{"filename": "12042023_Convocatoria 2023.pdf", "text": "Incentivotributarioala\ufb01nanciaci\u00f3ndeproyectosart\u00edsticos,culturalesypatrimonialesElart\u00edculo180delaLey1955de2019\u201cPorelcualseexpideelPlanNacionaldeDesarrollo2018-2022,PactoporColombia,PactoporlaEquidad\u201d,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022\u201cPormediodelacualseadoptaunareformatributariaparalaigualdadylajusticiasocialysedictanotrasdisposiciones\u201d,estableceunincentivotributarioaquienesaportenrecursosendineroparaapoyarla\ufb01nanciaci\u00f3ndeproyectosrelacionadosconlasartes,culturasypatrimonioqueseanavaladosatrav\u00e9sdelasconvocatoriasanualesquerealiceelMinisteriodeCultura.EsteincentivoconsisteenqueloscontribuyentesdelimpuestosobrelarentaenColombia(personasnaturales,jur\u00eddicas,p\u00fablicasoprivadasycualquierotrocontribuyentedelimpuesto),puedendeducirdesubasegravableelcientosesentaycincoporciento(165%)deldineroqueinviertanodonenaunproyectodelascaracter\u00edsticasmencionadasanteriormente.Deacuerdoconlanormativaqueregulaelincentivotributarioylaconvocatoria,estoeselDecreto1080de2015\u201cPormediodelcualseexpideelDecreto\u00danicoReglamentariodelSectorCultura\u201d,adicionadoymodi\ufb01cadoporlosDecretos697del26demayode2020,1702del19dediciembrede2020,1701del13dediciembrede2021y624del26deabril2022,as\u00edcomolaResoluci\u00f3n1489del12deagostode2020expedidaporelMinisteriodeCultura,modi\ufb01cadaporlaResoluci\u00f3n256del3deagostode2022,losproyectosqueaspiranaobteneresta\ufb01nanciaci\u00f3ndebenserpostuladosporsustitularesyaprobadosenunaconvocatoriaabierta.EstaeslaConvocatoriaCoCreacuyasbasesseestablecenenelpresentedocumento.Entrelascaracter\u00edsticasm\u00e1simportantesdeesteincentivo,esrelevantetenerencuentalassiguientes:5\n a.ElaporteserealizaaunproyectodelasArtes,CulturasyPatrimonio,noaunapersonanaturalojur\u00eddica.Porlotanto,esteincentivosediferenciadelexistenteenelEstatutoTributarioencuantoaladonaci\u00f3naentidadessin\u00e1nimodelucro.b.ElincentivotributarioparaelcontribuyentequerealizaelaportederecursossebasaenCerti\ufb01cadosdeInversi\u00f3noDonaci\u00f3nenProyectosdeEconom\u00edaCreativa(CID)emitidosporelMinisteriodeCulturadeacuerdoconlasfacultadesconsagradasenlanormativavigente.Adem\u00e1s,estoscerti\ufb01cadossont\u00edtulosvaloresquepuedenfraccionarseynegociarseenelmercadosecundarioaelecci\u00f3ndelcontribuyente.c.Esteesunodelosincentivosm\u00e1srelevantesqueexistenenelpa\u00edsparaapoyarla\ufb01nanciaci\u00f3ndeproyectosdelasartes,culturasypatrimonio.Implicaque,porcadapesoaportadoaunproyecto,elcontribuyentepuedepresentarensudeclaraci\u00f3nderentaunadeducci\u00f3nde1.65.Estopuedetenerunimportanteefecto\ufb01scaldependiendodelatarifadelimpuestoqueest\u00e9estipuladaparaela\u00f1o2023,deacuerdoconlanaturalezajur\u00eddicadelcontribuyente.Importanciadeinvertirodonarenproyectosart\u00edsticos,culturalesypatrimonialesInvertirodonarenproyectosdelasartes,culturasypatrimonioconllevaunaseriedebene\ufb01ciosparadiversosactores.Estosincluyenelfortalecimientodelecosistemaculturalycreativo,mejoramientodelosentornosdeinversi\u00f3nparalosaportantes,lacontribuci\u00f3nam\u00faltiplesprocesosciudadanos,aldesarrollosocialyecon\u00f3mico,as\u00edcomoelimpulsoalasdin\u00e1micasnacionalesyterritoriales.Elecosistemadelasartes,culturasypatrimonio,ylasociedadengeneral,sebene\ufb01ciandediversasmaneras,entrelascualesseincluyen:a)Bene\ufb01ciosecon\u00f3micos\u25cfAhorroenelvalordelimpuestosobrelarenta.\u25cfMejoramientoenlosentornosdeinversi\u00f3n.\u25cfDiversi\ufb01caci\u00f3nenelportafoliodeinversi\u00f3n.\u25cfGeneraci\u00f3ndeingresosyempleo.\u25cfEnelcasodeinversi\u00f3nydependiendodelosproyectos,posibilidadderetornoconrentabilidadadicional.\u25cfEst\u00edmuloaldesarrollodeproyectosyprocesosdeinnovaci\u00f3npropios,bajolamodalidaddeProyectosdeAportesPropios-PAP.\u25cfDesarrollarencadenamientosysinergiasconotrossectoresproductivos.6\n b)Bene\ufb01cioscorporativos\u25cfVisibilidad,posicionamientoyvalorizaci\u00f3ndemarca,as\u00edcomologroreputacional.\u25cfContribuci\u00f3napol\u00edticasdesostenibilidad.\u25cfRelacionamientoestrat\u00e9gico.\u25cfCumplimientodemetasderesponsabilidadsocial.\u25cfGeneraci\u00f3ndebuenasrelacionesconcomunidadesymejoresentornosdetrabajoeneldesarrollodeaccionesconjuntas.c)Bene\ufb01ciosculturales\u25cfContribuci\u00f3nalapreservaci\u00f3ndelaidentidadydiversidadcultural.\u25cfApoyoaladiversi\ufb01caci\u00f3ndecontenidosynarrativas.\u25cfInspiraci\u00f3nasusgruposdeinter\u00e9s.\u25cfConsolidarlasactividadesart\u00edsticas,culturales,simb\u00f3licasypatrimonialesenlosterritorios.\u25cfGeneraroportunidadesdecrecimientoyproyecci\u00f3nanivelnacionaleinternacional.\u25cfDiversi\ufb01carlaoferta,as\u00edcomoloscanalesdeaccesoyapropiaci\u00f3ndelosbienesyserviciosculturalesycreativos.\u25cfGenerardesarrollosocialyecon\u00f3micoatrav\u00e9sdelascadenasdevalordelaproducci\u00f3n,lacirculaci\u00f3nyelaccesociudadanoalavidaculturaldelpa\u00edsylosterritorios.d)Bene\ufb01ciossociales\u25cfContribuci\u00f3nalmejoramientodelacalidaddevidacongruposdeinter\u00e9sycomunidadesbene\ufb01ciadas.\u25cfContribuci\u00f3nalareducci\u00f3ndelapobrezaydesigualdad.\u25cfContribuci\u00f3nalcierredebrechas(sociales,deg\u00e9nero,etc.).\u25cfFomentoalainclusi\u00f3nsocial.\u25cfPosibilitarelejerciciodelaslibertadesdeexpresi\u00f3nycreatividaddelosciudadanosylascomunidades.\u25cfContribuiralosprocesosdeconvivencia,memoriaeintegraci\u00f3nsocialatrav\u00e9sdepr\u00e1cticasart\u00edsticas,culturalesysimb\u00f3licas.\u25cfGenerarempleo,ingresosybienestarsocialdentrodelmarcodelosprocesosdereactivaci\u00f3necon\u00f3micaysocial.\u25cfContribuci\u00f3nalagarant\u00edadederechosencomunidadesvulneradas.7\n 1.Objetoyaspectosgeneralesdelaconvocatoria1.1.ObjetoSeleccionarmedianteestainvitaci\u00f3nabiertaproyectosart\u00edsticos,culturalesypatrimonialesquecontribuyana(i)promoverelejerciciodelosderechosculturalesy(ii)alcumplimientodelosobjetivosestrat\u00e9gicosde\ufb01nidosporelMinisteriodeCulturaparaqueestosseansusceptiblesderecibirinversionesodonacionesendineroqueotorguenasusaportanteselderechoadeducirel165%delvaloraportadoenlabasegravabledesudeclaraci\u00f3nderenta,seg\u00fanloprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022.Deacuerdoconloanterior,laObservaci\u00f3n2021deNacionesUnidasse\u00f1alaque:\u201closderechosculturalessonparteintegrantedeloshumanosy,aligualquelosdem\u00e1s,sonuniversales,indivisibleseinterdependientes.Supromoci\u00f3nyrespetocabalessonesencialesparamantenerladignidadhumanayparalainteracci\u00f3nsocialpositivadeindividuosycomunidadesenunmundocaracterizadoporladiversidadylapluralidadcultural\u201d(NacionesUnidas,2009).Adicionalmente,destacalaparticipaci\u00f3nenlavidaculturalcomounelementoesencialparagarantizarelejercicioefectivodelosderechosculturalesdelascomunidadesygrupos.Frenteaesto,secontemplantrescomponentesprincipalesqueseencuentranvinculados,asaber:a)laparticipaci\u00f3nenlavidacultural;b)elaccesoalavidacultural,yc)lacontribuci\u00f3nalavidacultural.SibienlosEstadossonlosprincipalesresponsablesdelcumplimientodelasdisposicionesdescritasenlaObservaci\u00f3n21,valelapenaresaltarquelasociedadcivilcumpleunpapelfundamentalensudesarrollo.Esas\u00edcomolascomunidadesyasociacionesculturalesseconviertenenagentesquetienenlacapacidaddepromocionarel\u201cderechodetodapersonaaparticiparenlavidaculturalanivellocalynacional,as\u00edcomoenlacooperaci\u00f3nconlosEstadospartesparaquecumplanlasobligacionesquelesimpone(...)(NacionesUnidas,2009)\u201d.Finalmente,esimportantetenerencuentaqueestaconvocatorianootorgarecursosendinerocomolasmodalidadesdefomentoofrecidasatrav\u00e9sdeest\u00edmulostalescomobecas,premiosocr\u00e9ditosalosproyectosaprobados.As\u00edmismo,cabedestacarqueelMinisteriodeCulturayCoCreanosonresponsablesdeconseguiraportantesparalosproyectosseleccionados.\n8\n 1.2.MapadeactoresrelacionadosconlaconvocatoriaAGENTEDESCRIPCI\u00d3NTitularesdeproyectoPersonasnaturalesojur\u00eddicastitularesoresponsablesdelproyectopostuladoaestaconvocatoria.AportantesPersonasnaturalesojur\u00eddicas(p\u00fablicasoprivadas)y,engeneral,contribuyentesderentaenColombiayquerealiceninversionesodonacionesaproyectospostuladosyaprobadosenlapresenteconvocatoria.MinisteriodeCulturaEntidadl\u00edderdelaspol\u00edticasculturales.De\ufb01nelost\u00e9rminosdeestaconvocatoriajuntoconCoCrea,yeslaencargadadelaemisi\u00f3ndelosCerti\ufb01cadosdeInversi\u00f3noDonaci\u00f3nenProyectosCreativos(CID)medianteloscualesseamparaelincentivotributario.Corporaci\u00f3nColombiaCreaTalento\u2013CoCreaEntidadSin\u00c1nimodeLucrodesignadaparalagesti\u00f3nyseguimientodeestaconvocatoriaydelosproyectosaprobados.Direcci\u00f3ndeImpuestosyAduanasNacionales\u2013DIANAutoridadtributariaenColombia.Entidadde\ufb01scalizaci\u00f3ndelincentivotributarioprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022.ConsejoSuperiordePol\u00edticaFiscal-CONFISOrganismoadscritoalMinisteriodeHaciendayCr\u00e9ditoP\u00fablico,encargadodedirigirlaPol\u00edticaFiscalycoordinarelSistemaPresupuestal.Lecompete\ufb01jarelcupoanualm\u00e1ximodeinversionesodonacionessusceptiblesderecibirelincentivotributarioprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022FiduciariaEntidadreconocidaporlaSuperintendenciaFinancieradeColombiaenlacualseadministran,deacuerdoconlost\u00e9rminosestablecidosenestaconvocatoria,losrecursosdeinversi\u00f3nodonaci\u00f3nqueotorganelderechoalincentivotributarioprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022,siempreycuandodicha\ufb01duciariacumplaconlosrequisitosestablecidosenlapresenteconvocatoria.1.3.MarconormativoEstaconvocatoriaylaaplicaci\u00f3ndelincentivotributarioest\u00e1nsujetosalassiguientesnormasespec\u00ed\ufb01cas:NORMAALCANCEConstituci\u00f3nPol\u00edticadelaRep\u00fablicadeColombiaArt\u00edculos70,71y72.Ley23de1982(LeydeDerechosdeAutor)Sobrederechosdeautor.Ley397de1997(LeyGeneraldeCultura)PorlacualsedesarrollanlosArt\u00edculos70,71y72ydem\u00e1sart\u00edculosconcordantesdelaConstituci\u00f3n9\n NORMAALCANCEPol\u00edticaysedictannormassobrepatrimoniocultural,fomentosyest\u00edmulosalacultura,secreaelMinisteriodelaCulturaysetrasladanalgunasdependencias.Ley814de2003(LeydeCine)Porlacualsedictannormasparaelfomentodelaactividadcinematogr\u00e1\ufb01caenColombia.Ley1185de2008Porlacualsemodi\ufb01cayadicionalaLey397de1997\u2013LeyGeneraldeCultura\u2013ysedictanotrasdisposiciones.Ley1493de2011(LeydeEspect\u00e1culosP\u00fablicosparalasArtesEsc\u00e9nicas)Porlacualsetomanmedidasparaformalizarelsectordelespect\u00e1culop\u00fablicodelasartesesc\u00e9nicas,seotorgancompetenciasdeinspecci\u00f3n,vigilanciaycontrolsobrelassociedadesdegesti\u00f3ncolectivaysedictanotrasdisposiciones.Ley1712de2014(LeydeTransparencia)PormediodelacualsecrealaLeydeTransparenciaydelDerechodeAccesoalaInformaci\u00f3nP\u00fablicaNacionalysedictanotrasdisposiciones.Ley1834de2017\u201cLeyNaranja\u201dPormediodelacualsefomentalaeconom\u00edacreativaLeyNaranjaDecreto957de2019Estableceloscriteriosparalade\ufb01nici\u00f3ndeMicro,Peque\u00f1ayMedianaEmpresa(MiPymes)enColombia.Ley1955de2019(PlanNacionaldeDesarrollo2018\u20132022),art\u00edculo180.Consagralaaplicaci\u00f3ndelincentivotributarioreferidoenestaconvocatoria.Ley2277de2022(ReformaTributariaparalaIgualdadylaJusticiaSocial),art\u00edculo27.Modi\ufb01calaaplicaci\u00f3ndelincentivotributarioreferidoenestaconvocatoria.Decreto1080de2015\u00danicoReglamentariodelSectorCultural.EnlaParteXII,T\u00edtuloII,adicionadoporelDecreto697de2020,ymodi\ufb01cadoporelDecreto1702de2020,1701de2021y624de2022,reglamentalaaplicaci\u00f3ndelincentivotributarioestablecidoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019.Resoluci\u00f3n1489de2020,delMinisteriodeCultura,modi\ufb01cadaporlaResoluci\u00f3n256de2022Reglamentalaexpedici\u00f3ndelosCerti\ufb01cadosdeInversi\u00f3noDonaci\u00f3nenProyectosCreativos(CID).1.4.Glosario\u22a3ActadeCompromisodeEjecuci\u00f3n(ACE):Documentodecompromisosquedebesuscribireltitulardelproyectoaprobadoenestaconvocatoria.Losproyectosnopodr\u00e1niniciarsuejecuci\u00f3nsin\ufb01rmarestedocumento.\u22a3Aportante:ContribuyentedelimpuestoderentaenColombia(personanaturalojur\u00eddica,p\u00fablicaoprivada)queinvierteodonarecursosendineroaunproyectoavaladoenestaconvocatoria,conelprop\u00f3sitodeobtenerelincentivotributarioprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022.Puededenominarseinversionista,donante,oengeneralcomoaportante.10\n \u22a3Aporte:Recursosendinerodeinversionesodonacionesquedanderechoalincentivotributarioprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022.Puedendenominarseinversi\u00f3n,donaci\u00f3n,oengeneralcomoaporte.\u22a3AporteM\u00ednimodeInicio(AMI):Eselmontom\u00ednimorequeridoparaqueeltitularpuedainiciardesembolsosdelproyectoampar\u00e1ndoseenestemodelodeincentivo,conrecursosprovenientesdeinversionesodonaciones.ElAMInopodr\u00e1serinferioral30%delvalortotaldelasinversionesodonacionesdestinadasalproyecto.\u22a3Autorizaci\u00f3ndeIniciodeDesembolsos(ADI):Autorizaci\u00f3nemitidaporCoCreaparainiciarlosdesembolsosdelveh\u00edculo\ufb01nancieroalproyectoconcargoainversionesodonacionesamparadasenelincentivotributario.\u22a3Certi\ufb01cadodeCumplimiento:DocumentoqueemiteCoCrea,condestinoalMinisteriodeCulturaacreditandoqueelproyectohacumplidolasexigenciasdelaconvocatoria.Conbaseenestecerti\ufb01cado,elMinisteriodeCulturaprocedeaexpedirlosCerti\ufb01cadosdeInversi\u00f3noDonaci\u00f3nenProyectosdeEconom\u00edaCreativa(CID).\u22a3Certi\ufb01cadodeInversi\u00f3noDonaci\u00f3nenProyectosdeEconom\u00edaCreativa(CID):T\u00edtulosvaloresqueemiteelMinisteriodeCulturaanombredelinversionistaodonante(aportante)alproyectocreativo,paraampararelincentivotributario.Paraefectosdeestaconvocatoriapuedendenominarseporsunombre,comocerti\ufb01cadosdeinversi\u00f3nodonaci\u00f3n,ocomolosCID.\u22a3CIEPA:EselComit\u00e9deInversi\u00f3nenInfraestructuraparaEspect\u00e1culosP\u00fablicosdelasArtesEsc\u00e9nicas-CIEPAdelMinisteriodeCultura.Ser\u00e1el\u00f3rganoqueeval\u00faelosproyectosdeestetipodeinfraestructura.\u22a3CIIU:Siglaquesigni\ufb01ca\u201cClasi\ufb01caci\u00f3nIndustrialInternacionalUniforme\u201d.Hacereferenciaalametodolog\u00edadeclasi\ufb01caci\u00f3ndelasActividadesEcon\u00f3micasadaptadaparaColombia(CIIURev.4A.C).\u22a3CoCrea:Corporaci\u00f3nColombiaCreaTalento,entidadsin\u00e1nimodelucrodecar\u00e1ctermixto,designadaporelMinisteriodeCultura,delagesti\u00f3ndeestaconvocatoriayseguimientodelosproyectosaprobadosenlamisma.EnestaconvocatoriapuedeserdesignadacomoCorporaci\u00f3nosimplementecomoCocrea.\u22a3Contrapartida:Sonlosrecursosquedisponeeltitulardedistintasfuentes,enespecieoendinero,yquenosonamparadosconelincentivotributarioprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022.\u22a3Cronograma:Documentoqueplaneaeindicaeltiempodeejecuci\u00f3nylasactividadesqueelproyectollevar\u00e1acabo.Esunaherramientafundamentalparallevarunseguimientodelprogresodelproyectoyasegurarsedequesecumplenlosplazosestablecidos.\u22a3Inversi\u00f3nodonaci\u00f3n:Aporteendineroquerealizauncontribuyentedelimpuestosobrelarentacondestinoaunproyectodelasartes,culturasypatrimonio,conelobjetodeobtenerelincentivotributarioart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022.Enestaconvocatoriapuedenserdenominadoscomoaportante(s)quienes11\n inviertenodonan.Esautonom\u00edadelaportantedelosrecursos,de\ufb01nirconeltitulardeeste,sisuaportesedaat\u00edtulodeinversi\u00f3nodonaci\u00f3n,lascualesnotienendiferenciaencuantoalincentivotributario.Lasdonacionesporde\ufb01nici\u00f3nnodancabidaacontraprestaci\u00f3nenfavordeldonante,encambioelinversionistapuedepactarconeltitulardistintasformasderetornodelainversi\u00f3n.Delmismomodo,elinversionistaodonanteest\u00e1enlibertaddetratarensusdecisionesinternasestosaportescomopatrocinios,apoyosuotrosqueestimedentrodelgirodesuactividad.\u22a3Incentivotributario\u2013art\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022:Eselincentivoqueseobtieneporinversionesodonacionesaproyectosdelasartes,culturasypatrimoniobajolasreglasdeestaconvocatoriayengeneraldelanormativaregulatoriadelincentivo.\u22a3Micro,peque\u00f1aymedianaempresa(MiPymes):Seentiendepormicro,peque\u00f1aymedianaempresa(MiPymes),todaunidaddeexplotaci\u00f3necon\u00f3mica,realizadaporpersonanaturalojur\u00eddica,enactividadesempresariales,agropecuarias,industriales,comercialesodeservicios,ruralourbana,quecumplaconlossiguientescriteriosde\ufb01nidosenelDecreto957de2019:Tama\u00f1oManufacturaServiciosComercioMicroempresaInferioroiguala23.563UVTInferioroiguala32.988UVTInferioroiguala44.769UVTPeque\u00f1aempresaSuperiora23.563UVTeinferioroiguala204.995UVTSuperiora32.988UVTeinferioroiguala131.951UVTSuperiora44.769einferioroiguala431.196UVTMedianaempresaSuperiora204.995UVTeinferioroiguala1\u2019736.565UVTSuperiora131.951UVTeinferioroiguala483.034UVTSuperiora431.196UVTeinferioroiguala2\u2019160.692UVTNota:Art\u00edculo2.2.1.13.2.2.RangosparalaDe\ufb01nici\u00f3ndelTama\u00f1oEmpresarial.DECRETO957DE05JUNIODE2019\u22a3Partida:Eselvalorqueeltitulardisponeosolicitaasusaportantescomoinversionesodonacionesendineropara\ufb01nanciarsuproyecto.Estosser\u00e1nsusceptiblesdelbene\ufb01ciotributariodelquetrataelDecreto697de2020oaquellasnormasquelomodi\ufb01quenosustituyan.\u22a3PorcentajedelproyectoparacubrircostosdelaConvocatoria:Deconformidadconelart\u00edculo6delDecreto1702de2020,eselporcentajedestinadoacubrirloscostosquedemandelaconvocatoria,provenientesdelosaportesdeinversi\u00f3nodonaci\u00f3ndestinadosalproyecto.\u22a3Proyectoaprobado(avalado):Aprobadooavaladosont\u00e9rminossin\u00f3nimosenestaconvocatoriaparaindicarque,porcumplircontodaslasetapasyrequisitosexigidosenestaconvocatoria,sonproyectossusceptiblesderecibiraportesconelmecanismodequetrataelart\u00edculo180delPND,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022.12\n \u22a3PlanEspecialdeSalvaguardia(PES):Acuerdosocialyadministrativo,concebidocomoinstrumentodegesti\u00f3ndelPatrimonioCulturalInmaterial,medianteelcualseestablecenaccionesylineamientosencaminadosagarantizarsusalvaguardia.\u22a3Presupuesto:DocumentoqueindicaydetallalosrubrosymontosquevaagastarelTitularparalaejecuci\u00f3ndelproyecto.\u22a3Proyecto:Esunesfuerzotemporalparacrearunserviciooresultado\u00fanicosatrav\u00e9sdeunainiciativa.Secaracterizanporcontarconobjetivos,actividades,recursosytiemposconcretos,as\u00edcomoconresultadosespec\u00ed\ufb01cos,mediblesyveri\ufb01cables1.Porlotanto,noseconsideranproyectoslaspropuestasdirigidasal\ufb01nanciamientodegastosdefuncionamientouoperaci\u00f3nregulardelasempresasotitulares.As\u00edmismo,tampocoseconsideranproyectosinversionesparalacapitalizaci\u00f3ndeempresas,nining\u00fanotroquenoest\u00e9validadoparaserpostuladoaestaconvocatoria.\u22a3Titulardelproyecto:Personanaturalojur\u00eddicacuyaactividadseaart\u00edstica,culturalodelpatrimonioquepresentaelProyectoalaConvocatoriayeselresponsabledesuejecuci\u00f3n.\u22a3Veh\u00edculoFinanciero:Cuentabancariaremuneradayexclusiva,o\ufb01duciamercantilirrevocableysucorrespondientepatrimonioaut\u00f3nomo(Art\u00edculo4delDecreto624de2022),endondesemanejanlosrecursosobjetodeinversionesodonaciones,acordeconloestablecidoenestaconvocatoria.Elglosarioincluidoenestaconvocatoriatienecomoobjetivoayudaralosparticipantesacomprenderlost\u00e9rminosqueseutilizanenella.\n1Weaver,Patrick.2010.\u201cUnderstandingProgramsandProjects-Oh,There\u2019saDifference\u201d.ProjectManagementInstitute.Consultadoen:https://www.pmi.org/learning/library/understanding-difference-programs-versus-projects-689613\n 2.Reglasgeneralesdelaconvocatoria2023Acontinuaci\u00f3n,sepresentanlasreglasgenerales,lascondicionesqueorientaneldesarrolloytodaslasetapasdelapresenteconvocatoria.2.1.Qui\u00e9nespuedenpresentarproyectosaestaconvocatoriaPodr\u00e1npostularunoom\u00e1sproyectostodaslaspersonasnaturales,colombianasoextranjeras,ypersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,privadasomixtas,quecumplanconlossiguientesrequisitos:a.Contarconalmenosunodelos105c\u00f3digosCIIUquesese\u00f1alanenelAnexo1delaConvocatoria,dentrodesuRegistro\u00danicoTributario(RUT).b.Acreditarexperienciam\u00ednimadeun(1)a\u00f1oy/opresentaralmenostres(3)evidenciasdiferentesquedemuestrenlaejecuci\u00f3nodesarrollodeprogramas,proyectos,actividadesoeventospropiosdelsectordelasartes,culturasypatrimonio.Nota1:Paraelcasodepersonasjur\u00eddicasconmenosdeun(1)a\u00f1odeconstituci\u00f3n,elrequisitodeexperienciapodr\u00e1seracreditadoporunoom\u00e1sdesussociosomiembrosfundadores.Nota2:Paraelcasodepersonasjur\u00eddicasprivadassuobjetosocialdeber\u00e1serdecar\u00e1ctercultural,creativoosocial.Nota3:Elrequisitoestablecidoenelliteralbdeesteapartadonoaplicaparalasentidadesp\u00fablicas.Nota4:Reviselasecci\u00f3n10.3.1.1paraconsultarlosrequisitoscorrespondientesalossoportesdeexperienciaquesedeber\u00e1nadjuntar.2.2.Qui\u00e9nesnopuedenpresentarproyectosaestaconvocatoriaa.Personasnaturalesy/ojur\u00eddicascuyoRegistro\u00danicoTributarionocuenteconalmenosunaactividadecon\u00f3micadelos105CIIUquesese\u00f1alanenelAnexo1.b.Personasjur\u00eddicasextranjerassinregistrotributarioenColombia.c.Patrimoniosaut\u00f3nomos,consorciosyunionestemporales.d.Personasnaturalesqueseanempleadasy/ocontratistasdeCoCrea,as\u00edcomosusfamiliareshastaelsegundogradodeconsanguinidadoprimerodea\ufb01nidad.14\n e.PersonasnaturalesqueseanfuncionariosdelMinisteriodeCultura.f.PersonasnaturalescontratistasdelMinisteriodeCulturaqueparticipandirectamenteenlaelaboraci\u00f3ndeestaconvocatoriayenlosprocesosasociadosalamisma.g.Laspersonasnaturalesojur\u00eddicasqueparticipenenelprocesodeevaluaci\u00f3ndelaconvocatoria.h.Laspersonasquetenganparentescohastaelsegundogradodeconsanguinidad(abuelos,padres,hijosyhermanos),segundodea\ufb01nidad(yerno,nuera,suegros,abuelosdelc\u00f3nyuge,cu\u00f1ados)oprimerocivil(padresadoptantesehijosadoptivos)conmiembrosdelequipoevaluador.i.Menoresdeedad.j.Engeneral,quienesnocorrespondanalaspersonasnaturalesojur\u00eddicasqueporsuobjetopuedenpresentarseaestaconvocatoria.k.Quienestenganantecedentes\ufb01scales,disciplinariosopenalesvigentes.l.Lostitularesquehanincumplidolaejecuci\u00f3ndelosproyectosenlasconvocatoriasdeCoCreaduranteelt\u00e9rminoquese\u00f1aleelACE.m.Personasjur\u00eddicasqueseencuentrenenprocesodedisoluci\u00f3nyliquidaci\u00f3nenelmomentodelapostulaci\u00f3n.n.Quienesostentenotenganalgunaprohibici\u00f3n,inhabilidadeincompatibilidadestablecidasenlaconstituci\u00f3nolaLey.2.3.EntendimientosyaceptacionesparalosparticipantesenestaconvocatoriaAlparticiparypostularsu(s)proyecto(s)enestaconvocatoria,eltitulardeclarasuentendimiento,aceptaci\u00f3nyresponsabilidadenelejerciciodesuautonom\u00edadevoluntad,conrespectoalosiguiente:a.Lapresenteconvocatorianootorgarecursosendinerocomolasmodalidadesdefomentoofrecidasatrav\u00e9sdeest\u00edmulostalescomobecas,premiosocr\u00e9ditosalosproyectosaprobados,nicomprometealMinisteriodeCulturanialaCorporaci\u00f3nCoCreaenlaconsecuci\u00f3ndeaportantesparalosproyectos.Encambio,losproyectosquecumplanconloscriteriosdeselecci\u00f3nestablecidosenlaconvocatoriapodr\u00e1nrecibirinversionesodonacionesendineroqueser\u00e1ncobijadasporelincentivotributarioestablecidoenelart\u00edculo180delaLey1955de2018,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaley2297de2022.15\n b.Esimportantetenerencuentaqueesresponsabilidadexclusivadeltitulardelproyectocumplircontodasycadaunadelasetapasestablecidasenlanormativaqueregulaelincentivotributariodelquetrataelart\u00edculo180delaLey1955de2018,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaley2297de2022,as\u00edcomoaquellasdescritasenestaconvocatoriaparaobtenerunoovariosCerti\ufb01cadosdeInversi\u00f3noDonaci\u00f3n(CID)enProyectosCreativos.c.ElMinisteriodeCulturaoCoCreanoadquierenningunaresponsabilidadconlaejecuci\u00f3ndelosproyectospostuladosyaprobadosenestaconvocatoria,niconlaconsecuci\u00f3nderecursosparasu\ufb01nanciaci\u00f3n.Estassonderesponsabilidadexclusivadeltitulardelproyecto.d.LoscompromisosqueseestablezcandirectamenteentrelostitularesdeproyectosavaladosenestaconvocatoriaysusrespectivosaportantessondeexclusivaresponsabilidaddelaspartesinvolucradasynocomprometenenningunamedidaaCoCreanialMinisteriodeCultura.e.Conindependenciadelainformaci\u00f3nsuministradaenestaconvocatoria,tantolostitularesdeproyectoscomolosinversionistasodonantesqueaportenadichosproyectosconel\ufb01ndeobtenerelincentivotributariodelquetrataelart\u00edculo180delaLey1955de2018,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaley2297de2022,debenorientarseyasesorarseaut\u00f3nomamenteencuantoalaoperaci\u00f3ndeestemecanismodeacuerdoconlanormativaregulatoriadelincentivotributario.f.Eltitulardelproyectopostuladoseobligaacumplirconlospasosdevinculaci\u00f3nqueserequieranencasodequesuproyectoseaaprobado,as\u00edcomoallevaracabolaejecuci\u00f3ndelproyectodemanera\u00edntegraycompleta.g.MediantelapresenteconvocatoriaCoCreanosecomprometeabrindarasesor\u00edapersonalizadaalosinteresadosparalaformulaci\u00f3ndefondodesusproyectos,nilaaplicaci\u00f3ndelincentivotributario,niparala\ufb01nanciaci\u00f3ndelosproyectos.h.Cadaparticipantedeclara,alpresentarsuproyecto,quehaentendidodemaneraaut\u00f3nomaloscontenidosdeestaconvocatoriaensutotalidad,yqueasumeloscostosenlosqueincurraparalapresentaci\u00f3nygesti\u00f3ndelproyecto.\u00a0\u00a0i.Unmismoparticipantepuedepresentardiferentesproyectosaestaconvocatoriayresultarbene\ufb01ciario.Sinembargo,esimportantetenerencuentaqueunparticipantenopuedepresentarelmismoproyectoadistintasmodalidadesocategor\u00edasdelaconvocatoria.Sias\u00edlofuera,seproceder\u00e1aladescali\ufb01caci\u00f3ndetodoslosproyectospresentadosporeseparticipante.j.Sepresumequeladocumentaci\u00f3neinformaci\u00f3nqueelparticipantepresentaaestaconvocatoriaesverazyautorizaaqueCoCrealaveri\ufb01que.16\n Asimismo,elparticipanteseobligaapresentarcualquierinformaci\u00f3nadicionalquelesearequeridaparallevaracaboveri\ufb01cacionessobreelproyectoyeltitular;yaceptaquenopodr\u00e1avanzarenestaconvocatoria,nienlaejecuci\u00f3ndelproyecto,hastatantocualquierdudaseaclare.\u00a0k.Cuandosehacereferenciaad\u00eda(s)seentiende(n)h\u00e1bil(es),esdecir,delunesaviernes,excluyendolosfestivosenColombia.\u00a0\u00a0l.Cualquieradelosproyectospostulados,eneltranscursodelasetapasdelprocesodelaconvocatoria,podr\u00e1serdescali\ufb01cadooretiradosuavalporirregularidadesofaltadeveracidaddelainformaci\u00f3nporpartedelostitulares.m.CoCreapodr\u00e1nocontinuarconelprocesodeevaluaci\u00f3n,vinculaci\u00f3noejecuci\u00f3n,cuandocompruebequeelparticipanteosusempleados,directivos,vinculadosoasociadoshanaportadodocumentaci\u00f3noinformaci\u00f3nquenogozadeveracidadolegalidad.Encasodecomprobarsequelainformaci\u00f3nsuministradaoquelosdocumentosaportadoscontieneninformaci\u00f3nnoveraz,falsaoinexacta,sinperjuiciodelasaccionespenales,civilesoadministrativasaquehubierelugarelproyectopodr\u00e1serdescali\ufb01cadoy/onosecerti\ufb01car\u00e1elcumplimientodeesteparaefectosdeexpedici\u00f3ndelosCID.n.Losparticipantesmantendr\u00e1nindemneaCoCreayalMinisteriodeCulturadereclamosdetercerosodelpropioparticipante,cuandoquieraqueCoCreanoemitalascerti\ufb01cacionesdecumplimientoanteincumplimientosodemorasenladocumentaci\u00f3nsuministradaporeltitularoenlaejecuci\u00f3ndelproyectoquenohubieransidoaclaradasdebidamente.o.LosparticipantesautorizanaCoCreayalMinisteriodeCulturaparacompartirtodotipodeinformaci\u00f3nconlaDIAN,laUnidaddeInvestigaci\u00f3nyAn\u00e1lisisFinanciero(UIAF),uotrasentidadesdecontrolqueseconsideren,la\ufb01duciariavinculadaporeltitulardelproyectoqueresulteaprobado,ylasautoridadesp\u00fablicasencuantoacadacontenido,informaci\u00f3nodocumentosuministradoparaparticiparenestaconvocatoria.p.LosparticipantesautorizanaqueCoCreayalMinisteriodeCulturacomuniqueinformaci\u00f3nrelativaalproyectoenelmarcodesusestrategias,alianzasydivulgaci\u00f3n.Estainformaci\u00f3npuedeincluir:Nombredelproyectoydescripci\u00f3n;ciudaddeejecuci\u00f3n,fechas,titulardelproyecto;presupuestototaldelproyecto;valorsolicitadocomoincentivotributarioaprobadoparaelproyecto,ycualquierotrainformaci\u00f3np\u00fablicaqueCoCreayeltitulardelproyectoacuerden.q.Cualquiersituaci\u00f3nqueconstituyasubsanaci\u00f3nderequisitosdeber\u00e1serrealizadaporlostitularesconformealosrequerimientosefectuadosporlaentidaddegesti\u00f3nenelmarcodelapresenteconvocatoria.17\n r.LosTitulares,as\u00edcomolosinversionistasodonantesqueest\u00e9ninteresadosenaportaralosproyectos,puedensolicitarinformacionesyaclaraciones,osustentarinconformidadesconlasdecisionesrelativasalaconvocatoria,lascualessevalorar\u00e1nyresponder\u00e1noportunamente.Sinembargo,noprocedeniesadmisibleningunaimpugnaci\u00f3norecursoadministrativo,puesnosetratadeconcursop\u00fablicooconvocatoriaquegenerederechooposici\u00f3njur\u00eddica.CoCreaserigepornormasdelDerechoPrivado.s.Ser\u00e1responsabilidaddelosparticipantesquesepresentenalaconvocatoriayaspirenaobtenerelincentivotributarioprevistoenelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022,veri\ufb01carlanoconcurrenciadebene\ufb01cios\ufb01scales,yaqueporreglageneral,noespermitidolautilizaci\u00f3ndem\u00faltiplesbene\ufb01ciosbasadosenunmismohechoecon\u00f3micoparaelmismocontribuyente,esdecir,queunmismohechoecon\u00f3micoseadetra\u00eddodoblemente,deconformidadconlanormativavigente.t.Enelcasodelosproyectosquetenganfechasestablecidasparalarealizaci\u00f3ndeeventos,esresponsabilidaddeltitulartenerencuentalostiemposrequeridosparasurtirlasdiferentesetapascomprendidasentrelapostulaci\u00f3nyeliniciodeejecuci\u00f3nenelmarcodeestaconvocatoria.\n18\n 3.EjesyObjetivosEstrat\u00e9gicosdelosproyectosLapresenteconvocatoriatienecomopremisab\u00e1sicaelaportepotencialdelasartes,lasculturasyelpatrimonioparalasociedadcolombianaylaconstrucci\u00f3ndeunaculturadepaz.Enestesentido,lostitularesdeproyectosdebenseleccionaryexplicarc\u00f3mosuiniciativaseenmarcaenalmenosunodelossiguientesejesyobjetivosestrat\u00e9gicosestablecidosporelMinisteriodeCultura.Eje1:CulturadePaz(i)Participaci\u00f3nciudadanayconstrucci\u00f3ndelapazenterritoriosdeposcon\ufb02icto:proyectosart\u00edsticos,culturales,patrimonialesycreativosquepromuevanprocesosyherramientasinnovadorasdeparticipaci\u00f3nciudadanadeformainclusiva,diversayequitativa,parareconocer,protegerydifundirlossaberesylaspr\u00e1cticasculturalesdelaspoblacionesyterritorios,enelmarcodelaconstrucci\u00f3ndelapaz.Seesperaqueestosseandise\u00f1adosydesarrolladosteniendoencuentalasnecesidades,interesesyexpectativasdelascomunidadesafectadas.(ii)Memoriaylegadodelaverdadenelpa\u00eds:proyectosart\u00edsticos,culturales,patrimonialesycreativosquecontribuyenalaconstrucci\u00f3ncolectivadememoriayellegadodelaverdadenlanaci\u00f3n(Comisi\u00f3ndelaVerdad),quepermitaalasociedadcomprendermejorlosacontecimientosylascircunstanciasquehanllevadoalpa\u00edsasusituaci\u00f3nactual.Adem\u00e1s,estosproyectosbuscanpreservarydifundirlamemoriayellegadodelasv\u00edctimasdelcon\ufb02ictoarmadoyreconocersucontribuci\u00f3nalaconstrucci\u00f3ndeunasociedadm\u00e1sjustayequitativa.Eje2:Culturasyartesparalavida(i)Formaci\u00f3n,educaci\u00f3nyaprendizajeparalaconstrucci\u00f3ndeciudadan\u00edaslibresysensibles:proyectosdeformaci\u00f3nyeducaci\u00f3nart\u00edstica,culturalycreativa,entodoslosniveles,quefomentenlacreatividaddelaciudadan\u00eda.(ii)Espaciosculturalesparalavida:proyectosparalaelaboraci\u00f3ndeestudiosydise\u00f1os,construcci\u00f3n,dotaci\u00f3nyadecuaci\u00f3ndeinfraestructuracultural,quepromuevanlavidaculturaldelpa\u00eds,eldesarrolloart\u00edsticoypatrimonialenlosterritorios,as\u00edcomolademocratizaci\u00f3ndelaccesoparalaciudadan\u00eda.(iii)Ecosistemasvivosdelasculturas,lasartesylossaberes:proyectosquefomentenlosprocesoscreativos,productivosy/oasociativosdelasartes,laculturayelpatrimonio,dirigidosalasostenibilidadsocial,econ\u00f3micaycultural.19\n Incluyeeldesarrollodeemprendimientosculturales,lageneraci\u00f3ndesinergiasylaoptimizaci\u00f3nderecursosyoportunidadesenel\u00e1mbitolocal,regionalonacional,lacreaci\u00f3nderedesyplataformasdecolaboraci\u00f3nentreartistasycreadores,lapromoci\u00f3nydifusi\u00f3ndelasculturasyartestradicionales,as\u00edcomolaexploraci\u00f3ndenuevasformasdeproducci\u00f3nydistribuci\u00f3ndecontenidosculturalesyart\u00edsticosenelentornodigital.Eje3:Memoriavivaysaberes(i)Gesti\u00f3nintegralyterritorialdelospatrimoniosparalavidaylapaz:proyectosquepromuevanelreconocimiento,valoraci\u00f3n,restauraci\u00f3n,conservaci\u00f3nydivulgaci\u00f3ndelpatrimonioculturalydeladiversidaddelanaci\u00f3n,entendiendoque\u00e9stenoselimitaabienesmateriales,sinoquetambi\u00e9nincluyebienesinmaterialesyprocesosculturalesvivos.Losproyectosdebentenerencuentaladiversidadgeogr\u00e1\ufb01cayculturaldelpa\u00eds,yfomentarlaparticipaci\u00f3ndelascomunidadesenlagesti\u00f3ndesuspropiospatrimoniosculturales,generandoprocesosdedescentralizaci\u00f3nculturalyterritorializaci\u00f3ndelpatrimonio.(ii)Memorias,saberesyo\ufb01cioshaciaunaconstrucci\u00f3ndiversadenaci\u00f3n:proyectosquefomentenlaspr\u00e1cticasyo\ufb01ciosculturalesypatrimonialesdelosterritorios,enundi\u00e1logointergeneracionalquefortalezcalaidentidadculturaldelascomunidadesyaportealaconstrucci\u00f3ndeunanaci\u00f3ndiversayplural.Estosproyectospuedenincluirlatransmisi\u00f3nyrescatedesaberesancestralesytradicionales,lavaloraci\u00f3ndelaspr\u00e1cticasyo\ufb01ciospropiosdecadaterritorio,as\u00edcomolapromoci\u00f3ndeactividadesculturalesyart\u00edsticasquefortalezcaneltejidosocialylacohesi\u00f3ncomunitaria.Adem\u00e1s,sepuedenincorporarestrategiasdeformaci\u00f3nycapacitaci\u00f3nparalasostenibilidaddeestaspr\u00e1cticasyo\ufb01cios,ylapromoci\u00f3ndeoportunidadesecon\u00f3micasyproductivasbasadasenelpatrimonioculturalylacreatividadlocal.Eje4:Colombiaenelmundo(i)Lasculturas,lasartesylossaberesparalareconciliaci\u00f3ndelserhumanoconelplaneta:proyectosquevalorenpaisajesculturales(noenelsentidopatrimonial)colombianosatrav\u00e9sdeestrategiasdeturismocultural.(ii)Di\u00e1logointerculturalconelmundo:proyectosdeintegraci\u00f3nart\u00edstica,culturalypatrimonialdirigidaalacirculaci\u00f3nnacionaleinternacional.20\n Eje5:Colombiasociedaddeconocimiento(i)Propiedadintelectualparalariquezasocial:proyectosquepromuevanlageneraci\u00f3ndeactivosintangibles,protegidosporelderechodeautor,quecontribuyanalageneraci\u00f3ndevalorenelterritorionacional.(ii)Creatividadalserviciodelserhumano:proyectosquepromuevaneldesarrollodetecnolog\u00edasdesoftwareparalasoluci\u00f3ndeproblemas,lageneraci\u00f3ndeoportunidadesyelmejoramientodelacalidaddevidadecomunidadesdelpa\u00eds.Eje6:CiudadanosdelR\u00edoProyectosart\u00edsticosyculturalesubicadosenlosdepartamentosporlosquepasaelR\u00edoCauca,yquefomentenlapreservaci\u00f3ndelaspr\u00e1cticasculturales,memorias,saberesytradicionesdelosterritoriosysuscomunidades.Seesperaquelosproyectosgenerennuevossujetosculturalesquereconozcansuentorno,promuevanlapazynuevasformasdehabitarelterritorioconpr\u00e1cticasemp\u00e1ticas,solidariasycuidadorasdes\u00ed,deotrosyelentorno.\n21\n 4.CamposySubcamposdelosproyectosquepuedenpresentarseConformealanormativaqueregulaelusodelincentivotributariodelquetrataelart\u00edculo180delaLey1955de2019,modi\ufb01cadoporelart\u00edculo27delaLey2277de2022,puedenpresentarselossiguientesproyectosaestaconvocatoria:1.LosrelacionadosconlasArtes,CulturasyPatrimonio.2.PlanesEspecialesdeSalvaguardiademanifestacionesculturalesincorporadasalistasrepresentativasdepatrimonioculturalinmaterial.3.Infraestructuradeespect\u00e1culosp\u00fablicosdeartesesc\u00e9nicas.Enlossiguientesapartadossedescribencadaunodeloscamposmencionados.Adem\u00e1s,seespeci\ufb01canlasrestriccionesencuantoaltipodeproyectosquesepuedenpostularylostitularesquepuedenparticiparencadaunodeellos.Nota1:Lasentidadesp\u00fablicaspodr\u00e1npresentarsusproyectosencualquieradelossiguientescamposysubcampos.4.1Artes,culturasypatrimonioEnestecampo,sepodr\u00e1npostularproyectosrelacionadosconlasartes,laculturayelpatrimonio,quecomprendelossiguientessubcampos:artesesc\u00e9nicasyespect\u00e1culos,artespl\u00e1sticasyvisuales,artesan\u00edas,audiovisual,contenidomultimediayaudiovisualesinteractivos,dise\u00f1o,editorial,educaci\u00f3nart\u00edstica,culturalycreativa,fonogr\u00e1\ufb01co,patrimonioculturalmaterialeinmaterialymuseos,turismoculturalysoftware,as\u00edcomolainfraestructuraparalasartes,lasculturasyelpatrimonio.Considerandoquesolosepuedeseleccionarunsubcampo,lospostulantesdeber\u00e1nelegirloteniendoencuentaelobjetivogeneraldelproyecto,as\u00edcomolasactividadesyproductosprincipalesqueseconsignenenelmismo.Adem\u00e1s,deber\u00e1ntenerencuentalasrestriccionesespec\u00ed\ufb01casdecadasubcampo.Siunproyectoinvolucradiversaspr\u00e1cticasart\u00edsticas,culturalesopatrimoniales,eltitulardeber\u00e1veri\ufb01carquedichasactividadesnotenganningunadelasrestriccionescorrespondientesalasse\u00f1aladasenestaconvocatoria.4.1.1Artesesc\u00e9nicasyespect\u00e1culosLasartesesc\u00e9nicasyespect\u00e1culoscomprendenlaspr\u00e1cticasasociadasalam\u00fasicaenvivo,elteatro,ladanza,lamagia,lost\u00edteresyelcirco.Sepodr\u00e1npresentarenestaconvocatoriaproyectosdeinvestigaci\u00f3n,creaci\u00f3n,circulaci\u00f3nygesti\u00f3nencualquieradeestasartes.22\n Restriccionesparaelsubcampodeartesesc\u00e9nicasyespect\u00e1culos\u25cfLosproyectosdeinfraestructuradeespect\u00e1culosp\u00fablicosdeber\u00e1npostularseenelcampoelegibletres\u201cInfraestructuradeespect\u00e1culosp\u00fablicosdeartesesc\u00e9nicas.\u201d,ysurtirelprocesoquesese\u00f1alaenlasecci\u00f3n4.3deestaconvocatoria.\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosdeespect\u00e1culosp\u00fablicosqueinvolucrenanimales.4.1.2Artespl\u00e1sticasyvisualesLasartespl\u00e1sticasyvisualescomprendenlaspr\u00e1cticasasociadasalapintura,grabado,eldibujo,laescultura,lafotograf\u00edayelperformance,as\u00edcomolasactividadesdecuradur\u00edayrestauraci\u00f3ndeobrasdearte.Sepodr\u00e1npresentarenestaconvocatoriaproyectosdeinvestigaci\u00f3n,creaci\u00f3n,circulaci\u00f3nygesti\u00f3nencualquieradeestasartes.Restriccionesparaelsubcampodelasartespl\u00e1sticasyvisuales\u25cfEnestecamponosepodr\u00e1npresentarproyectosquecontemplenlaadquisici\u00f3ndeobrasart\u00edsticasparagaler\u00edascomercialesocoleccionesdeusoprivado.4.1.3Artesan\u00edasLasartesan\u00edascomprendenpr\u00e1cticasasociadasalatransformaci\u00f3ndemateriasprimas-principalmentenaturales-pormediodeltrabajopredominantementemanualenelquesemani\ufb01estalaidentidadcolectivaoindividualatrav\u00e9sdelastradiciones,saberesyt\u00e9cnicasquehacenpartedesupatrimoniocultural2.Sepodr\u00e1npresentarenestaconvocatoriaproyectosdeinvestigaci\u00f3n,creaci\u00f3n,circulaci\u00f3n,econom\u00edapopular,formalizaci\u00f3nempresarialygesti\u00f3nasociadosaestaspr\u00e1cticas.Losproyectospostuladosenestecampodeber\u00e1ndemostrarquelaspr\u00e1cticasenlasqueseenmarcancorrespondenconlade\ufb01nici\u00f3ndeo\ufb01ciosdelaculturase\u00f1aladaenla\u201cPol\u00edticadefortalecimientodeloso\ufb01ciosdelsectordelaculturaenColombia\u201d.Paraello,deber\u00e1ncumplirconalmenostresdelassiguientescaracter\u00edsticas3:\u22a3Desarrollanactividadesproductivasbasadasentradicioneslocalesyquesonreferentesdememoriaeidentidades.\u22a3Desarrollanactividadesproductivasbasadasenelmanejoexpertodet\u00e9cnicasquehansidotransmitidasdegeneraci\u00f3nengeneraci\u00f3nyendiferentesambientesdeaprendizaje.\n3Pol\u00edticadefortalecimientodeloso\ufb01ciosdelsectordelaculturaenColombia,MinisteriodeCultura,2018.2Notametodol\u00f3gicasobrelade\ufb01nici\u00f3nymedici\u00f3ndeactividadesincluidasenlacuentasat\u00e9litedeCulturayEconom\u00edaNaranjadeColombia.MinisteriodeCultura\u2013Dane,2019.23\n \u22a3Desarrollanactividadesproductivasenlasquepredominaeltrabajomanual,as\u00edcomoelconocimiento,uso,adaptaci\u00f3nytransformaci\u00f3ndemateriasprimasyherramientasqueprovienendeterritoriosdeterminados.\u22a3Cumplenunafunci\u00f3nsocial.\u22a3Generantrabajo,emprendimientoeingresos.Restriccionesparaelsubcampodepr\u00e1cticasartesanales\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosparaladotaci\u00f3ndemaquinariaespecializada,mobiliariouotrosequiposparaempresasmanufacturerasdecar\u00e1cterprivado.\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosorientadosalaproducci\u00f3nindustrialdemanufacturasconcaracter\u00edsticasartesanales.4.1.4AudiovisualElsectoraudiovisualparaefectosdeestaconvocatoria,comprendelasactividadesdeproducci\u00f3n,postproducci\u00f3n,distribuci\u00f3nyexhibici\u00f3ndeproyectosaudiovisuales,as\u00edcomolacreaci\u00f3ndecontenidospararadioyanimaci\u00f3ndigital.Sepodr\u00e1npresentaraestaconvocatoriaproyectosdeinvestigaci\u00f3n,creaci\u00f3n,circulaci\u00f3n,distribuci\u00f3nygesti\u00f3nenmarcadosenelsectoraudiovisual.Restriccionesparaelsubcampoaudiovisual\u25cfLosproyectosquesepresentenenestesubcamposolopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,opersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadascuyosingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparaserconsideradoscomomicro,peque\u00f1asomedianasempresas(MiPymes).Verde\ufb01nici\u00f3ndeMiPymesenelglosario.\u25cfNosepodr\u00e1npresentarlosproyectosparaeldesarrollodeproducci\u00f3nopostproducci\u00f3naudiovisualquehayansidobene\ufb01ciariosdelosincentivosprevistosenlaLey814de2003y1556de2012,modi\ufb01cadaporlaley1955de2019,art\u00edculos177y178,ydeacuerdoconlodescritoeneldecreto1080de2015yresoluci\u00f3n1489de2020\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosparalarealizaci\u00f3ndeproduccionesaudiovisualescon\ufb01nesestrictamentepublicitarios.4.1.5ContenidosmultimediayaudiovisualesinteractivosEstacategor\u00edahacereferenciaalasactividadesasociadasalaproducci\u00f3ndeobrasprotegidasporelderechodeautorquesebasanenlaconjugaci\u00f3ndediferentesmedios.Entreestos;visuales,gr\u00e1\ufb01cos,sonoros,escritosyaudiovisuales.As\u00edmismo,seincluyenloscontenidosaudiovisualesinteractivos.Esdecir,aquellosquepermitenalusuariolainteracci\u00f3nytomadedecisionesenlaobra,talescomolosvideojuegosEnestesubcamposepodr\u00e1npresentarproyectosdeinvestigaci\u00f3n,creaci\u00f3n,circulaci\u00f3nygesti\u00f3nencualquieradeestasactividades.Entreotros,enestacategor\u00edacontemplaproyectosparalacreaci\u00f3ndevideojuegosycontenidosderealidadvirtualyaumentada.24\n Restriccionesparaelsubcampodecontenidosmultimediayaudiovisualesinteractivos\u25cfLosproyectosquesepresentenenestesubcamposolopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,opersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadascuyosingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparaserconsideradoscomomicro,peque\u00f1asomedianasempresas(MiPymes).Verde\ufb01nici\u00f3ndeMiPymesenelglosario.4.1.6Dise\u00f1oEldise\u00f1ocomprendelaspr\u00e1cticasasociadasaldise\u00f1oarquitect\u00f3nico,demuebles,deinstrumentosmusicales,gr\u00e1\ufb01co,interior,demodas,gr\u00e1\ufb01co,jugueter\u00edayjoyer\u00eda.Sepodr\u00e1npresentarproyectosdecreaci\u00f3n,divulgaci\u00f3neinvestigaci\u00f3nencualquieradeestasactividades.Restriccionesparaelsubcampodedise\u00f1o\u25cfLosproyectosquesepresentenenestesubcamposolopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,opersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadascuyosingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparaserconsideradoscomomicro,peque\u00f1asomedianasempresas(MiPymes).Verde\ufb01nici\u00f3ndeMiPymesenelglosario.\u25cfLosproyectospresentadosenestecamponopodr\u00e1ncontemplarlasfasesdefabricaci\u00f3nenseriey/ocomercializaci\u00f3ndeobjetosdise\u00f1ados,exceptodeaquellosasociadosalafabricaci\u00f3ndeinstrumentosmusicales.\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosexclusivosdedise\u00f1ogr\u00e1\ufb01cocon\ufb01nespublicitariosy/odise\u00f1odeidentidadcorporativa.4.1.7EditorialElsectoreditorialcomprendeactividadesdedesarrollodecontenidosliterariosorientadosasupublicaci\u00f3nf\u00edsicaodigital.Sepodr\u00e1npresentarproyectosdeinvestigaci\u00f3n,creaci\u00f3n,producci\u00f3n,circulaci\u00f3nogesti\u00f3nenmarcadosenelsectoreditorial.Restriccionesparaelsubcampoeditorial\u25cfLosproyectosquesepresentenenestesubcamposolopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,opersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadascuyosingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparaserconsideradoscomomicro,peque\u00f1asomedianasempresas(MiPymes).Verde\ufb01nici\u00f3ndeMiPymesenelglosario.4.1.8Educaci\u00f3nart\u00edstica,culturalycreativaLaeducaci\u00f3nart\u00edstica,culturalycreativacomprendeactividadesdeinvestigaci\u00f3nenlaeducaci\u00f3nart\u00edstica,culturalycreativa,as\u00edcomolaejecuci\u00f3ndeprogramasdeeducaci\u00f3nformal,informalynoformalorientadasalaformaci\u00f3nencamposculturalesyart\u00edsticos.Sepodr\u00e1npresentarproyectosdeformaci\u00f3nculturalyart\u00edsticadirigidosacualquiertipodep\u00fablico.25\n 4.1.9Fonogr\u00e1\ufb01coElsectorfonogr\u00e1\ufb01cocomprendelasactividadesdecreaci\u00f3n,producci\u00f3n,postproducci\u00f3nycirculaci\u00f3ndem\u00fasicafonograbada,as\u00edcomolaedici\u00f3ndelibrosdem\u00fasicaypartituras.Sepodr\u00e1npresentarproyectosdecreaci\u00f3n,investigaci\u00f3n,producci\u00f3n,circulaci\u00f3nogesti\u00f3ndelaindustriafonogr\u00e1\ufb01ca.Restriccionesparaelsubcampoeditorial\u25cfLosproyectosquesepresentenenestesubcamposolopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,opersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadascuyosingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparaserconsideradoscomomicro,peque\u00f1asomedianasempresas(MiPymes).Verde\ufb01nici\u00f3ndeMiPymesenelglosario.\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosfonogr\u00e1\ufb01coscon\ufb01nesexclusivamentepublicitarioscomolaproducci\u00f3ndejinglesom\u00fasicacorporativa.4.1.10PatrimonioculturalmaterialeinmaterialymuseosElpatrimonioculturalcomprendelosbienesmaterialesymanifestacionesinmaterialesquesonreferentesdelaidentidaddelosgruposhumanos.Dentrodelpatrimonioculturalmaterialseincluyenlosbienesmuebleseinmueblesqueposeenvaloresest\u00e9ticos,simb\u00f3licosehist\u00f3ricosespeciales.Porotrolado,elpatrimonioinmaterialcomprendemanifestacionesquesepuedenclasi\ufb01carenunoovariosdelossiguientescamposindicativos:\u22a3Lenguas,lenguajesytradici\u00f3noral.\u22a3Sistemasnormativosyformasdeorganizaci\u00f3nsocialtradicionales.\u22a3Conocimientotradicionalsobrelanaturalezayeluniverso.\u22a3Medicinatradicional.\u22a3Producci\u00f3ntradicionalypropia.\u22a3T\u00e9cnicasytradicionesasociadasalafabricaci\u00f3ndeobjetosartesanales.\u22a3Artes.Recreaci\u00f3ndetradicionesmusicales,teatrales,danc\u00edsticas,literarias,circenses,audiovisualesypl\u00e1sticasrealizadasporlasmismascomunidades.\u22a3Actosfestivosyl\u00fadicos.\u22a3Eventosreligiosostradicionalesdecar\u00e1ctercolectivo.\u22a3Conocimientosyt\u00e9cnicastradicionalesasociadasalh\u00e1bitat.\u22a3Culturaculinaria.\u22a3PatrimonioculturalInmaterialasociadoalosespaciosculturales.\u22a3Juegosydeportestradicionales.\u22a3PCIasociadoaloseventosdelavidacotidiana.4Enestesubcamposepodr\u00e1npresentarproyectosparaelmanejo,protecci\u00f3n,conservaci\u00f3n,restauraci\u00f3noadecuaci\u00f3ndebienesdelpatrimonioculturalmaterialquehayansidodeclaradosenelnivelnacionalomunicipal.Porotraparte,sepodr\u00e1npresentarproyectosorientadosalasalvaguardiadeexpresionesdelpatrimonioculturalinmaterial.4Art\u00edculo2.5.2.4,decreto1080de2015.26\n Adicionalmente,dentrodeestesubcamposepodr\u00e1npresentarproyectosorientadosalasactividadesdebibliotecasyarchivos,as\u00edcomoalfuncionamientodemuseosyalaconservaci\u00f3ndeedi\ufb01ciosysitioshist\u00f3ricos.Tambi\u00e9nsepodr\u00e1nincluirotrosespaciosquecumplanfuncionesmuseales,comojardinesbot\u00e1nicos,parquestem\u00e1ticosconenfoqueculturaloreservasnaturalesenfocadasenlasalvaguardiadelosconocimientostradicionalessobrelanaturaleza.Restriccionesparaelsubcampodepatrimoniocultural\u25cfNosepodr\u00e1npresentaraestaconvocatoriaproyectosdeintervenci\u00f3nenbienesdelpatrimonioculturalmaterialdeusoprivadoconexcepci\u00f3nde:proyectosdeintervenci\u00f3ndefachadasdeinmueblesubicadosencentroshist\u00f3ricosogruposdeinmueblespatrimoniales,oproyectosderestauraci\u00f3nenbienesmueblesoinmueblesdelpatrimonioculturaldeusoprivadoperoquetenganaccesopermanentealp\u00fablico.\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosparalaconstrucci\u00f3n,dotaci\u00f3noadecuaci\u00f3ndeestablecimientosdecomerciorelacionadosconelpatrimonioculturalcomorestaurantesdecocinatradicional,sedesdeorganizacionesculturalesquenotenganprogramaci\u00f3npermanenteabiertaalp\u00fablicooplazasdemercado.\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosdedotaci\u00f3ndeestablecimientosdecomerciorelacionadosconelpatrimonioculturalcomohotelesocualquierotrotipodealojamientos.4.1.11TurismoculturalElturismoculturalhacereferenciaaldesplazamientodepersonasduranteper\u00edodoscortospormotivosestrictamenterelacionadosconlasartes,lasculturasyelpatrimonio.Entreestas,eldeseodeconocerexpresionesdelpatrimonioinmaterialcomo\ufb01estasycarnavales,as\u00edcomobienesdelpatrimoniomaterialcomocentroshist\u00f3ricosocoleccionesmuseales.As\u00edmismo,seincluyendentrodelosmotivosdelturismoculturallaasistenciaaeventosyfestivalesculturales.Enestesubcamposepodr\u00e1npresentarproyectosdeinvestigaci\u00f3n,gesti\u00f3nypromoci\u00f3ndeprocesosdeturismocultural.Restriccionesparaelsubcampodeturismocultural\u25cfNosepodr\u00e1npresentarproyectosparalaconstrucci\u00f3nodotaci\u00f3ndehotelesoalojamientos.4.1.12Softwareysistemasdeinformaci\u00f3nElsectordesoftwarecomprendelasactividadesrelacionadasconelan\u00e1lisis,dise\u00f1odelaestructura,contenidosyc\u00f3digosparaeldesarrollodeprogramasinform\u00e1ticos,sistemasoperativos,aplicacionesyjuegosinform\u00e1ticos.Deacuerdoconelordenamientojur\u00eddicocolombiano,estesectorest\u00e1protegidoporlas27\n normasdelderechodeautorypuedeserregistradobajolacategor\u00edade\"Obrasliterariasyart\u00edsticas\"antelaDirecci\u00f3nNacionaldeDerechodeAutordelMinisteriodelInterior5.Teniendoencuentaloanterior,enestaconvocatoriasepodr\u00e1npresentarproyectosdirigidosalaproducci\u00f3n,implementaci\u00f3n,divulgaci\u00f3n,publicidadycomercializaci\u00f3ndesoftwareysistemasdeinformaci\u00f3n.As\u00edmismo,dentrodelosproductosyentregablesdelosproyectosqueseinscribanenestesubcampo,sedeber\u00e1nincluirlossiguientesadjuntos:1.Elc\u00f3digofuenteenarchivo.pdfo.txt.y/oelderegistrodelsoftwaredesarrolladoantelaDirecci\u00f3nNacionaldeDerechodeAutor.2.Unadescripci\u00f3ndelprogramamediantelacualserealizaunapresentaci\u00f3ncompletadelosprocedimientoslosu\ufb01cientementedetallada.3.Elmaterialauxiliar,comolosmanualesdeusuario.Restriccionesparaelsubcampodesoftware\u25cfLosproyectosquesepostulenenestesubcamposolopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,opersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadascuyosingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparaserconsideradoscomomicro,peque\u00f1asomedianasempresas(MiPymes).Verde\ufb01nici\u00f3ndeMiPymesenelglosario.\u25cfLosproyectosdesoftwareysistemasinform\u00e1ticosquenoseencuentrenalserviciodelossubcamposdelasartes,culturasypatrimonio,\u00fanicamentepuedenincluirlaetapaofasedelan\u00e1lisis,dise\u00f1odelaestructura,contenidosyc\u00f3digos.Enestesentido,paraestosproyectosnoseaceptalainclusi\u00f3ndeactividadesparalaimplementaci\u00f3n,divulgaci\u00f3n,publicidadycomercializaci\u00f3n.\u25cfLosproyectosdesoftwareparapublicidadyagenciasdenoticiaspuedenpostularsololaetapaofasedelan\u00e1lisis,dise\u00f1odelaestructura,contenidosyc\u00f3digos.4.1.13Infraestructuraparalasartes,lasculturasyelpatrimonioEnestacategor\u00edasepodr\u00e1npresentarproyectosparaestudiosydise\u00f1os,construcci\u00f3n,dotaci\u00f3nyadecuaci\u00f3ndeinfraestructurasculturalesdiferentesalasdestinadasalosespect\u00e1culosp\u00fablicosdelasartesesc\u00e9nicas.Seentiendeporinfraestructuraculturallosespaciosf\u00edsicosexclusivamentedirigidosaldesarrollodepr\u00e1cticasart\u00edsticasyculturales,as\u00edcomoalapreservaci\u00f3ndelpatrimonioculturalyarchiv\u00edstico.Enestaconvocatoriasepodr\u00e1npresentarproyectossololassiguientesinfraestructuras:5EnlaDecisi\u00f3n351delaComunidadAndinadeNacionessobrederechodeautorsede\ufb01nenlosprogramasdeordenadorosoftwarecomo:\u201cExpresi\u00f3ndeunconjuntodeinstruccionesmediantepalabras,c\u00f3digos,planesoencualquierotraformaque,alserincorporadasenundispositivodelecturaautomatizada,escapazdehacerqueunordenador-unaparatoelectr\u00f3nicoosimilarcapazdeelaborarinformaciones-,ejecutedeterminadatareauobtengadeterminadoresultado.Elprogramadeordenadorcomprendetambi\u00e9nladocumentaci\u00f3nt\u00e9cnicaylosmanualesdeuso.\u201d28\n \u22a3Archivos\u22a3Bibliotecas\u22a3Casasdecultura\u22a3Escuelasdeartesyo\ufb01cios\u22a3Escuelasdebaile\u22a3Escuelasdem\u00fasica\u22a3Espaciostradicionalesdeencuentroytransmisi\u00f3ndelconocimientodelascomunidadesind\u00edgenas\u22a3Estudiosde\ufb01lmaci\u00f3n\u22a3Estudiosdegrabaci\u00f3n\u22a3Fonotecas\u22a3Fototecas\u22a3Galer\u00edasdeArte\u22a3Infraestructuraparaeldesarrollodeactividadespropiasdelsectoraudiovisual(formaci\u00f3n,investigaci\u00f3n,producci\u00f3nypostproducci\u00f3n)\u22a3Librer\u00edas\u22a3Museos\u22a3Salasdedanza\u22a3Salasdecine\u22a3Talleresdeartesyo\ufb01ciosSepodr\u00e1nincluirenlosproyectospostuladosaccionesdeintervenci\u00f3nenelespaciop\u00fablico\u00fanicamentecuandoestasseanindispensablesparaelcumplimientodelasfuncionesculturalesdelmismooarequerimientodelanormaurbana.Restriccionesparaelsubcampodeinfraestructuracultural\u25cfLosproyectosdeinfraestructurarelacionadosconlossiguientessubcamposs\u00f3lopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,oporpersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadasqueensusingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparalade\ufb01nici\u00f3ndeMiPymes(Verglosario):audiovisual,contenidosmultimediayaudiovisualesinteractivos,fonogr\u00e1\ufb01co,editorialydise\u00f1o.4.2.PlanesEspecialesdeSalvaguardiademanifestacionesdelpatrimonioinmaterial-PESUnPlanEspecialdeSalvaguardia(PES)esunacuerdosocialyadministrativo,as\u00edcomouninstrumentodegesti\u00f3nquepermiteorientarelcuidadoyprotecci\u00f3ndeunamanifestaci\u00f3noexpresi\u00f3ncultural6.Enestacategor\u00edasepodr\u00e1npresentarproyectosparalarevisi\u00f3noimplementaci\u00f3ndePlanesEspecialesdeSalvaguardia(PES)demanifestacionesdelpatrimonioculturalquehayansidoincluidasenListasRepresentativasdePatrimonioCulturalInmaterial(LRPCI)delnivelnacional,6http://patrimonio.mincultura.gov.co/legislacion/Paginas/Plan-Especial-de-Salvaguardia.aspx29\n departamental,municipalodegrupos\u00e9tnicos.Paraello,losPESrespectivosdeber\u00e1ncumplircontodaslasde\ufb01niciones,as\u00edcomoconlosprocedimientosestablecidosenelDecreto1080de2015.Tambi\u00e9nsepodr\u00e1npresentarproyectosqueseencuentrenenlasListasIndicativasdelnivelnacional,departamentaly/omunicipal,yqueest\u00e9nenprocesodeformulaci\u00f3ndelPlanEspecialdeSalvaguardiarespectivo.Estosproyectosnopodr\u00e1nsuscribirelActadeCompromisodeEjecuci\u00f3n(ACE)sialmomentodeiniciarlaetapadevinculaci\u00f3nnocuentanconelingresoalaListaRepresentativadelPatrimonioCulturalInmaterialaprobadoyreconocidoporelMinisteriodeCultura.Param\u00e1sinformaci\u00f3nsobrePlanesEspecialesdeSalvaguardiaconsulte:http://patrimonio.mincultura.gov.co/legislacion/Paginas/Plan-Especial-de-Salvaguardia.aspx4.3.InfraestructuraparaEspect\u00e1culosP\u00fablicosdelasArtesEsc\u00e9nicas-CIEPAEnestecampoelegiblesepuedenpresentarproyectosparaestudiosydise\u00f1os,construcci\u00f3n,dotaci\u00f3noadecuaci\u00f3ndeinfraestructurasdeespect\u00e1culosp\u00fablicosdelasartesesc\u00e9nicas(EPAE),deacuerdoconlasde\ufb01nicionesestablecidasenlaLey1493de2011.Estasinfraestructurassonaquellasdestinadasalarealizaci\u00f3nhabitualy/opermanentedelas\u201crepresentacionesenvivodeexpresionesart\u00edsticasenteatro,danza,m\u00fasica,circo,magiaytodassusposiblespr\u00e1cticasderivadasocreadasapartirdelaimaginaci\u00f3n,sensibilidadyconocimientodelserhumanoquecongreganlagenteporfueradel\u00e1mbitodom\u00e9stico.(...)Hacenpartedeestetipodeescenarioslosteatros,lassalasdeconciertosyengenerallosespacioscuyogirohabitualeslapresentaci\u00f3ndeespect\u00e1culosp\u00fablicosdelasartesesc\u00e9nicas\u201d7.Cuandosetratedeproyectosdeconstrucci\u00f3noadecuaci\u00f3n,lostitularesdeber\u00e1npresentarlosestudiosydise\u00f1ost\u00e9cnicospertinentes.Losproyectosinscritosenestecampoelegibledeber\u00e1nserevaluadosporelComit\u00e9deInversi\u00f3nenInfraestructuraparaEspect\u00e1culosP\u00fablicosdelasArtesEsc\u00e9nicas(CIEPA)quelideraelMinisteriodeCulturayseguir\u00e1nunprocesodiferentealosdem\u00e1sproyectospresentadosenCoCrea.Porloanterior,deber\u00e1natenderlasorientacionesylineamientosdelMinisteriodeCulturaenlorelacionadoconInfraestructuradeEspect\u00e1culosP\u00fablicosdelasArtesEsc\u00e9nicas8.\n8Consultelosformatoseinstruccionesenhttps://pulep.mincultura.gov.co/Paginas/Ciepa.aspx7Art\u00edculo3delaLey1493de2011.30\n Losproyectosenestesubcampos\u00f3lopodr\u00e1nserpresentadosporpersonasjur\u00eddicasp\u00fablicas,oporpersonasnaturalesojur\u00eddicasprivadasqueensusingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparalade\ufb01nici\u00f3ndeMiPymes(Verglosario).Consulteenlasecci\u00f3n10.4.3.deestaconvocatoria,elprocesodepostulaci\u00f3nyevaluaci\u00f3nespec\u00ed\ufb01coparaestetipodeproyectos.\n31\n 5.EnfoquedederechosculturalesTodoslosproyectospostuladosalaconvocatoriadebenpromoverelejerciciodelosderechosculturales,independientementedelosEjesyObjetivosestrat\u00e9gicosdelproyecto(secci\u00f3n3)olosCamposoSubcamposenquesedesarrolle(secci\u00f3n4).Paralosefectosdeestaconvocatoria,lostitularesdebenseleccionaryexplicarc\u00f3mosuiniciativadesarrollaalmenosunodelosaspectosdelderechocultural,unadesusdimensionesyunadesusvariables.Acontinuaci\u00f3n,sepresentaladescripci\u00f3ndelosaspectosdelderechocultural,susdimensionesyvariables,conelprop\u00f3sitodeorientaralostitularesenlaformulaci\u00f3ndesusiniciativas.Param\u00e1sinformaci\u00f3nsobreelderechoculturalconsultelaObservaci\u00f3n21enelsiguienteenlace:https://digitallibrary.un.org/record/679355?ln=es5.1Aspectosdelderechocultural:i)Participaci\u00f3nenlavidacultural:Actuarlibremente;aescogersupropiaidentidad;aidenti\ufb01carseonoconunaoconvariascomunidades,oacambiardeidea;aejercersuspropiaspr\u00e1cticasculturalesyaexpresarseenlalenguadesuelecci\u00f3n.Todapersonatieneigualmentederechoabuscar,desarrollarycompartirconotrossusconocimientosyexpresionesculturales,as\u00edcomoaactuarconcreatividadytomarparteenactividadescreativas.Acontinuaci\u00f3n,sepresentanlasdimensionesyvariablesdelaparticipaci\u00f3nenlavidacultural:Dimensi\u00f3nVariableDescripci\u00f3nIdentidadylibertadActuarlibrementeElproyectopromuevelaslibertadesyelrespetodes\u00edydeotros.EscogersupropiaidentidadElproyectofavorecelanodiscriminaci\u00f3nyelrespetoporlaidentidadyellibredesarrollodelapersonalidad.Identi\ufb01carseonoconunaoconvariascomunidadesElproyectopromuevelasolidaridadyelafectosocialCambiardeideaElproyectopromuevelaproliferaci\u00f3ndeideasypermitelalibrecirculaci\u00f3n.32\n Dimensi\u00f3nVariableDescripci\u00f3n\nComunidadescreadorasEjercersuspropiaspr\u00e1cticasculturalesElproyectorealizaaccionesparaelejerciciodelaspropiaspr\u00e1cticascreativasyculturalesporpartedelaspoblacionesdelcontexto.Expresarseenlalenguadesuelecci\u00f3nElproyectopromueveeldesarrollodelosconocimientos,saberesyexpresionesculturalespropiasBuscar,desarrollarycompartirconotrossusconocimientos,saberesyexpresionesculturales.Actuarconcreatividadytomarparteenactividadescreativas.Elproyectorealizaaccionesqueconvocanalaspoblacionesdelcontextoyasuparticipaci\u00f3nenactividadescreativasConstruirconotroselterritoriocomounentornosocialyculturalElproyectopromueveelreconocimientodelterritorioydellugardelaculturaensuconstrucci\u00f3nsocial.Elproyectovinculaelejercicioculturalconpr\u00e1cticasdecuidadodelentornoparagarantizarsusostenibilidadsocial,culturalyecon\u00f3mica.Contribuiralacreaci\u00f3ndelasmanifestacionesespirituales,materiales,intelectualesyemocionalesdelacomunidad.Elproyectopromueveyvaloralasmanifestacionesespirituales,materiales,intelectualesyemocionalesdelacomunidad.ii)Acceso:Comprende,enparticular,elderechodetodapersona(sola,enasociaci\u00f3nconotrasocomounacomunidad)aconocerycomprendersupropiaculturayladeotros,atrav\u00e9sdelaeducaci\u00f3nylainformaci\u00f3n,yarecibireducaci\u00f3nycapacitaci\u00f3ndecalidadconplenorespetoasuidentidadcultural.Acontinuaci\u00f3n,sepresentanlasdimensionesyvariablesdeaccesoalavidacultural:33\n Dimensi\u00f3nVariableDescripci\u00f3nDiversidadydi\u00e1logointerculturalConocerycomprendersupropiaculturayladeotros,atrav\u00e9sdelaeducaci\u00f3nylainformaci\u00f3nElproyectorealizaaccionesparapromoverelconocimientodelaculturapropiaydeotrasculturas.Recibireducaci\u00f3nycapacitaci\u00f3ndecalidadconplenorespetoasuidentidadculturalElproyectorealizaaccionesparapromoverdi\u00e1logosinterculturalesentrelasculturas,poblacionesyterritorios.Conocerformasdeexpresi\u00f3nydifusi\u00f3nporcualquiermediotecnol\u00f3gicodeinformaci\u00f3nycomunicaci\u00f3nSeguirunestilodevidaasociadoalusodebienesculturalesyderecursoscomolatierra,elagua,labiodiversidad,ellenguajeoinstitucionesespec\u00ed\ufb01casElproyectorealizaaccionesparavincularlaspr\u00e1cticasculturalesconotrasdimensionesdelosderechoshumanos.Bene\ufb01ciarsedelpatrimonioculturalydelascreacionesdeotrosindividuosycomunidadesElproyectorealizaaccionesparaelreconocimientoyvaloraci\u00f3ndelpatrimoniopropioydeotrosydelascreacionesdeotrosindividuosycomunidades.iii)Contribuci\u00f3nalavidacultural:sere\ufb01erealderechodetodapersonaacontribuiralacreaci\u00f3ndelasmanifestacionesespirituales,materiales,intelectualesyemocionalesdelacomunidad.Leasistetambi\u00e9nelderechoaparticipareneldesarrollodelacomunidadalaquepertenece,as\u00edcomoenlade\ufb01nici\u00f3n,formulaci\u00f3nyaplicaci\u00f3ndepol\u00edticasydecisionesqueincidenenelejerciciodesusderechosculturales.Acontinuaci\u00f3n,sepresentanlasdimensionesyvariablesdelacontribuci\u00f3nalavidacultural:Dimensi\u00f3nVariableDescripci\u00f3nAgenciaculturalypol\u00edticaParticipareneldesarrollodelacomunidadalaqueperteneceElproyectopromuevelaa\ufb01liaci\u00f3ndelaciudadan\u00edaaorganizacionesyagrupacionesquebuscanvincularalaculturaconeldesarrollohumanodelacomunidadParticiparenlade\ufb01nici\u00f3n,formulaci\u00f3nyaplicaci\u00f3ndepol\u00edticasydecisionesqueincidanenelejerciciodesusderechosculturalesElproyectovinculaalaciudadan\u00edaainstanciasdeparticipaci\u00f3ndondesede\ufb01nenyejecutanprogramasqueapoyanelejerciciodelosderechosculturales34\n iv)Interacci\u00f3n:Sere\ufb01erealosv\u00ednculos,accionesyarticulacionesquerealizanindividuosycomunidadesparaactuarytransformarlascondicionesculturales,socialesypol\u00edticasquelimitansuslibertadesysusderechosculturales.Acontinuaci\u00f3n,sepresentanlasdimensionesyvariablesdelainteracci\u00f3ncultural:Dimensi\u00f3nVariableDescripci\u00f3n\nAcci\u00f3ncolectivaAsociarseyconstruirconotrosagentessociales,comunitarios,privadosyp\u00fablicosparaejercersusderechosculturalesencondicionesdelibertadeidoneidad,enarticulaci\u00f3nconlosterritoriosylaspoblacionesdecontexto.Elproyectopromuevelacreaci\u00f3ndeorganizacionesquebuscanfortalecerelecosistemaculturallocal.Buscarycrearredesdecooperaci\u00f3nparapromovercondicionessociales,econ\u00f3micasyculturalesquefavorezcanelejerciciodelosderechosculturalesElproyectopromuevelacreaci\u00f3nderedesquebuscanfortalecerelecosistemaculturallocalPromoverlacreaci\u00f3nderedesquebuscanfortalecerelecosistemaculturallocalElproyectocrearedesciudadanasqueubicanalaciudadan\u00edaenelcentrodeldesarrolloculturalcomunitarioConstruirconotroselterritoriocomounentornosocialyculturalsostenibleydedesarrollohumanoElproyectopromueveelreconocimientodelterritorioydellugardelaculturaensuconstrucci\u00f3nsocial.Elproyectovinculaelejercicioculturalconpr\u00e1cticasdecuidadodes\u00ed,deotrosydelentornoparagarantizarsusostenibilidadsocial,culturalyecon\u00f3mica5.2CondicionesdelDerechoCulturalAs\u00edmismo,esimportantequeelproyectocontempleensuformulaci\u00f3neldesarrollodelascondicionesdelderechocultural,esdecir:disponibilidad,accesibilidad,aceptabilidad,adaptabilidadeidoneidad.Acontinuaci\u00f3n,sepresentaunabrevedescripci\u00f3ndelascondicionesquedebenofrecerlosproyectosenelmarcodeestaconvocatoria.Lacontribuci\u00f3ndelosproyectosalejerciciodederechosculturalesesunrequisitoparalapostulaci\u00f3nyser\u00e1tenidaencuentaparalaevaluaci\u00f3nycali\ufb01caci\u00f3ndelaspropuestas.35\n (i)Disponibilidaddeoportunidades:Elproyectopromuevelascondicionesnecesarias(bienesyserviciosculturalesoespaciosparalainteracci\u00f3ncultural)paraquetodalacomunidadpuedadisfrutaryaprovechar.(ii)Barrerasdeacceso:Elproyectobuscaeliminarlasbarrerasdeaccesoalasoportunidadesyproponeformasinnovadorasdeeliminarlas.Elproyectodisponeodesarrollaoportunidadesefectivasyconcretasparaquelosindividuosylascomunidadesdisfrutenplenamentedeunaculturaqueest\u00e9alalcancef\u00edsico,\ufb01nancieroysindiscriminaci\u00f3n.(iii)Aceptabilidad:Elproyectoreconoceyvaloraladiversidadpoblacionalyterritorial,paralocualdeber\u00e1realizarmetodolog\u00edasinnovadorasdeconsultayco-creaci\u00f3ndelosproyectosconlascomunidadesdecontexto.(iv)Adaptabilidad:Elproyectopromuevelaparticipaci\u00f3ndeactoresp\u00fablicos,privadosycomunitariosparaquelasoportunidadeseiniciativasdelproyectoseadaptenalascondicionesdelcontextoygaranticensubasesocialmediantelacreaci\u00f3nderedesyprocesosdecooperaci\u00f3nytrabajomutuo.(v)Idoneidad:Elproyectoofreceoportunidadesypromuevecapacidadesparaquelosprocesossearticulenyfomentenlatransformaci\u00f3ndeproblem\u00e1ticassociales,ambientales,culturalesypol\u00edticasdelcontexto,enelmarcodeotrosderechoshumanos.\n36\n 6.ProyectosquenopuedenpresentarseAdicionalalasrestriccionesmencionadasenlasecci\u00f3n2.2,nopodr\u00e1npresentarsealapresenteconvocatorialossiguientestiposdeproyectos:a.Proyectosqueatentencontralosderechoshumanos.b.Proyectosqueatentencontralavidaybienestardelosanimales.c.Proyectosqueatentencontraladiversidadculturaldelanaci\u00f3n,vegetaci\u00f3n,bosques,recursosh\u00eddricos,calidaddelaireocualquierfuentederecursosnaturales.d.Proyectosqueatentencontralosderechosdelosni\u00f1os,ni\u00f1asyadolescentes,as\u00edcomodelosgrupos\u00e9tnicosypoblacionesvulnerables.e.Proyectoscon\ufb01nesdeproselitismopol\u00edtico.f.Proyectoscuyo\ufb01nseala\ufb01nanciaci\u00f3ndefuncionamiento,asunci\u00f3ndedeudas,hipotecas,impuestos,reestructuraci\u00f3nempresarial,entreotros.g.Proyectosdistintosalosdescritosenlasecci\u00f3n4deestaconvocatoria,cuandoseaprecielaintenci\u00f3ndequelosproyectosincorporencomponentesculturalesconel\u00e1nimoidenti\ufb01cabledeparticiparenestaconvocatoria.h.EngeneralcualquierproyectoqueatentecontradelaConstituci\u00f3n,laLeyyelOrdenP\u00fablico.\n37\n 7.Modalidadesdeparticipaci\u00f3nLapresenteconvocatoriacuentacontres(3)modalidadesdeparticipaci\u00f3ndeacuerdoconelorigendelasinversionesodonacionesdestinadasalproyectoconindependenciadeloscamposdescritosenlasecci\u00f3n4.7.1.ProyectosconAportesPropios(PAP)Bajoestamodalidadpuedenpresentarseaquellosproyectosquecumplanconlassiguientescondiciones:I.Eltitulardelproyectoeselmismoaportanteenelproyecto.II.Eltitulardelproyectoesunapersonanaturalojur\u00eddicacuyosingresosordinariosdela\u00f1o2022noexcedanlosl\u00edmitesestablecidosparaserconsideradoscomomicro,peque\u00f1asomedianasempresas(MiPymes).Verde\ufb01nici\u00f3ndeMiPymesenelglosario.Elavalparalosproyectosqueresultenaprobadosenestamodalidadtendr\u00e1unavigenciadeun(1)a\u00f1oapartirdelafechadelanoti\ufb01caci\u00f3nporpartedeCoCrea.EncasodequeduranteesteperiododetiemponosehayasuscritoelActadeCompromisodeEjecuci\u00f3n(ACE),elavalser\u00e1revocado.7.2.ProyectosconAportesdeTerceros(PAT)I.Bajoestamodalidadpuedenpresentarseaquellosproyectoscuyotitularcuenteconunoom\u00e1sinversionistasodonantes(aportantes)queseancontribuyentesdelimpuestoderenta,interesadosenaportarrecursosendineroalproyecto.Elavalparalosproyectosqueresultenaprobadosenestamodalidadtendr\u00e1unavigenciadeun(1)a\u00f1oapartirdelafechadelanoti\ufb01caci\u00f3nporpartedeCoCrea.EncasodequeduranteesteperiododetiemponosehayasuscritoelActadeCompromisodeEjecuci\u00f3n(ACE),elavalser\u00e1revocado.7.3.ProyectossinAportanteIdenti\ufb01cado(PAI)Bajoestamodalidad,puedenaplicaraquellosproyectoscuyotitularnocuentaconunaportanteidenti\ufb01cado.Esdecir,elproyectopuedepresentarsesintenerpreviamenteuninversionistaodonantecomprometidoenelaportederecursosendineroalproyecto.Losproyectosaprobadosenestamodalidadestar\u00e1ndisponiblesalp\u00fablicodemaneravirtualenlap\u00e1ginawebdeCoCrea,dondepodr\u00e1nserconsultadosporlaciudadan\u00edaypotencialesaportantes.Adem\u00e1s,losproyectosaprobadosenesta38\n modalidadrecibir\u00e1nunCerti\ufb01cadodeAprobaci\u00f3n,loquelesfacilitar\u00e1larealizaci\u00f3ndegestionespropiasparalaconsecuci\u00f3ndeinversionesodonaciones.Sitranscurreunper\u00edododedieciocho(18)mesesdesdelaemisi\u00f3ndelCerti\ufb01cadodeAprobaci\u00f3nsinqueeltitularpuedacerti\ufb01carquecuentaconaportantesidenti\ufb01cadosycomprometidosarealizarinversionesodonacionesamparadasenelmecanismodelincentivoprevistoenestaconvocatoria,elproyectoperder\u00e1laaprobaci\u00f3ndeCoCreaydeber\u00e1postularsenuevamenteenlasiguienteconvocatoriasideseacontinuarconlab\u00fasqueda.Enning\u00fancasoCoCreagarantizar\u00e1laconsecuci\u00f3nderecursosniaportantesparalosproyectosaprobadosenestamodalidad.As\u00edcomocontactounoaunoconposiblesaportantes,ruedasdenegocios,directoriodeaportantes,networking,entreotros.Enestamodalidad,sepermitir\u00e1lainscripci\u00f3ndeunm\u00e1ximode250postulacionesefectivasenordendellegadaatrav\u00e9sdelaplataformaCoCrea.Unavezsecompleteestecupo,sedeshabilitar\u00e1laposibilidaddepostularproyectos.Adem\u00e1s,soloser\u00e1naprobadosaquellosproyectosquecumplanconloscriteriosespec\u00ed\ufb01cosdeevaluaci\u00f3nde\ufb01nidosparaestamodalidadenlapresenteconvocatoria.Unavezquetodoslosproyectosdeestamodalidadseanevaluados,sellevar\u00e1acabolaselecci\u00f3ndecuarenta(40)proyectosatrav\u00e9sdeunComit\u00e9creadoparaeste\ufb01n.Estosrecibir\u00e1nunacompa\u00f1amientodedicadoenlagesti\u00f3ncomercialdesusiniciativasporpartedeCoCrea.ElComit\u00e9elegir\u00e1losproyectosdeacuerdoconlossiguientescriterios:\u22a3Impactosocialoambiental:Elproyectocontribuyearesolverproblemassocialesoambientales,mejorarlacalidaddevidadelaspersonas,reducirlapobreza,fomentarelempleooaumentarlaocupaci\u00f3n,fomentarlaigualdaddeoportunidades,entreotrosaspectos.\u22a3Sostenibilidad:Elproyectoseenfocaenmantenerlosresultadosobtenidosalargoplazo,evitandoimpactosnegativosenelmedioambienteyenlasociedad.\u22a3Colaboraci\u00f3n:Elproyectoinvolucraadiversosactoresyestablecealianzasestrat\u00e9gicasparaaumentarsuimpacto.Encasodequem\u00e1sdecuarenta(40)proyectoscumplancondichascaracter\u00edsticasy/ocriterios,elfactorqueseaplicar\u00e1parasuselecci\u00f3nser\u00e1elpuntajeobtenidoenlaevaluaci\u00f3n,sintenerencuentalospuntosdeboni\ufb01caci\u00f3n.\n39\n"}