{"filename": "2023-05-04-bases-plan-nacional-de-inversiones-2022-2026.pdf", "text": "    \n    7 \nContenido Introducci\u00f3n ____________________________________________________________________________ 21 Parte General del Plan Nacional de Desarrollo ________________________________ 32 1. Ordenamiento del territorio alrededor del agua y justicia ambiental ___ 33 Ideas clave ______________________________________________________________________________ 33 Indicadores de primer nivel ___________________________________________________________ 34 Catalizadores ___________________________________________________________________________ 41 1. Justicia ambiental y gobernanza inclusiva _________________________________________________ 42 a. Implementaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa _______________________________________________ 43 b. Democratizaci\u00f3n del conocimiento, la informaci\u00f3n ambiental y de riesgo de desastres 43 c. Modernizaci\u00f3n de la institucionalidad ambiental y de gesti\u00f3n del riesgo de desastres 44 d. Instrumentos de control y vigilancia ambiental para la resiliencia _____________________ 45 2. El agua, la biodiversidad y las personas, en el centro del ordenamiento territorial ______ 45 a. Ciclo del agua como base del ordenamiento territorial ________________________________ 46 b. Implementaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n de las determinantes de ordenamiento ____________ 47 c. Reglamentaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los determinantes para la protecci\u00f3n del suelo rural como garant\u00eda del derecho a la alimentaci\u00f3n __________________________________________ 48 d. Personas en el centro de la planeaci\u00f3n del territorio __________________________________ 49 3. Coordinaci\u00f3n de los instrumentos de planificaci\u00f3n de territorios vitales _________________ 49 a. Armonizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de los instrumentos de ordenamiento y planificaci\u00f3n territorial ______________________________________________________________________________________ 49 b. Reglas comunes para el respeto de las restricciones del territorio ____________________ 50 c. Gobernanza multinivel del territorio ___________________________________________________ 50 4. Capacidades de los gobiernos locales y las comunidades para la toma de decisiones de ordenamiento y planificaci\u00f3n territorial _________________________________________________________ 51 a. Empoderamiento de los gobiernos locales y sus comunidades _______________________ 51 b. Principio de concurrencia _______________________________________________________________ 52 c. Base fiscal de los municipios ___________________________________________________________ 52 5. Consolidaci\u00f3n del Catastro Multiprop\u00f3sito y tr\u00e1nsito hacia el Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT) ______________________________________________________________________________ 53 a. Sistemas de informaci\u00f3n del territorio interoperables _________________________________ 53 b. Actualizaci\u00f3n catastral multiprop\u00f3sito _________________________________________________ 53 c. Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT) ________________________________________ 53 6. Tenencia en las zonas rural, urbana y suburbana formalizada, adjudicada y regularizada54 a. Acceso y formalizaci\u00f3n de la propiedad ________________________________________________ 54 b. Coordinaci\u00f3n institucional para optimizar la formalizaci\u00f3n ____________________________ 54 2. Seguridad humana y justicia social __________________________________________ 56 Ideas clave ______________________________________________________________________________ 56      \n    8 \nIndicadores de primer nivel ___________________________________________________________ 57 Catalizadores ___________________________________________________________________________ 63 A. Habilitadores que potencian la seguridad humana y las oportunidades de bienestar. __________________________________________________________________________________ 63 1. Sistema de protecci\u00f3n social universal y adaptativo ______________________________________ 64 a. Sistema de transferencias y Programa  renta ciudadana _______________________________ 64 b. Estrategia de acompa\u00f1amiento a hogares en extrema pobreza _______________________ 65 c. Protecci\u00f3n econ\u00f3mica en la vejez y envejecimiento saludable ________________________ 65 d. Esquema de protecci\u00f3n al desempleo__________________________________________________ 66 e. Seguridad y protecci\u00f3n social en la Econom\u00eda Popular y Comunitaria (EPC) __________ 66 f. Sistema Nacional de Igualdad y Equidad (SNIE) _______________________________________ 67 g. Hacia la declaraci\u00f3n universal de ingresos y consolidaci\u00f3n del registro social de hogares _______________________________________________________________________________________ 67 h. Protecci\u00f3n integral de la poblaci\u00f3n habitante de calle y en riesgo de habitanza de calle 67 i. Superaci\u00f3n de Situaci\u00f3n de Vulnerabilidad para la reparaci\u00f3n efectiva e integral de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto _______________________________________________________________ 68 2. Fortalecimiento y desarrollo de infraestructura social ____________________________________ 68 3. Sistemas de transporte p\u00fablico urbanos y regionales para aprovechar las aglomeraciones urbanas __________________________________________________________________________________________ 69 a. Aumento de la oferta de transporte p\u00fablico urbano y regional con esquemas tarifarios diferenciales __________________________________________________________________________________ 69 b. Financiaci\u00f3n sostenible de los sistemas de transporte p\u00fablico ________________________ 69 c. Calidad y seguridad del servicio de los sistemas de transporte p\u00fablico con enfoque diferencial _____________________________________________________________________________________ 70 4. Acceso, uso y aprovechamiento de datos para impulsar la transformaci\u00f3n social _______ 70 a. Implementaci\u00f3n del Programa de Datos B\u00e1sicos ______________________________________ 70 b. Interoperabilidad como bien p\u00fablico digital ___________________________________________ 70 c. Portabilidad de datos para el empoderamiento ciudadano ___________________________ 70 d. Datos sectoriales para aumentar el aprovechamiento de datos en el pa\u00eds ____________ 71 e. Visibilizaci\u00f3n de las desigualdades para mejorar la toma de decisiones de pol\u00edtica social __________________________________________________________________________________________ 71 5. Convivencia y seguridad ciudadana corresponsable y participativa ______________________ 72 a. Nuevo modelo naci\u00f3n-territorio para la convivencia y la seguridad ciudadana _______ 72 b. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Convivencia para la Vida ___________________________ 72 c. Transformaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional para la garant\u00eda del ejercicio de los derechos, libertades p\u00fablicas, convivencia y la seguridad humana _____________________________________ 73 6. Control institucional del territorio para minimizar las amenazas al bienestar de las personas y las comunidades ____________________________________________________________________ 73 a. Prevenci\u00f3n y  protecci\u00f3n para poblaciones vulnerables desde un enfoque diferencial, colectivo e individual _________________________________________________________________________ 73 b. Desarticulaci\u00f3n corresponsable del multicrimen _______________________________________ 74 c. Mecanismos de cooperaci\u00f3n internacional para desarticular las redes trasnacionales de multicrimen ________________________________________________________________________________ 74 d. Inteligencia, investigaci\u00f3n criminal y judicializaci\u00f3n para desmantelar los nodos estrat\u00e9gicos del sistema criminal _____________________________________________________________ 74 7. Defensa integral del territorio para la protecci\u00f3n de la soberan\u00eda, independencia, integridad territorial y del orden constitucional ________________________________________________ 74      \n    9 \na. Ley de Seguridad Fronteriza ____________________________________________________________ 75 b. Capacidades estrat\u00e9gicas para salvaguardar los intereses nacionales _________________ 75 c. Posicionamiento y cooperaci\u00f3n regional e internacional para la defensa nacional ___ 75 d. Inteligencia estrat\u00e9gica m\u00e1s efectiva, transparente y al servicio de la protecci\u00f3n de la vida, derechos y libertades ___________________________________________________________________ 75 8. Seguridad digital confiable para la garant\u00eda de las libertades, la protecci\u00f3n de la dignidad y el desarrollo integral de las personas _________________________________________________________ 76 a. Direcci\u00f3n Nacional de Seguridad Digital _______________________________________________ 76 b. Protecci\u00f3n de las personas, de las infraestructuras digitales, fortalecimiento de las entidades del Estado y garant\u00eda en la prestaci\u00f3n de sus servicios en el entorno digital ____ 76 c. Legislaci\u00f3n nacional para un ecosistema digital seguro y confiable ___________________ 77 9. Legitimidad, transparencia e integridad de las instituciones para la seguridad humana _ 77 a. Nuevo servicio social para la paz y eliminaci\u00f3n de la obligatoriedad del servicio militar 77 b. Sistema de Bienestar Integral de la Fuerza P\u00fablica, sus familias y de los veteranos ___ 77 c. Respeto a los DD. HH. y al DIH desde un enfoque diferencial _________________________ 78 d. Sistemas de Justicia Penal Militar y Policial y de Defensa T\u00e9cnica y Especializada ____ 78 e. Ascensos de la Fuerza P\u00fablica desde la meritocracia y la igualdad de condiciones ___ 78 f. Industria y CTeI desde la seguridad y defensa para la transformaci\u00f3n, la conectividad y el desarrollo___________________________________________________________________________________ 78 g. Modernizaci\u00f3n para incrementar el valor p\u00fablico, la integridad y la transparencia en la seguridad _____________________________________________________________________________________ 79 10. Servicios de justicia centrados en las personas, comunidades y territorios ____________ 80 a. Prestaci\u00f3n efectiva de justicia con enfoque diferencial y m\u00e9todos de resoluci\u00f3n de conflictos _____________________________________________________________________________________ 80 b. Jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena, justicias propias y comunitaria, y desarrollo de justicia ambiental _____________________________________________________________________________________ 80 c. Renovaci\u00f3n de la arquitectura institucional del Sistema de Justicia ___________________ 81 d. Transformaci\u00f3n de la evidencia para el dise\u00f1o de las pol\u00edticas de justicia _____________ 81 e. Sistema Nacional de Defensa Jur\u00eddica del Estado ______________________________________ 81 11. Justicia digital eficiente e incluyente para el bienestar de las personas en los territorios 81 a. Pol\u00edtica de Estado de Transformaci\u00f3n Digital de la Justicia de mediano y largo plazo 82 b. Conectividad integral y estrategia multicanal para los servicios de justicia digital ____ 82 c. Herramientas tecnol\u00f3gicas con enfoques diferenciales para la divulgaci\u00f3n y acceso al ordenamiento jur\u00eddico ________________________________________________________________________ 82 d. Capacidades y la oferta del Sistema de Justicia ________________________________________ 82 12. Humanizaci\u00f3n de la pol\u00edtica criminal y superaci\u00f3n del Estado de Cosas inconstitucional en materia penitenciaria y carcelaria ____________________________________________________________ 82 a. Tratamiento penitenciario, resocializaci\u00f3n y no reincidencia para un proyecto de vida digno __________________________________________________________________________________________ 83 b. Justicia restaurativa para la recomposici\u00f3n de los lazos sociales ______________________ 83 c. Atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n condenada, sindicada y pospenada en los territorios ________ 84 d. Robustecimiento de la alternatividad penal, tratamiento diferenciado y prevenci\u00f3n del delito __________________________________________________________________________________________ 84 e. De un enfoque reactivo de la pol\u00edtica criminal y penitenciaria a uno sustentado en evidencia emp\u00edrica ____________________________________________________________________________ 84 f. Extinci\u00f3n de dominio para el beneficio social __________________________________________ 84      \n    10 \n13. Justicia transicional para la reconciliaci\u00f3n sustentada en la verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n ___________________________________________________________________________________ 85 a. Fortalecimiento de la b\u00fasqueda de personas dadas por desaparecidas _______________ 85 b. Oferta institucional y de los mecanismos de justicia transicional ______________________ 85 c. Implementaci\u00f3n del Sistema Restaurativo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz _____ 86 d. Plan de socializaci\u00f3n y promoci\u00f3n de los mecanismos restaurativos en la justicia transicional ___________________________________________________________________________________ 86 e. Ciudadan\u00edas activas y participativas que construyen paz y justicia social ______________ 86 14. Regulaci\u00f3n de las drogas: del prohibicionismo a la dignificaci\u00f3n de las personas, comunidades, territorios y el medio ambiente __________________________________________________ 86 a. Regulaci\u00f3n para la garant\u00eda de derechos y libertades _________________________________ 87 b. Transformaci\u00f3n integral de los territorios, tr\u00e1nsito a la legalidad, cuidado de la naturaleza y protecci\u00f3n de la vida ____________________________________________________________ 87 c. Desarticulaci\u00f3n de estructuras multicrimen relacionadas con el fen\u00f3meno de las drogas y otras econom\u00edas ilegales ___________________________________________________________ 88 d. Estrategia de pol\u00edtica exterior para el cambio del paradigma del fen\u00f3meno de las drogas ________________________________________________________________________________________ 88 e. Reducci\u00f3n de las vulnerabilidades asociadas al consumo de sustancias psicoactivas y protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica________________________________________________________________ 88 B. Superaci\u00f3n de privaciones como fundamento de la dignidad humana y condiciones b\u00e1sicas para el bienestar ___________________________________________________ 88 1. Hacia un sistema de salud garantista, universal, basado en un modelo de salud preventivo y predictivo __________________________________________________________________________ 89 a. Colombia como territorio saludable con APS a partir de un modelo preventivo y predictivo._____________________________________________________________________________________ 89 b. Determinantes sociales en el marco del modelo preventivo y predictivo _____________ 89 c. M\u00e1s gobernanza y gobernabilidad, mejores sistemas de informaci\u00f3n en salud _______ 90 d. Sostenibilidad de los recursos en salud ________________________________________________ 90 e. Acceso equitativo a medicamentos dispositivos m\u00e9dicos y otras tecnolog\u00edas ________ 91 f. Fortalecimiento de la Pol\u00edtica de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en salud ___________ 92 2. M\u00ednimo vital de agua ______________________________________________________________________ 92 3. Educaci\u00f3n de calidad para reducir la desigualdad ________________________________________ 92 a. Primera infancia feliz y protegida_______________________________________________________ 93 b. Resignificaci\u00f3n de la jornada escolar: m\u00e1s que tiempo ________________________________ 93 c. Dignificaci\u00f3n, formaci\u00f3n y desarrollo de la profesi\u00f3n docente para una educaci\u00f3n de calidad ________________________________________________________________________________________ 93 d. Movilizaci\u00f3n social por la educaci\u00f3n en los territorios _________________________________ 94 e. Curr\u00edculos para la justicia social ________________________________________________________ 94 f. Gesti\u00f3n territorial educativa y comunitaria _____________________________________________ 95 g. Educaci\u00f3n media para la construcci\u00f3n de proyectos de vida __________________________ 95 h. Hacia la erradicaci\u00f3n de los analfabetismos y el cierre de inequidades _______________ 95 i. Programa de Educaci\u00f3n Intercultural y Biling\u00fce _______________________________________ 95 j. Por un Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE) m\u00e1s equitativo, que contribuya al bienestar y la seguridad alimentaria _________________________________________________________ 96 k. Educaci\u00f3n superior como un derecho __________________________________________________ 96 4. Conectividad digital para cambiar vidas __________________________________________________ 96 a. Estrategia de conectividad digital ______________________________________________________ 97 b. Alfabetizaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n digital como motor de oportunidades para la igualdad 97      \n    11 \nC. Expansi\u00f3n de capacidades: m\u00e1s y mejores oportunidades de la poblaci\u00f3n para lograr sus proyectos de vida _____________________________________________________________ 98 1. Bienestar f\u00edsico y mental y social de la poblaci\u00f3n _________________________________________ 98 a. Promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n integral de la salud mental ________________________ 98 b. Salud, ambiente y cambio clim\u00e1tico ____________________________________________________ 98 c. Fortalecimiento de la seguridad vial para la protecci\u00f3n de la vida ____________________ 99 2. Garant\u00eda del disfrute y ejercicio de los derechos culturales para la vida y la paz _________ 99 a. Otorgarle a la pol\u00edtica de paz total una dimensi\u00f3n art\u00edstica y cultural ________________ 100 b. Reconocimiento, salvaguardia y fomento de la memoria viva, el patrimonio, las culturas y los saberes ________________________________________________________________________ 100 c. Fomento y est\u00edmulos a las culturas, las artes y los saberes ___________________________ 100 d. Gobernanza cultural ___________________________________________________________________ 101 e. Econom\u00edas populares y alternativas en los ecosistemas culturales y creativos _______ 101 f. Espacios culturales como centros de pensamiento y acci\u00f3n para la construcci\u00f3n y el ejercicio colectivo de la democracia _________________________________________________________ 102 3. Derecho al deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica para la convivencia y la paz _____ 102 a. Democratizar el acceso de la poblaci\u00f3n al deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica102 b. M\u00e1s mujeres en el deporte ____________________________________________________________ 103 c. El barrismo como cultura de vida y cambio social ____________________________________ 103 d. Sistema de Informaci\u00f3n del deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica_______________ 103 e. Atletas y paratletas como embajadores del paz en el mundo ________________________ 104 f. El deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica como eje de la econom\u00eda popular _____ 104 4. Sistema de Cuidado para la vida y la paz ________________________________________________ 104 a. Creaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los servicios de cuidado _______________________ 104 b. Modelo de gobernanza y territorializaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado _______ 105 c. Transformaci\u00f3n cultural para promover la corresponsabilidad del cuidado __________ 105 d. Alianzas p\u00fablico-populares para los cuidados comunitarios _________________________ 106 e. Sistema de informaci\u00f3n, difusi\u00f3n y gesti\u00f3n del conocimiento ________________________ 106 f. Difusi\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado ____________________________________________ 106 g. Mecanismo de financiaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado _______________________ 106 5. Educaci\u00f3n, formaci\u00f3n y reconversi\u00f3n laboral como respuesta al cambio productivo ___ 106 a. Consolidaci\u00f3n del Sistema de Educaci\u00f3n Superior Colombiano ______________________ 107 b. Reconceptualizaci\u00f3n del sistema de aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior ______________________________________________________________________________________ 107 c. Oportunidades de educaci\u00f3n, formaci\u00f3n, y de inserci\u00f3n y reconversi\u00f3n laboral _____ 108 d. Talento digital para aumentar la productividad laboral y la empleabilidad de las personas _____________________________________________________________________________________ 108 e. Empoderamiento econ\u00f3mico de la mujer y fortalecimiento de habilidades para emprender ___________________________________________________________________________________ 109 6. Trabajo digno y decente __________________________________________________________________ 109 a. Pol\u00edtica p\u00fablica de trabajo digno y decente ___________________________________________ 109 b. Generaci\u00f3n y protecci\u00f3n de empleos formales. _______________________________________ 110 c. Prevenci\u00f3n, Inspecci\u00f3n, Vigilancia y Control (IVC) para un trabajo digno en todas las regiones______________________________________________________________________________________ 111 d. Modernizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n del empleo p\u00fablico_________________________________ 111 e. Trabajo decente y empleo rural en el campo colombiano ____________________________ 111 7. Reconocimiento e impulso a la Econom\u00eda Popular y Comunitaria (EP) __________________ 112 a. Pol\u00edtica p\u00fablica para la econom\u00eda popular (EP) ________________________________________ 112      \n    12 \nb. Sostenibilidad y crecimiento de las unidades econ\u00f3micas y formas de asociatividad de la EP 112 c. Fomento y fortalecimiento a la comercializaci\u00f3n, los circuitos cortos y los mercados locales de la EP ______________________________________________________________________________ 113 d. Apoyos para la formaci\u00f3n, financiamiento y sostenibilidad de las unidades econ\u00f3micas de la EP ______________________________________________________________________________________ 113 e. Econom\u00eda popular en el campo colombiano __________________________________________ 113 f. Consolidar la productividad y sostenibilidad del sector artesanal ____________________ 114 g. Asociatividad solidaria para la paz ____________________________________________________ 114 8. Sostenibilidad y crecimiento empresarial ________________________________________________ 114 a. Menores costos y simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites __________________________________________ 114 b. Simplificaci\u00f3n del cumplimiento de obligaciones tributarias de las empresas _______ 115 c. Promoci\u00f3n del fortalecimiento del tejido empresarial a nivel regional _______________ 115 d. Participaci\u00f3n de MiPymes en compras p\u00fablicas mediante la consolidaci\u00f3n del sistema de contrataci\u00f3n p\u00fablica _____________________________________________________________________ 115 e. Iniciativas productivas, acceso al financiamiento amplio y educaci\u00f3n financiera _____ 116 f. Informaci\u00f3n para el reconocimiento de la EP y seguimiento de la actividad econ\u00f3mica 116 9. Democratizaci\u00f3n del conocimiento: aprovechamiento de la propiedad intelectual y reconocimiento de los saberes tradicionales ___________________________________________________ 116 a. Reconocimiento y protecci\u00f3n de los conocimientos tradicionales y expresiones culturales tradicionales ______________________________________________________________________ 117 b. Aprovechamiento de la propiedad intelectual (PI) ____________________________________ 117 c. Apoyo a derechos de autor y conexos ________________________________________________ 117 d. Apropiaci\u00f3n social del conocimiento __________________________________________________ 117 3. Derecho humano a la alimentaci\u00f3n _______________________________________ 119 Ideas clave _____________________________________________________________________________ 119 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 120 Catalizadores _________________________________________________________________________ 124 A. Disponibilidad de Alimentos ____________________________________________________ 126 1. Transformaci\u00f3n del sector agropecuario para producir m\u00e1s y mejores alimentos ______ 126 a. Ordenar la producci\u00f3n agropecuaria __________________________________________________ 126 b. Proveer acceso a factores productivos en forma oportuna y simult\u00e1nea _____________ 127 c. Sistemas Territoriales de Innovaci\u00f3n, fortalecimiento del Sistema Nacional de Innovaci\u00f3n Agropecuaria (SNIA) y misi\u00f3n de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n __________________ 127 d. Extensi\u00f3n tecnol\u00f3gica agroindustrial __________________________________________________ 127 e. Producci\u00f3n nacional de insumos y transici\u00f3n de insumos de origen qu\u00edmico al biol\u00f3gico _____________________________________________________________________________________ 128 B. Acceso F\u00edsico a Alimentos ________________________________________________________ 128 1. Cadenas de suministro eficientes, digitales y tecnificadas para potenciar el campo colombiano _____________________________________________________________________________________ 128 a. Desarrollo de redes agrolog\u00edsticas ____________________________________________________ 128 b. Uso de tecnolog\u00edas emergentes en comercializaci\u00f3n y cadenas log\u00edsticas ___________ 128 2. Transporte eficiente a lo largo de la cadena log\u00edstica agropecuaria _____________________ 129 a. Protocolo de atenci\u00f3n prioritaria ______________________________________________________ 129 b. Menores p\u00e9rdidas de la producci\u00f3n agropecuaria ____________________________________ 129      \n    13 \n3. Hacia menos intermediaci\u00f3n y mayor rentabilidad en la comercializaci\u00f3n de la producci\u00f3n agropecuaria _______________________________________________________________________ 130 a. Menor intermediaci\u00f3n en los v\u00ednculos comerciales del sector ________________________ 130 b. Promoci\u00f3n de productos con denominaciones de origen y otros instrumentos de propiedad intelectual ________________________________________________________________________ 130 c. Comercio exterior del sector agropecuario integrando las regiones _________________ 130 C. Adecuaci\u00f3n de Alimentos ________________________________________________________ 131 1. Alimentos sanos y seguros para alimentar a Colombia __________________________________ 131 a. Pol\u00edtica de inocuidad de los alimentos para el pa\u00eds ___________________________________ 131 b. Seguimiento e intervenci\u00f3n de brotes de ETA, con un enfoque intersectorial, territorial y colaborativo _________________________________________________________________________________ 131 2. Pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n saludable y adecuadas al curso de vida, poblaciones y territorios _______________________________________________________________________________________ 132 a. Promoci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de lactancia materna e inicio de la alimentaci\u00f3n complementaria _____________________________________________________________________________ 132 b. Entornos de desarrollo que incentiven la alimentaci\u00f3n saludable y adecuada _______ 132 c. Salvaguardia y fomento de la alimentaci\u00f3n y las cocinas tradicionales de Colombia 133 d. Intervenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con situaciones de malnutrici\u00f3n _______________________ 133 e. Suministro de agua apta para el consumo humano en todo el territorio nacional ___ 134 3. Gobernanza multinivel para las pol\u00edticas p\u00fablicas asociadas al Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n Adecuada (DHAA) _______________________________________________________________ 134 a. Sistema para la Garant\u00eda Progresiva del Derecho a la Alimentaci\u00f3n Adecuada ______ 134 b. Instituciones modernas y gabinete rural ______________________________________________ 135 c. Producci\u00f3n de Informaci\u00f3n para mejorar la toma de decisiones _____________________ 135 d. Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural como rector del dise\u00f1o de pol\u00edtica _____ 135 4. Transformaci\u00f3n productiva, internacionalizaci\u00f3n y acci\u00f3n clim\u00e1tica ___ 137 Ideas clave _____________________________________________________________________________ 137 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 138 Catalizadores __________________________________________________________________________ 146 A. Naturaleza viva: revitalizaci\u00f3n con inclusi\u00f3n social ____________________________ 149 1. Programa de conservaci\u00f3n de la naturaleza y su restauraci\u00f3n __________________________ 149 a. Freno de la deforestaci\u00f3n _____________________________________________________________ 149 b. Restauraci\u00f3n participativa de ecosistemas, \u00e1reas protegidas y otras \u00e1reas ambientalmente estrat\u00e9gicas ________________________________________________________________ 150 B. Transici\u00f3n econ\u00f3mica para alcanzar carbono neutralidad y consolidar territorios resilientes al clima _________________________________________________________ 150 1. Hacia una econom\u00eda carbono neutral, un territorio y una sociedad resiliente al clima __ 150 a. Descarbonizaci\u00f3n y resiliencia de sectores productivos y gesti\u00f3n de sus riesgos clim\u00e1ticos ____________________________________________________________________________________ 151 b. Territorio y sociedad resilientes al clima ______________________________________________ 151 c. Infraestructura de proyectos p\u00fablicos y de asociaciones p\u00fablico privadas adaptadas al cambio clim\u00e1tico y con menos emisiones ___________________________________________________ 152 C. Transici\u00f3n energ\u00e9tica justa, segura, confiable y eficiente _____________________ 153 1. Transici\u00f3n energ\u00e9tica justa, basada en el respeto a la naturaleza, la justicia social y la soberan\u00eda con seguridad, confiabilidad y eficiencia ____________________________________________ 153      \n    14 \na. Generaci\u00f3n de energ\u00eda a partir de Fuentes No Convencionales de Energ\u00eda Renovable (FNCER) ______________________________________________________________________________________ 153 b. Seguridad y confiabilidad energ\u00e9tica__________________________________________________ 153 c. Cierre de brechas energ\u00e9ticas _________________________________________________________ 154 2. Desarrollo econ\u00f3mico a partir de eficiencia energ\u00e9tica, nuevos energ\u00e9ticos y minerales estrat\u00e9gicos para la transici\u00f3n __________________________________________________________________ 156 a. Diversificaci\u00f3n productiva asociada a las actividades extractivas _____________________ 156 b. Eficiencia energ\u00e9tica y del mercado como factor de desarrollo econ\u00f3mico __________ 158 3. Ascenso tecnol\u00f3gico del sector transporte y promoci\u00f3n de la movilidad activa ________ 159 a. Fortalecimiento del marco normativo e incentivos para la descarbonizaci\u00f3n del sector transporte ____________________________________________________________________________________ 159 b. Descarbonizaci\u00f3n de los Sistemas de Transporte P\u00fablico cofinanciados _____________ 160 c. Infraestructura de carga para el ascenso tecnol\u00f3gico del sector transporte__________ 160 d. Modos de transporte m\u00e1s eficientes a nivel operativo y energ\u00e9tico __________________ 160 e. Fortalecimiento de la industria nacional y capacidades t\u00e9cnicas para el ascenso tecnol\u00f3gico del sector transporte ___________________________________________________________ 161 f. Movilidad activa, segura, sostenible y con enfoque diferencial en ciudades y regiones 161 4. Ciudades y h\u00e1bitats resilientes ___________________________________________________________ 161 a. Reducci\u00f3n del impacto ambiental del sector residencial y promoci\u00f3n del h\u00e1bitat verde. 162 b. Conformaci\u00f3n de h\u00e1bitat pr\u00f3ximos y diversos accesibles e incluyentes ______________ 162 c. Uso eficiente de los recursos para el desarrollo de ciudades circulares ______________ 162 D. Econom\u00eda productiva a trav\u00e9s de la reindustrializaci\u00f3n y la bioeconom\u00eda ___ 163 1. De una econom\u00eda extractivista a una sostenible y productiva: Pol\u00edtica de Reindustrializaci\u00f3n, hacia una econom\u00eda del conocimiento, incluyente y sostenible __________ 163 a. Reindustrializaci\u00f3n para la sostenibilidad, el desarrollo econ\u00f3mico y social _________ 164 b. Transformaci\u00f3n para la diversificaci\u00f3n productiva y exportadora ____________________ 164 c. Pol\u00edticas de competencia, consumidor e infraestructura de la calidad modernas ____ 165 d. Impulso a la industria digital nacional _________________________________________________ 166 e. Pol\u00edtica de internacionalizaci\u00f3n sostenible ____________________________________________ 166 2. Reindustrializaci\u00f3n en actividades conducentes a la sociedad del conocimiento _______ 166 a. Concurrencia de recursos alrededor de inversiones estrat\u00e9gicas en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (CTI) ___________________________________________________________________________ 167 b. Cierre de brechas tecnol\u00f3gicas en el sector productivo ______________________________ 167 c. Marco regulatorio para investigar e innovar __________________________________________ 168 d. Desarrollo cient\u00edfico y fortalecimiento del talento en tecnolog\u00edas convergentes _____ 168 e. Direcci\u00f3n Nacional de Asuntos Espaciales ____________________________________________ 168 3. Modelos de bioeconom\u00eda basada en el conocimiento y la innovaci\u00f3n __________________ 169 a. Modelos de producci\u00f3n sostenible y regenerativos en agricultura y ganader\u00eda______ 169 b. Turismo en armon\u00eda con la vida _______________________________________________________ 169 c. Econom\u00eda forestal ______________________________________________________________________ 170 d. Bioproductos___________________________________________________________________________ 170 e. Econom\u00eda circular basada en la producci\u00f3n y el consumo responsable ______________ 171 E. Financiamiento del desarrollo como mecanismo habilitante para una econom\u00eda productiva___________________________________________________________________ 171 1. Financiamiento para la acci\u00f3n clim\u00e1tica, la reindustrializaci\u00f3n y el desarrollo sostenible 171      \n    15 \na. Financiamiento clim\u00e1tico neto como motor para el desarrollo sostenible ___________ 171 b. Banca de desarrollo e instrumentos alternativos de financiamiento para la reindustrializaci\u00f3n ___________________________________________________________________________ 172 c. Pol\u00edtica exterior para luchar contra el cambio clim\u00e1tico y la p\u00e9rdida de biodiversidad 173 d. Mercado de carbono justo, equitativo e incluyente ___________________________________ 173 e. Reducci\u00f3n de la vulnerabilidad fiscal y financiera ante riesgos clim\u00e1ticos y desastres 174 5. Convergencia regional _____________________________________________________ 176 Ideas clave _____________________________________________________________________________ 176 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 177 Catalizadores __________________________________________________________________________ 183 1. Aprovechamiento de la ciudad construida, participativo e incluyente, para el fortalecimiento de los v\u00ednculos intraurbanos __________________________________________________ 185 a. Gesti\u00f3n de los centros de las \u00e1reas urbanas __________________________________________ 186 b. Revitalizaci\u00f3n en los procesos de transformaci\u00f3n y aprovechamiento de la ciudad construida ___________________________________________________________________________________ 186 c. Servicios sociales y equipamientos colectivos multifuncionales y con proximidad f\u00edsica y digital ______________________________________________________________________________________ 186 d. Innovaci\u00f3n y productividad urbana ___________________________________________________ 186 2. Modelos de desarrollo supramunicipales para el fortalecimiento de v\u00ednculos urbano-rurales y la integraci\u00f3n de territorios ___________________________________________________________ 187 a. Intervenci\u00f3n de v\u00edas regionales (secundarias y terciarias), terminales fluviales y aer\u00f3dromos __________________________________________________________________________________ 187 b. Convenios solidarios ___________________________________________________________________ 187 c. Fuentes de pago y financiaci\u00f3n _______________________________________________________ 187 d. Integraci\u00f3n de territorios bajo el principio de la conectividad f\u00edsica y la multimodalidad 188 e. Planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n territorial inteligente ____________________________________________ 189 f. Fronteras humanas para la vida, la integraci\u00f3n y el desarrollo________________________ 189 g. Relaciones funcionales de los territorios ______________________________________________ 189 h. Acceso a servicios p\u00fablicos a partir de las capacidades y necesidades de los territorios 190 i. Gesti\u00f3n del suelo para vivienda de inter\u00e9s social y soportes urbanos ________________ 191 j. Integraci\u00f3n de los territorios m\u00e1s afectados por el conflicto a las apuestas estrat\u00e9gicas de desarrollo regional de acuerdo con la reforma rural integral ___________________________ 192 k. Convergencias territoriales para la sostenibilidad ambiental territorial _______________ 192 3. Territorios m\u00e1s humanos: h\u00e1bitat integral _______________________________________________ 192 a. Participaci\u00f3n de la comunidad y saberes populares en la pol\u00edtica integral del h\u00e1bitat 192 b. Pol\u00edtica integral de h\u00e1bitat _____________________________________________________________ 193 c. Programa Barrios de Paz ______________________________________________________________ 193 d. Mecanismos diversos de acceso a la vivienda (vivienda nueva y usada, arrendamiento social y autogesti\u00f3n) _________________________________________________________________________ 193 e. Democratizaci\u00f3n del cr\u00e9dito para acceder a soluciones habitacionales ______________ 194 f. Provisi\u00f3n y mejoramiento de vivienda rural ___________________________________________ 194      \n    16 \ng. Vivienda diferencial, de Inter\u00e9s Cultural y Vivienda Productiva _______________________ 194 h. Productividad del sector vivienda _____________________________________________________ 194 4. Reestructuraci\u00f3n y desarrollo de sistemas nacionales y regionales de productividad, competitividad e innovaci\u00f3n ___________________________________________________________________ 194 a. Transformaci\u00f3n productiva de las regiones ___________________________________________ 195 b. Inserci\u00f3n de las regiones en cadenas globales de valor ______________________________ 195 c. Consolidaci\u00f3n del desarrollo sostenible y responsable del turismo incluyente con las comunidades ________________________________________________________________________________ 195 d. Lineamientos para mejorar la infraestructura vial, tur\u00edstica y de servicios de los destinos tur\u00edsticos ___________________________________________________________________________ 196 e. Infraestructura y servicios log\u00edsticos ___________________________________________________ 196 f. Esquema de compensaci\u00f3n para territorios con \u00e1reas del Sistema de Parques Nacionales Naturales ________________________________________________________________________ 197 g. Adopci\u00f3n tecnol\u00f3gica y modernizaci\u00f3n del sector postal ____________________________ 197 5. Fortalecimiento institucional como motor de cambio para recuperar la confianza de la ciudadan\u00eda y para el fortalecimiento del v\u00ednculo Estado-Ciudadan\u00eda __________________________ 197 a. Lucha contra la corrupci\u00f3n en las entidades p\u00fablicas nacionales y territoriales ______ 197 b. Entidades p\u00fablicas territoriales y nacionales fortalecidas _____________________________ 198 c. Calidad, efectividad, transparencia y coherencia de las normas ______________________ 199 d. Gobierno digital para la gente _________________________________________________________ 199 e. Capacidades y articulaci\u00f3n para la gesti\u00f3n territorial _________________________________ 199 f. Eficiencia institucional para el cumplimiento de los acuerdos realizados con las comunidades ________________________________________________________________________________ 199 6. Dispositivos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n: pol\u00edtica de di\u00e1logo permanente con decisiones desde y para el territorio ___________________________________________________________ 200 a. Condiciones y capacidades institucionales, organizativas e individuales para la participaci\u00f3n ciudadana _____________________________________________________________________ 200 b. Efectividad de los dispositivos de participaci\u00f3n ciudadana, pol\u00edtica y electoral ______ 200 c. Apropiaci\u00f3n de lo p\u00fablico desde el ejercicio del control social _______________________ 201 d. Consolidaci\u00f3n de la planeaci\u00f3n participativa _________________________________________ 201 7. Reivindicaci\u00f3n de los derechos de los grupos m\u00e1s afectados, e integraci\u00f3n de personas que dejan las armas para reconstruir el tejido social __________________________________________ 202 a. Di\u00e1logo, memoria, convivencia y reconciliaci\u00f3n para la reconstrucci\u00f3n del tejido social 202 b. Acceso efectivo de las v\u00edctimas del conflicto armado a las medidas de reparaci\u00f3n integral _______________________________________________________________________________________ 203 c. Inclusi\u00f3n de las personas que han dejado las armas y potenciar su participaci\u00f3n en las comunidades y territorios donde habitan ___________________________________________________ 203 8. Fortalecimiento de v\u00ednculos con la poblaci\u00f3n colombiana en el exterior e inclusi\u00f3n y protecci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante _____________________________________________________________ 203 a. Oferta de servicios para la poblaci\u00f3n colombiana en el exterior y retornada ________ 204 b. Mecanismos de protecci\u00f3n para la poblaci\u00f3n migrante en tr\u00e1nsito, refugiados y con vocaci\u00f3n de permanencia en el territorio nacional _________________________________________ 204 c. V\u00ednculos de los colombianos en el exterior con el pa\u00eds _______________________________ 205 Paz total e integral _____________________________________________________________ 206 Paz total e integral _____________________________________________________________ 207      \n    17 \nA. Territorios que se transforman con la implementaci\u00f3n del Acuerdo del Teatro Col\u00f3n ____________________________________________________________________________________ 209 1. Hacia un Nuevo Campo Colombiano: Reforma Rural Integral ___________________________ 209 2. Participaci\u00f3n pol\u00edtica: Apertura democr\u00e1tica para construir la paz ______________________ 210 3. Fin del Conflicto __________________________________________________________________________ 210 4. Soluci\u00f3n al Problema de las Drogas Il\u00edcitas ______________________________________________ 211 5. Acuerdo sobre las V\u00edctimas del Conflicto: \u201cSistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n\u201d ___________________________________________________________________ 211 B. El di\u00e1logo: Un camino ____________________________________________________________ 212 1. Mesa de Di\u00e1logos de Paz con el ELN _____________________________________________________ 213 2. Otras conversaciones pol\u00edticas de paz ____________________________________________________ 213 3. Espacios de conversaciones socio jur\u00eddicas con grupos no rebeldes ____________________ 214 C. Desescalamiento de la violencia _________________________________________________ 214 D. La cultura de paz en la cotidianidad de las poblaciones y territorios ________ 215 E. La paz en la esencia del Gobierno _______________________________________________ 216 Actores diferenciales para el cambio __________________________________________ 219 1. El cambio es con las mujeres ______________________________________________ 220 1. Mujeres como motor del desarrollo econ\u00f3mico sostenible y protectoras de la vida y del ambiente ________________________________________________________________________________________ 221 2. Mujeres en el centro de la pol\u00edtica de la vida y la paz ___________________________________ 224 3. Garant\u00eda de los derechos en salud plena para las mujeres _______________________________ 226 4. Por una vida libre de violencias contra las mujeres ______________________________________ 226 5. Sociedad libre de estereotipos y con gobernanza de g\u00e9nero ___________________________ 227 6. Hacia una pol\u00edtica exterior feminista con liderazgo del pa\u00eds en temas de g\u00e9nero _______ 228 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 229 2. Colombia igualitaria, diversa y libre de discriminaci\u00f3n _________________ 230 1. Acceso a la educaci\u00f3n y al trabajo libre de discriminaci\u00f3n a personas con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas ____________________________________________________ 231 2. Construcci\u00f3n de tejido social diverso, con garant\u00eda de derechos y sin discriminaci\u00f3n __ 231 3. Fortalecimiento de la institucionalidad ___________________________________________________ 233 3. Reparaci\u00f3n efectiva e integral a las v\u00edctimas ____________________________ 235 1. Reparaci\u00f3n transformadora ______________________________________________________________ 236 2. Estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica para las v\u00edctimas _________________________________________ 237 3. Restituimos la tierra para armonizar la vida ______________________________________________ 237 4. Vida, seguridad y libertad de los territorios ______________________________________________ 238 5. Colombia potencia mundial de la vida a partir de la no repetici\u00f3n ______________________ 239 6. Hacia la superaci\u00f3n de la deuda hist\u00f3rica con los pueblos y territorios \u00e9tnicos _________ 239 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 240 4. Crece la generaci\u00f3n para la vida y la paz: ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes protegidos, amados y con oportunidades _____________________________________ 241 1. Crece la generaci\u00f3n para la vida y la paz: principios para la acci\u00f3n inter y transectorial 242 2. Universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral a la primera infancia en los territorios con mayor riesgo de vulneraci\u00f3n de derechos para la ni\u00f1ez ______________________________________________ 242      \n    18 \n3. Protecci\u00f3n de la trayectoria de vida y educativas a trav\u00e9s del arte, deporte, cultura, ambiente y ciencia y tecnolog\u00eda ________________________________________________________________ 243 4. Fortalecimiento de las familias y las comunidades _______________________________________ 244 5. Consolidaci\u00f3n del Sistema Nacional de Bienestar Familiar y del gasto p\u00fablico para la ni\u00f1ez 245 6. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Justicia Familiar para atender las vulneraciones de derechos que afectan a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes _______________________________________ 245 7. Modernizaci\u00f3n de los instrumentos de gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas ________________ 246 8. El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar como impulsor de proyectos de vida ___ 247 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 248 5. Pueblos y comunidades \u00e9tnicas ___________________________________________ 250 1. Tierras y territorios vitales de los pueblos \u00e9tnicos _______________________________________ 253 2. Igualdad de oportunidades y garant\u00edas para poblaciones vulneradas y excluidas que garanticen la seguridad humana _______________________________________________________________ 253 3. Derecho humano a la alimentaci\u00f3n: m\u00e1s y mejores alimentos __________________________ 256 4. Productividad para una econom\u00eda de la vida con justicia ambiental ____________________ 256 5. Convergencia regional para el bienestar y buen vivir ____________________________________ 257 6. Informaci\u00f3n, seguimiento e instituciones ________________________________________________ 257 a. Sistema de informaci\u00f3n ________________________________________________________________ 257 b. Mecanismos de medici\u00f3n, evaluaci\u00f3n y seguimiento _________________________________ 258 c. Instituciones hacia la interlocuci\u00f3n con pueblos y comunidades _____________________ 258 d. Organizaci\u00f3n de pueblos y comunidades para la correcta ejecuci\u00f3n de recursos ____ 258 7. Consulta previa, libre e informada del Plan Nacional de Desarrollo _____________________ 259 6. J\u00f3venes con derechos que lideran las transformaciones para la vida ___ 260 1. Oportunidades para que las juventudes construyan sus proyectos de vida _____________ 260 2. Salud y bienestar para las juventudes ____________________________________________________ 262 3. Juventudes art\u00edfices de la Paz Total ______________________________________________________ 262 4. Juventudes protagonistas de las transformaciones ______________________________________ 263 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 265 7. Garant\u00edas hacia un mundo sin barreras para las personas con discapacidad ____________________________________________________________________ 266 1. Una gobernanza s\u00f3lida para potenciar la garant\u00eda de derechos de la poblaci\u00f3n con discapacidad ____________________________________________________________________________________ 266 2. Cifras confiables para una acci\u00f3n pertinente _____________________________________________ 267 3. Educaci\u00f3n y trabajo inclusivos para garantizar autonom\u00eda e independencia ____________ 267 4. Accesibilidad para inclusi\u00f3n social y productiva de las personas con discapacidad _____ 268 5. Materializaci\u00f3n de la igualdad ante la ley y de la garant\u00eda del acceso a la justicia ______ 269 6. Un movimiento social de discapacidad cohesionado que incida en asuntos p\u00fablicos __ 269 7. Interseccionalidad que reconozca las opresiones adicionales que enfrenta la poblaci\u00f3n con discapacidad _______________________________________________________________________________ 270 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 270 8. El campesinado colombiano como actor de cambio _____________________ 272 1. Tierra y territorialidades campesinas _____________________________________________________ 272 2. Educaci\u00f3n con pertinencia para la poblaci\u00f3n campesina ________________________________ 273      \n    19 \n3. Econom\u00eda campesina _____________________________________________________________________ 273 4. Mayor participaci\u00f3n del campesinado con fortalecimiento de los mecanismos de interlocuci\u00f3n ____________________________________________________________________________________ 274 Indicadores de primer nivel __________________________________________________________ 274 Estabilidad Macroecon\u00f3mica ___________________________________________________ 275 Estabilidad Macroecon\u00f3mica ___________________________________________________ 276 A. Expectativas de crecimiento para el periodo 2022 - 2026 ____________________ 276 1. Contexto internacional 2022-2023 _______________________________________________________ 276 2. Colombia: crecimiento 2022 - 2026 ______________________________________________________ 277 B. Progresividad y sostenibilidad fiscal ____________________________________________ 280 1. Proyecciones fiscales _____________________________________________________________________ 280 2. Balance de ahorro e inversi\u00f3n ____________________________________________________________ 282 C. Principales acciones institucionales de la estrategia macroecon\u00f3mica ______ 284 1. Administraci\u00f3n eficiente de los recursos p\u00fablicos _______________________________________ 284 2. Administraci\u00f3n eficiente de los recursos de tesorer\u00eda y del servicio de deuda __________ 285 3. Creaci\u00f3n de la Unidad de Valor B\u00e1sico ___________________________________________________ 286 4. Adopci\u00f3n del Indicador B\u00e1sico de Referencia ____________________________________________ 286 5. Modernizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) ____________ 287 Anexos ___________________________________________________________________________ 288 1. Plan Cuatrienal de Implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz con las FARC \u2013 EP 289 A. Punto 1. Hacia un Nuevo Campo Colombiano: Reforma Rural Integral _____ 289 1. Diagn\u00f3stico _______________________________________________________________________________ 289 2. Metas trazadoras del PMI ________________________________________________________________ 290 3. Implementaci\u00f3n del Punto 1 seg\u00fan Transformaciones del PND _________________________ 291 B. Punto 2. Participaci\u00f3n pol\u00edtica: Apertura democr\u00e1tica para construir la paz 293 1. Diagn\u00f3stico _______________________________________________________________________________ 293 2. Metas trazadoras del PMI ________________________________________________________________ 294 3. Implementaci\u00f3n del Punto 2 seg\u00fan Transformaciones del PND _________________________ 294 C. Punto 3. Fin del Conflicto ________________________________________________________ 295 1. Diagn\u00f3stico _______________________________________________________________________________ 295 2. Metas trazadoras del PMI ________________________________________________________________ 296 3. Implementaci\u00f3n del Punto 3 seg\u00fan Transformaciones del PND _________________________ 296 D. Punto 4. Soluci\u00f3n al Problema de las Drogas Il\u00edcitas __________________________ 297 1. Diagn\u00f3stico _______________________________________________________________________________ 297 2. Metas trazadoras del PMI ________________________________________________________________ 298 3. Indicadores PND de segundo nivel asociados ___________________________________________ 298 4. Implementaci\u00f3n del Punto 4 seg\u00fan Transformaciones del PND _________________________ 299 E. Punto 5. Acuerdo sobre las V\u00edctimas del Conflicto: \u201cSistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n\u201d, incluyendo la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz; y Compromiso sobre Derechos Humanos. ______________________________ 299 1. Diagn\u00f3stico _______________________________________________________________________________ 299 2. Metas trazadoras del PMI ________________________________________________________________ 300 3. Implementaci\u00f3n del Punto 5 seg\u00fan Transformaciones del PND _________________________ 300 F. Punto 6. Implementaci\u00f3n, verificaci\u00f3n y refrendaci\u00f3n ________________________ 301      \n    20 \n1. Diagn\u00f3stico _______________________________________________________________________________ 301 2. Metas trazadoras del PMI ________________________________________________________________ 302 3. Implementaci\u00f3n del Punto 6 seg\u00fan Transformaciones del PND _________________________ 302 2. Estrategia para el posicionamiento global y regional de Colombia como potencia mundial de la vida ___________________________________________________ 304 1. Nueva inserci\u00f3n global de Colombia _____________________________________________________ 305 2. Una integraci\u00f3n latinoamericana profunda ______________________________________________ 308 3. Indicadores de Segundo nivel _____________________________________________ 310         \n    21 \nIntroducci\u00f3n El prop\u00f3sito del Plan Nacional de Desarrollo 2022-2026 (PND 2022-2026) Colombia, potencia mundial de la vida, es sentar las bases para que el pa\u00eds se convierta en un l\u00edder de la protecci\u00f3n de la vida, a partir de la construcci\u00f3n de un nuevo contrato social que propicie la superaci\u00f3n de injusticias y exclusiones hist\u00f3ricas, la no repetici\u00f3n del conflicto, el cambio de nuestra forma de relacionarnos con el ambiente, y una transformaci\u00f3n productiva sustentada en el conocimiento y en armon\u00eda con la naturaleza. Colombia se propone como un ejemplo mundial de lucha por la vida, de la humanidad y de la naturaleza. Esta preocupaci\u00f3n por la vida tiene su raz\u00f3n de ser en la injusticia secular que ha caracterizado el desarrollo nacional. Las injusticias son de muy diversa naturaleza: econ\u00f3mica, social, ambiental. Frente a esta realidad abundan los sentimientos de indignaci\u00f3n; y quienes votaron por el cambio perciben que la situaci\u00f3n actual es profundamente injusta, y que debe transformarse de manera sustantiva. El Gobierno entiende que la lucha por la protecci\u00f3n de la vida no puede ser llevada a cabo por un solo pa\u00eds, as\u00ed que en este plan de desarrollo se hace un llamado a la comunidad internacional para que entre todos se protejan los recursos naturales. Los retos que tiene Colombia en temas tan cruciales como la lucha contra la deforestaci\u00f3n, la pol\u00edtica de drogas, los flujos migratorios, la equidad de g\u00e9nero, la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos armados, la seguridad alimentaria, la Agenda 2030, entre otros, no se pueden alcanzar sin el apoyo de la comunidad internacional.  La Amazonia, la biodiversidad pac\u00edfica, la Sierra Nevada de Santa Marta y Chiribiquete, entre otros, son activos de la humanidad. Y de esta riqueza ambiental depende la permanencia de los seres humanos en el planeta. La conservaci\u00f3n de estas maravillas \u00fanicamente es posible con la participaci\u00f3n de todos los pa\u00edses. Como se ha puesto en evidencia en las \u00faltimas cumbres sobre el cambio clim\u00e1tico, en los asuntos ambientales los l\u00edmites entre naciones pierden relevancia. La responsabilidad es colectiva.  Para lograr este prop\u00f3sito, la pol\u00edtica exterior centrar\u00e1 sus acciones hacia la diversificaci\u00f3n de las prioridades geogr\u00e1ficas, la profundizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n regional, el pleno desarrollo de las zonas de integraci\u00f3n fronteriza y la atenci\u00f3n integral de la poblaci\u00f3n migrante. En este contexto, la consolidaci\u00f3n, estrechamiento y nuevos v\u00ednculos con pa\u00edses y regiones permitir\u00e1 la consecuci\u00f3n de socios y aliados      \n    22 \nque contribuyan con el cumplimiento de programas y metas inherentes a las cinco (5) transformaciones que componen este Plan Nacional de Desarrollo. Los tres \u00e9nfasis del Plan  El programa de Gobierno del presidente Gustavo Petro y la vicepresidenta Francia M\u00e1rquez propone que las transformaciones se realicen teniendo como punto de partida el territorio. Ello significa que su ordenamiento alrededor del agua tiene que crear las condiciones propicias para que la econom\u00eda sea descarbonizada, con base en la biodiversidad e incluyente. As\u00ed que los elementos constitutivos de este plan son tres: primero, el ordenamiento del territorio alrededor del agua; segundo, la transformaci\u00f3n de las estructuras productivas, de tal manera que las econom\u00edas limpias y biodiversas reemplacen la producci\u00f3n intensiva en el uso del carbono; y, tercero, la sostenibilidad tiene que estar acompa\u00f1ada de la equidad y la inclusi\u00f3n. Estas tres dimensiones est\u00e1n \u00edntimamente ligadas. La una no se entiende sin la otra. La econom\u00eda biodiversa es imposible sin un ordenamiento del territorio, sin la preservaci\u00f3n de la naturaleza y sus funciones ecosist\u00e9micas y sin una mayor inclusi\u00f3n. Los procesos urbanos, la producci\u00f3n de alimentos y la industria que se han ido consolidando en el pa\u00eds no son sostenibles sin agua. Las ciudades y los procesos productivos del desarrollo no pueden crecer de manera indefinida, porque su permanencia depende de su armon\u00eda con el medio ambiente. Relaciones din\u00e1micas campo-ciudad En esta comprensi\u00f3n desde el territorio sobre las din\u00e1micas econ\u00f3micas, sociales y culturales, se pone en primer plano la interacci\u00f3n entre el campo y la ciudad. Es el momento de ruralizar la conciencia urbana, y de esta forma que los habitantes de las aglomeraciones asuman su responsabilidad en la conservaci\u00f3n de los r\u00edos, los p\u00e1ramos, los bosques y las ci\u00e9nagas.  La dicotom\u00eda campo-ciudad es inaceptable, y ha llevado a que las concentraciones le den la espalda a los r\u00edos y a los p\u00e1ramos. La aceptaci\u00f3n de la interacci\u00f3n entre las din\u00e1micas urbanas y rurales exige que los recursos derivados de las primeras se constituyan en los principales financiadores de los procesos inherentes a la sostenibilidad ambiental. La conservaci\u00f3n de los recursos naturales no es un asunto que les compete \u00fanicamente a los campesinos, a las comunidades \u00e9tnicas o a los municipios m\u00e1s rurales. Es, sobre todo, un compromiso de las ciudades. Y, por esta raz\u00f3n, la financiaci\u00f3n de las necesidades del campo tiene que provenir, de manera privilegiada, de los habitantes urbanos.      \n    23 \nHoy es m\u00e1s claro que entre el campo y la ciudad hay relaciones de continuidad. En alg\u00fan momento se dijo que la ciudad estaba al servicio del campo; y despu\u00e9s se afirm\u00f3 que el campo atend\u00eda las necesidades de la ciudad. Estas relaciones de subordinaci\u00f3n ya no son pertinentes. En contra de tales jerarqu\u00edas, es necesario aceptar que la ciudad y el campo apenas son dos categor\u00edas anal\u00edticas para designar especificidades de una sola realidad. Alternativas de desarrollo con energ\u00edas limpias Ha llegado el momento de ordenar el territorio alrededor del agua. Y ello significa repensar las din\u00e1micas urbanas, la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica y los sistemas productivos teniendo como punto de partida el agua. El actual ordenamiento del territorio ha llevado a procesos ambientalmente insostenibles. El estr\u00e9s h\u00eddrico de las ciudades y del pa\u00eds obliga a repensar los m\u00e9todos de producci\u00f3n y las l\u00f3gicas de urbanizaci\u00f3n. Colombia es una potencia energ\u00e9tica, y tiene que consolidar alternativas de desarrollo que sean limpias. El agua ha sido el eje de las civilizaciones. A pesar de que Colombia es rica en agua, se observa un proceso continuo de deterioro de las fuentes h\u00eddricas. Esta din\u00e1mica tiene que revertirse, de tal manera que se recuperen las cuencas, los p\u00e1ramos, los r\u00edos, las ci\u00e9nagas y los humedales. El ordenamiento del territorio alrededor del agua exige cambios sustantivos en la manera de concebir el desarrollo econ\u00f3mico y social. El cambio de mentalidad comienza por reconocer que la espacialidad es un elemento central del desarrollo. Los recursos naturales y el trabajo son los factores de producci\u00f3n primarios. La atenci\u00f3n central de la transformaci\u00f3n industrial gira alrededor de la protecci\u00f3n de la naturaleza y del mejoramiento de las condiciones de producci\u00f3n. La productividad y la competitividad son compatibles con la industria limpia, y con la generaci\u00f3n de empleos de calidad. La extensi\u00f3n territorial de Colombia es de 2.070.408 km2, de los cuales el 55,15 % corresponde a tierras emergidas, continentales e insulares, y el 44,85 % a territorio mar\u00edtimo (589.560 km2 en el mar Caribe y 339.100 km2 en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico). Adem\u00e1s, el pa\u00eds cuenta con 4.171 kil\u00f3metros de l\u00ednea de costa y territorios marino-costeros: m\u00e1s de 100 islas, 17 cayos, 42 bah\u00edas, 5 golfos, \u00e1reas coralinas, arrecifes coralinos y manglares. Dado que cerca de la mitad del espacio nacional es insular, costero y mar\u00edtimo, el oc\u00e9ano ser\u00e1 un motor de transformaci\u00f3n productiva y sus ecosistemas protegidos actuar\u00e1n como fuente de la garant\u00eda del derecho humano a la alimentaci\u00f3n.      \n    24 \nLas transformaciones tienen que ser sustantivas, y tienen que ver con la recuperaci\u00f3n de las cuencas; el dise\u00f1o de estrategias adecuadas para responder a las inundaciones y sequ\u00edas; la universalizaci\u00f3n de los acueductos; la sostenibilidad de las ciudades; el desarrollo del transporte fluvial; la distribuci\u00f3n de la tierra, como condici\u00f3n b\u00e1sica para incrementar la productividad agropecuaria y reducir la dependencia de la importaci\u00f3n de alimentos; la lucha contra la deforestaci\u00f3n, la extracci\u00f3n il\u00edcita de minerales y el narcotr\u00e1fico; as\u00ed como la transformaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9tica, y la reducci\u00f3n de la dependencia del petr\u00f3leo y de la miner\u00eda de carb\u00f3n t\u00e9rmico. Hay una relaci\u00f3n directa entre la disponibilidad de los recursos naturales y el mejoramiento de la productividad de los sectores industrial, agropecuario y tur\u00edstico. Se trata, entonces, de cambiar de \u00f3ptica, por ello el desarrollo considera como prioritaria la espacialidad. El saber econ\u00f3mico de la mayor parte del siglo XX menospreci\u00f3 la importancia de la geograf\u00eda, y se olvid\u00f3 que sin aire, fuego, viento y agua es imposible construir las m\u00e1quinas. Y, desde la perspectiva de la paz, el control del territorio es una condici\u00f3n absolutamente necesaria para derrotar la violencia. Las comunidades tienen que apropiarse de su espacio, y este ejercicio comienza con el aprovechamiento de las rentas generadas en el territorio. Es inaceptable que en regiones ricas habiten poblaciones tan pobres. Los excedentes producidos por la exuberancia de la naturaleza colombiana no se reflejan en un mejoramiento de las condiciones de vida de la mayor parte de la poblaci\u00f3n. Crear riqueza para cerrar brechas a la discriminaci\u00f3n Las decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica se relacionan con la convergencia regional y social. Es inaceptable que persistan brechas enormes en los niveles de calidad de vida. A las personas no se les ha ofrecido la posibilidad de desarrollar todas sus capacidades. Son significativas las diferencias en t\u00e9rminos de acceso a la educaci\u00f3n, la salud, el deporte, la cultura; y estas desigualdades son m\u00e1s agudas en algunas poblaciones como las de las mujeres, los grupos \u00e9tnicos y las comunidades campesinas, entre otros. El pa\u00eds ha avanzado en los promedios, pero la discriminaci\u00f3n contin\u00faa y sigue habiendo un rechazo notable hacia la diversidad de todo tipo. En este ejercicio de ordenamiento del territorio y de transformaci\u00f3n productiva, el papel del Estado es fundamental. No se puede continuar afirmando que la inversi\u00f3n p\u00fablica va en contrav\u00eda de los intereses del sector privado. \u00a1Todo lo contrario! El Estado tiene que llevar sobre sus hombros los riesgos que, por su naturaleza, no pueden ser asumidos por las empresas privadas. En esta l\u00f3gica, de estrecha relaci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado, se genera la riqueza que, a trav\u00e9s de un proceso distributivo justo, se debe reflejar en mejores condiciones de vida para la mayor parte      \n    25 \nde la poblaci\u00f3n. La creaci\u00f3n de riqueza es absolutamente necesaria para que se pueda avanzar hacia una distribuci\u00f3n adecuada del ingreso. Y en esta tarea, las din\u00e1micas p\u00fablicas y privadas son complementarias. El Plan pone en evidencia la complementariedad entre las din\u00e1micas p\u00fablica y privada. Consolidar una alianza p\u00fablico-privada En este proceso de transformaci\u00f3n productiva es importante avanzar en la internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, y as\u00ed la estructura de las exportaciones se va reduciendo de manera progresiva, al igual que la dependencia del petr\u00f3leo y del carb\u00f3n. Estas exportaciones deben ser reemplazadas por productos nacionales de alto valor agregado.  La internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda colombiana se dar\u00e1 con \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina y el Caribe mediante la promoci\u00f3n de acciones conjuntas con los pa\u00edses en desarrollo, en el marco multilateral en comercio, inversi\u00f3n y sostenibilidad ambiental. Para que la alianza p\u00fablico-privada sea exitosa es necesario reconocer, de entrada, que el tama\u00f1o del Estado colombiano es muy peque\u00f1o. Y que la inversi\u00f3n p\u00fablica tiene que aumentar, de tal forma que efectivamente se puede ejercer un liderazgo.  En Colombia, el gasto p\u00fablico es bajo con respecto al del promedio latinoamericano y, sobre todo, al de los pa\u00edses desarrollados de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), por ello para ir cerrando esta brecha es indispensable un aumento de la tributaci\u00f3n. Y en este ejercicio de b\u00fasqueda de recursos tienen que participar, junto con el gobierno nacional, las ciudades (especialmente, las grandes y las intermedias), y los departamentos.  La gran potencialidad fiscal del pa\u00eds est\u00e1 en los impuestos al suelo y en la participaci\u00f3n en las rentas derivadas de los procesos urban\u00edsticos (plusval\u00edas, derechos de edificabilidad, cobro por congesti\u00f3n y valorizaci\u00f3n, entre otros). Consolidar una alianza p\u00fablico-popular Por mucho tiempo la poblaci\u00f3n colombiana en campos y ciudades ha buscado una inclusi\u00f3n que no es solo econ\u00f3mica, si no de su capacidad de participar activamente en la conformaci\u00f3n de la naci\u00f3n. Los sectores populares y sociales no son solo beneficiarios del desarrollo, como se ha visto tradicionalmente, son por el contrario actores de primer orden en la conformaci\u00f3n social, cultural y econ\u00f3mica del pa\u00eds. El Plan de Desarrollo privilegia los pactos sociales, los acuerdos econ\u00f3micos y las formas de trabajo, producci\u00f3n social y cultural de los sectores populares y busca mancomunadamente formar alianzas p\u00fablico-populares para la iniciativa productiva, la gobernanza territorial, el despliegue del estado social de derecho y la construcci\u00f3n      \n    26 \nsocial. El pacto y el acuerdo social son herramientas principales en la construcci\u00f3n de la paz, la inclusi\u00f3n y la gobernanza territorial. Aportes novedosos del Plan Este Plan modifica las visiones convencionales del desarrollo econ\u00f3mico en dos sentidos. El primero, reconoce la importancia de los recursos naturales, y de su relaci\u00f3n integral con la naturaleza; y, segundo, acepta que existe una relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre los sectores p\u00fablicos, privados, los grupos \u00e9tnicos y los sectores sociales y populares, as\u00ed que los unos no desplazan a los otros. Las interacciones entre los sectores p\u00fablico, privado y popular son exitosas si el gasto es eficiente. Ello implica luchar contra la corrupci\u00f3n y, sobre todo, avanzar en la modernizaci\u00f3n del aparato estatal, evitando los excesivos formalismos que obstaculizan el quehacer de lo p\u00fablico. Los procesos de evaluaci\u00f3n tienen que conjugar el examen de los resultados y los estudios de impacto. En los aspectos relacionados con la sostenibilidad financiera, el Plan llama a la concurrencia. Se busca la armon\u00eda entre el presupuesto general de la naci\u00f3n (PGN), el Sistema General de Participaciones (SGP), el Sistema General de Regal\u00edas (SGR), y los recursos de los municipios y los departamentos. Estas fuentes deber\u00edan converger hacia programas estrat\u00e9gicos. Es notoria la poca eficiencia del gasto que se explica, en gran medida, por la dispersi\u00f3n de recursos. Enfoque intersectorial Los porcentajes fijos, amarrados a normas constitucionales, han reducido considerablemente el lado discrecional de la pol\u00edtica p\u00fablica, y han limitado el margen de la planeaci\u00f3n. La abundancia de reglas hace inflexibles los presupuestos y entorpece el dise\u00f1o de programas estrat\u00e9gicos. El presupuesto por programa, que ser\u00eda la alternativa ideal, todav\u00eda no se ha implementado.  Teniendo como horizonte final el presupuesto por programa, este Plan clasifica a la inversi\u00f3n p\u00fablica alrededor de las grandes transformaciones. Esta forma de clasificaci\u00f3n marca una ruptura significativa con las metodolog\u00edas anteriores, que giraban alrededor de los programas sectoriales. Claramente, este Plan est\u00e1 marcado por un enfoque intersectorial. Hacia la estabilidad macroecon\u00f3mica: sostenibilidad financiera El Plan concibe la estabilidad macroecon\u00f3mica bajo los siguientes principios: Primero, es fundamental que el Estado intervenga m\u00e1s, y lo haga de manera eficiente. No se trata solamente de incrementar el gasto p\u00fablico, sino de asignar los recursos, de tal manera que apoyen proyectos estrat\u00e9gicos. Segundo, la      \n    27 \ndiscrecionalidad en el manejo de los ingresos y de los gastos es m\u00e1s relevante que el ajuste a reglas fijas. Los gobiernos responsables van modulando las opciones fiscales, en funci\u00f3n de la coyuntura, hacia el balance adecuado entre gastos e ingresos. Tercero, la din\u00e1mica del sector p\u00fablico tiene que guardar una estrecha relaci\u00f3n con los incentivos privados, en consecuencia, es necesario dise\u00f1ar mecanismos que favorezcan estas convergencias. Cuarto, dada la volatilidad de los flujos de capitales internacionales, y en vista de la mayor dependencia de las pol\u00edticas fiscales y monetarias de los pa\u00edses, Colombia tiene que buscar alternativas que protejan las finanzas p\u00fablicas de los choques externos.  Quinto, la financiaci\u00f3n del Estado tiene que realizarse con criterios de progresividad, como los que inspiraron la \u00faltima reforma tributaria. Sexto, la pol\u00edtica monetaria debe favorecer las necesidades de financiaci\u00f3n inherentes a la transformaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9tica; por ello, las decisiones de la autoridad monetaria se tienen que coordinar con las pol\u00edticas de producci\u00f3n y empleo. S\u00e9ptimo, la financiaci\u00f3n de los proyectos estrat\u00e9gicos que se proponen en el Plan exige que haya concurrencia de recursos. Y, octavo, la eficiencia del gasto p\u00fablico depende de la conjunci\u00f3n de tres din\u00e1micas: un buen dise\u00f1o de los proyectos estrat\u00e9gicos, la lucha contra la corrupci\u00f3n, y la adecuada organizaci\u00f3n administrativa del aparato estatal. El Plan reconoce las limitaciones macroecon\u00f3micas, y con el fin de contribuir a la estabilidad fiscal, propone metas que son realistas, y que se pueden ir consolidando durante estos cuatro a\u00f1os. Por un desarrollo convergente e inclusivo: las transformaciones del Plan Las transformaciones propuestas por el Plan son ambiciosas. Buscan orientar la econom\u00eda hacia la promoci\u00f3n de un desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental. Gracias a los di\u00e1logos regionales, los objetivos se han definido de manera colectiva, respetando las diversidades territoriales, \u00e9tnicas y culturales.  Este es el primer plan nacional de desarrollo que desde el comienzo cuenta con la participaci\u00f3n de todas las personas que a lo largo y ancho de Colombia han querido expresar sus opiniones acerca de los proyectos estrat\u00e9gicos que garantizan mejores condiciones de vida. Las cinco transformaciones que componen el Plan Nacional de Desarrollo 2022-2026 son: (a) Ordenamiento del territorio alrededor del agua. (b) Seguridad humana y justicia social. (c) Derecho humano a la alimentaci\u00f3n. (d) Transformaci\u00f3n productiva, internacionalizaci\u00f3n y acci\u00f3n clim\u00e1tica. (e) Convergencia regional.       \n    28 \nLos cambios sustantivos que se proponen involucran m\u00faltiples actores y son apuestas ambiciosas. Se ha tratado de escuchar a todas las voces y de no excluir a nadie.  Estas cinco transformaciones se construyen a partir de di\u00e1logos vinculantes con ciudadanos del pa\u00eds y con aquellos ubicados en el exterior. Estos espacios han cumplido con dos objetivos fundamentales. Primero, identificar necesidades de cambio y priorizar acciones para el cambio desde las realidades de los ciudadanos. Estas demandas han sido la gu\u00eda de los principales catalizadores y componentes de las transformaciones que este Plan adopta y que dan cuenta de los principales objetivos, metas y estrategias de orden superior que, posteriormente, se desagregar\u00e1n en componentes sectoriales.  Y, segundo, ha sido una oportunidad para validar los desarrollos de las bases conceptuales del Plan. Es la ciudadan\u00eda la que le ha dado jerarqu\u00eda a los focos de cada transformaci\u00f3n.  La Figura I.1 presenta la nube de palabras de los retos identificados a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n ciudadana. Corresponde a la totalidad de los di\u00e1logos realizados en las 51 subregiones, en los cuales se recolectaron 62.590 necesidades de cambio y 89.788 propuestas de acci\u00f3n para el cambio.  Las principales tem\u00e1ticas que se mencionan, y que comienzan a moldear los aspectos abordados en cada transformaci\u00f3n son: consolidaci\u00f3n de v\u00edas terciarias; ordenamiento territorial; calidad de vida; acceso y apoyo a la educaci\u00f3n, sobre todo la universitaria; agua potable, saneamiento b\u00e1sico y agua residual; justicia social, y seguridad humana; vivienda digna; salud mental; conflicto armado y atenci\u00f3n a las v\u00edctimas; apoyo al adulto mayor y a las personas con discapacidad; seguridad alimentaria y est\u00edmulo a los proyectos productivos; cambio clim\u00e1tico, energ\u00eda limpia, desarrollo econ\u00f3mico y medio ambiente; y oferta de servicios p\u00fablicos en las zonas rurales. Figura I.1 Nube de palabras sobre necesidades de cambio identificadas en di\u00e1logos regionales vinculantes      \n    29 \n Fuente: DNP, 2022. Avanzar hacia el logro de las transformaciones propuestas por la ciudadan\u00eda exige el compromiso y la participaci\u00f3n activa de actores p\u00fablicos y privados, del orden local, nacional e internacional. Para ello, el funcionamiento del Sistema Nacional de Cooperaci\u00f3n Internacional de Colombia debe favorecer la coordinaci\u00f3n y la complementariedad estrat\u00e9gica entre los distintos actores dentro del ecosistema, para que las acciones respondan efectivamente a las prioridades territoriales y sectoriales del cambio, identificadas en el Plan Nacional de Desarrollo 2022-2026. Este documento es una propuesta para continuar la discusi\u00f3n nacional con las comunidades, los territorios y los sectores de cara a la presentaci\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo al Congreso de la Rep\u00fablica en febrero del 2023. El prop\u00f3sito ha sido consolidar un c\u00edrculo virtuoso entre los di\u00e1logos regionales vinculantes,\u202flas discusiones con los diferentes actores de la sociedad y los componentes de este Plan, de manera que se validen los enfoques trabajados y, a su vez, se nutra de nuevas propuestas.  El alcance de este di\u00e1logo nacional va m\u00e1s all\u00e1 de las bases del Plan. Son insumos fundamentales para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas complementarias, as\u00ed como de proyectos nacionales, sectoriales y territoriales. Estos insumos estar\u00e1n a disposici\u00f3n del p\u00fablico para la consulta de todos los colombianos.  \n     \n    33 \n1. Ordenamiento del territorio alrededor del agua y justicia ambiental El ordenamiento territorial se realiza en discusiones institucionales  que suelen ser poco vinculantes,  desconociendo las voces de todos aquellos que habitan los territorios, situaci\u00f3n que produce descontento en las comunidades  y amerita realizarse cambios en su proceder.   Representante de j\u00f3venes  Subregi\u00f3n del Catatumbo  Oca\u00f1a  DRV, 2022  Ideas clave 1. El ordenamiento territorial del pa\u00eds es una prioridad. No se han logrado solucionar los conflictos socio ambientales, muchos de ellos producidos por el no reconocimiento del agua como derecho fundamental y bien com\u00fan. Avanzar en un ordenamiento territorial con enfoque de justicia ambiental facilitar\u00e1 una mejor distribuci\u00f3n de los beneficios derivados de la conservaci\u00f3n del agua, reducir\u00e1 la inequidad de las cargas causadas por la contaminaci\u00f3n y ayudar\u00e1 a una participaci\u00f3n efectiva, inclusiva y diferencial de las personas en las decisiones que los afectan. 2. Si no se ordena el territorio alrededor del agua, la actividad humana no ser\u00e1 sostenible. El respeto por el agua, sus ciclos y los ecosistemas, nos llevar\u00e1 a que Colombia sea un territorio mejor adaptado a los cambios del clima, con la provisi\u00f3n de los beneficios necesarios para el bienestar de la poblaci\u00f3n y de una econom\u00eda pr\u00f3spera. 3. El pa\u00eds no ha logrado armonizar sus instrumentos de planeaci\u00f3n, enfrentando una proliferaci\u00f3n de procedimientos y normas ineficaces en su aplicaci\u00f3n. Es notoria la desarticulaci\u00f3n entre las actividades que se desarrollan en el territorio y su vocaci\u00f3n. Se transitar\u00e1 de un ordenamiento procedimental a uno funcional que reconozca la diversidad cultural, ambiental y social, y su relaci\u00f3n con el territorio. 4. La dependencia de las entidades territoriales de las transferencias de la Naci\u00f3n es una expresi\u00f3n del bajo nivel de gesti\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las potencialidades de la actividad econ\u00f3mica en el suelo urbano y rural. Se      \n    34 \nrequieren acciones para optimizar las fuentes de ingreso, de manera que permitan avanzar hacia un modelo de descentralizaci\u00f3n diferencial. Se aplicar\u00e1n los instrumentos de financiaci\u00f3n del desarrollo urbano y rural para fortalecer a las entidades territoriales y promover proyectos de impacto regional. 5. La falta de un catastro actualizado con enfoque multiprop\u00f3sito ha profundizado las brechas regionales, y ha llevado a un reparto inequitativo de los costos y beneficios del desarrollo de las actividades econ\u00f3micas en el territorio. El catastro actualizado permitir\u00e1 articular los procesos de tenencia, valor, uso y desarrollo del suelo, la gesti\u00f3n ambiental y el desarrollo de infraestructura. 6. Los bajos niveles de formalizaci\u00f3n de la tenencia y titulaci\u00f3n de la tierra y el letargo en el proceso de restituci\u00f3n son una barrera para alcanzar la paz total y superar los conflictos sociales, ambientales y econ\u00f3micos alrededor del uso y, acceso a la tierra. Mientras no se generen las condiciones para un mercado formal de tierras y se mejore en su restituci\u00f3n efectiva, el ordenamiento territorial no podr\u00e1 ser un instrumento para la paz.  Indicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible - \nODS Hect\u00e1reas de peque\u00f1a y \nmediana propiedad rural, \nformalizadas  720.065 \nhect\u00e1reas (2022 -\nIII) 3.972.423  \nhect\u00e1reas  Objetivo 1.  Fin de la \nPobreza  \n \nObjetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  Hect\u00e1reas entregadas a \ntrav\u00e9s del Fondo de \nTierras  17.506  \n(2022 -nov) 3.000.000  Objetivo 1.  Fin de la \nPobreza  \n \nObjetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  Porcentaje del \u00e1rea \ngeogr\u00e1fica con catastro \nactualizado  9,4%  \n(2022)  70% Objetivo 11. Ciudades y \nComunidades \nsostenibles       \n    35 \nIndicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible - \nODS Promedio nacional de la \nbrecha en la generaci\u00f3n \nde recursos propios por \nmunicipio  35% \n(2020)  30% Objetivo 11. Ciudades y \nComunidades \nsostenibles  Familias que por la \nmagnitud de los eventos y \nafectaci\u00f3n en sus \nviviendas fueron \nreasentadas temporal o \ndefinitivamente  155 \n(2022)  20.000  Objetivo 1.  Fin de la \nPobreza  \n \nObjetivo 11. Ciudades y \nComunidades \nsostenibles  \n \nObjetivo 13. Acci\u00f3n por \nel clima          \n    36 \nEs necesario sentar las bases para reducir los conflictos ambientales en las cuencas hidrogr\u00e1ficas, garantizar el cuidado de la riqueza natural, y la implementaci\u00f3n de herramientas para la adaptaci\u00f3n, la resiliencia clim\u00e1tica, y la compensaci\u00f3n territorial.  El ordenamiento del territorio es importante porque: a) la riqueza h\u00eddrica del pa\u00eds y su biodiversidad no se est\u00e1n protegiendo; b) la mayor\u00eda de las personas vive en ciudades, sin que reconozcan la estrecha relaci\u00f3n que existe entre el campo y la ciudad; c) las normas que existen en el pa\u00eds sobre el ordenamiento territorial se traslapan; d) en \u00e1reas importantes del territorio nacional, donde el Estado no ejerce el control, se conjuga el narcotr\u00e1fico, la extracci\u00f3n il\u00edcita de minerales y la deforestaci\u00f3n; e) solamente el 9,4 % del territorio tiene el catastro actualizado, y esta es la primera condici\u00f3n para la modernizaci\u00f3n del sector y la consolidaci\u00f3n del mercado de tierras; f) las diferencias regionales en t\u00e9rminos de calidad de vida son significativas; g) la productividad industrial y la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica tienen que partir del reconocimiento de los servicios ecosist\u00e9micos, los recursos naturales y el trabajo, como los factores primarios de la producci\u00f3n; h) la disminuci\u00f3n de la dependencia de los hidrocarburos y la miner\u00eda tiene que ir a la par con una apropiaci\u00f3n por parte de las comunidades de las rentas generadas por las energ\u00edas alternativas; i) la productividad industrial est\u00e1 estrechamente ligada con las posibilidades de comunicaci\u00f3n y de transporte (acu\u00e1tico, f\u00e9rreo, carretero y a\u00e9reo). La planeaci\u00f3n y el ordenamiento del territorio alrededor del agua demandan una reforma rural integral orientada a evitar la expansi\u00f3n indiscriminada de la frontera agr\u00edcola. Es necesario proteger y conservar los ecosistemas estrat\u00e9gicos, el patrimonio cultural y arqueol\u00f3gico, y hacer posible el acceso integral a la tierra de la poblaci\u00f3n asentada en las \u00e1reas rurales, incluyendo a los territorios \u00e9tnicos. La pol\u00edtica urbana tiene que regular la expansi\u00f3n f\u00edsica en las \u00e1reas metropolitanas y ciudades, y controlar la suburbanizaci\u00f3n. Al no cerrar los bordes urbanos, los predios rurales que est\u00e1n en el l\u00edmite aumentan su precio y la producci\u00f3n agropecuaria cerca de las ciudades deja de ser rentable. El actual dise\u00f1o de impuestos a la propiedad rural no privilegia la producci\u00f3n agroalimentaria, ni el desarrollo de sistemas agrosilvopastoriles, y terminan alejando la producci\u00f3n de alimentos de las ciudades.  La b\u00fasqueda de la paz total requiere abordar la planeaci\u00f3n y el ordenamiento del territorio en su integralidad. En los \u00faltimos diez a\u00f1os 322 personas han sido asesinadas por proteger la tierra y el ambiente, y persisten profundos conflictos socioambientales asociados al narcotr\u00e1fico, la extracci\u00f3n il\u00edcita de minerales y la deforestaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n injusta crea condiciones propicias para el surgimiento de grupos armados. Los conflictos mencionados reflejan la baja capacidad del Estado para ordenar el territorio.      \n    37 \nLas comunidades campesinas, \u00e9tnicas y urbanas deben beneficiarse equitativamente de las rentas generadas por las din\u00e1micas derivadas del suelo y de las aglomeraciones. Su participaci\u00f3n en el ordenamiento del territorio contribuye al desarrollo socioecon\u00f3mico del pa\u00eds alrededor del agua con enfoque de derechos y justicia espacial y ambiental. La importancia de esta transformaci\u00f3n fue notoria en las propuestas que hicieron los ciudadanos en los di\u00e1logos regionales vinculantes. Esta transformaci\u00f3n cuenta con 5.830 propuestas, que corresponden al 21,6% del total. En los di\u00e1logos regionales los ciudadanos se quejan por el incumplimiento del Estado en el manejo de las determinantes ambientales relacionadas con el ciclo del agua. Critican la baja disponibilidad de agua, el uso inadecuado del suelo, el deterioro del medio ambiente, el aumento de las condiciones de riesgo y desastres, la falta de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, la desactualizaci\u00f3n de los planes de ordenamiento y del catastro, la multiplicidad de instrumentos relacionados con el manejo del suelo, la informalidad en la tenencia de la tierra, los conflictos territoriales por los cultivos il\u00edcitos, el abandono de las v\u00edas terciarias y de los sistemas de transporte intermodal.   Figura 1.1 Necesidades de cambio identificadas en los di\u00e1logos regionales vinculantes alrededor del ordenamiento territorial \nFuente: DNP, 2022. El abordaje de estos problemas requiere armonizar la institucionalidad del ordenamiento territorial y simplificar los instrumentos que la acompa\u00f1an. El reto es grande. Existen cuatro grupos de determinantes se\u00f1alados en el art\u00edculo 10 de la Ley \n     \n    38 \n388 de 1997, como normas de superior jerarqu\u00eda para los POT, y tres grupos definidos en posteriores desarrollos normativos; al menos 49 entidades con competencia en la expedici\u00f3n de estas determinantes, sin jerarqu\u00edas, procedimientos y escalas cartogr\u00e1ficas estandarizados; 73 instrumentos de planificaci\u00f3n de diferentes sectores y niveles territoriales, que no est\u00e1n coordinados y no logran convergencia espacial; 57 normas (leyes, decretos y resoluciones) asociadas a la planificaci\u00f3n territorial.  En medio de este desorden no es posible tener un adecuado ordenamiento del territorio. La multiplicidad de actores e instrumentos sin jerarqu\u00eda dificulta la coordinaci\u00f3n de inversiones y la actualizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los instrumentos de planeaci\u00f3n y ordenamiento por parte de las entidades territoriales.  En 2021, cerca del 80 % de los municipios del pa\u00eds no hab\u00edan actualizado sus planes de ordenamiento. Mapa 1.1 Estado de actualizaci\u00f3n de los Planes de Ordenamiento Territorial en el pa\u00eds \nFuente: DNP, 2022, con informaci\u00f3n del MVCT y del IGAC, 2021  \n     \n    39 \nFigura 1.2 N\u00famero de instrumentos de planificaci\u00f3n por sector o tem\u00e1tica \nFuente: DNP,2022. El modelo de ordenamiento debe promover la sostenibilidad ambiental, la productividad y la calidad de vida. En este contexto se les dar\u00e1 importancia a las relaciones funcionales entre municipios y se avanzar\u00e1 en un modelo de descentralizaci\u00f3n diferencial. Se requiere acelerar el catastro multiprop\u00f3sito, incluyendo su actualizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n para estimular el mercado de tierras, reducir la informalidad (ver Mapa 1.3), tener mayor claridad sobre las relaciones factoriales, disminuir los conflictos asociados a la tenencia de la tierra y, adem\u00e1s, fortalecer las finanzas territoriales. La inseguridad jur\u00eddica de la tenencia reduce los beneficios p\u00fablicos del mercado de suelo, dificulta el acceso al cr\u00e9dito, la gesti\u00f3n ambiental y social de la propiedad y la consolidaci\u00f3n de la reforma rural integral.  La transformaci\u00f3n debe avanzar hacia la resoluci\u00f3n de conflictos por el uso y disponibilidad de la tierra y del agua, y en la restauraci\u00f3n de los ecosistemas estrat\u00e9gicos. Este proceso contribuir\u00eda a optimizar el ordenamiento alrededor del agua para transformar el campo, incrementando la productividad, con justicia social y ambiental. El orden territorial permite controlar la expansi\u00f3n indiscriminada de la frontera agr\u00edcola, la colonizaci\u00f3n de bald\u00edos y la apropiaci\u00f3n ilegal de tierras con pr\u00e1cticas que deforestan y maltratan los ecosistemas.          \n     \n    40 \nMapa 1.2 Estado de actualizaci\u00f3n catastral a septiembre, 2022  \n Fuente: Instituto Geogr\u00e1fico Colombiano Agust\u00edn Codazzi  Mapa 1.3 \u00cdndice de informalidad municipal. Informalidad en la tenencia de la tierra  \n Fuente: Unidad de Planeaci\u00f3n Rural Agropecuaria, 2020   \n     \n    41 \nCatalizadores El ordenamiento territorial alrededor del agua y con justicia ambiental buscar\u00e1 la protecci\u00f3n efectiva de las determinantes ambientales que inciden en la oferta del recurso para la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos y riego, la democratizaci\u00f3n de su acceso y uso, la gesti\u00f3n del riesgo de desastres, as\u00ed como el desarrollo de infraestructura funcional y de servicios con impacto regional. Esta din\u00e1mica es exitosa si la poblaci\u00f3n participa de manera activa. El gobierno del cambio trabajar\u00e1 por un ordenamiento territorial que se consolide como una instituci\u00f3n colectiva construida con base en la gobernanza ambiental. Es necesario ampliar los mecanismos de participaci\u00f3n vinculante de las comunidades locales campesinas, ind\u00edgenas y afro, en el dise\u00f1o y la aplicaci\u00f3n de los diferentes instrumentos. Cuando sea posible se promover\u00e1n esquemas asociativos que favorezcan la gesti\u00f3n de la biodiversidad y de los servicios ecosist\u00e9micos, para fomentar la conectividad ecol\u00f3gica, la gesti\u00f3n integral del riesgo de desastres y la respuesta a los desaf\u00edos del cambio clim\u00e1tico.  La planeaci\u00f3n y el ordenamiento territorial deben avanzar en la concreci\u00f3n de las acciones f\u00edsicas, socioculturales y administrativas en el suelo urbano y rural que, promuevan el mejoramiento de las condiciones de vida de las comunidades urbanas, rurales y \u00e9tnicas con enfoque diferencial. En este proceso se formalizar\u00e1, regularizar\u00e1 y restituir\u00e1 la propiedad de la tierra, para promover el cierre de brechas y la democratizaci\u00f3n del territorio, consolidando su gobernanza y administraci\u00f3n integral, incentivando la colaboraci\u00f3n arm\u00f3nica del Estado y la ciudadan\u00eda, a trav\u00e9s de la infraestructura del Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT).  En los Di\u00e1logos Regionales Vinculantes los ciudadanos han presentado propuestas relacionadas con el ordenamiento territorial. Se destacan: el cuidado del agua para la vida; la necesidad de descontaminar y recuperar los r\u00edos para las actividades productivas; el reconocimiento de las comunidades campesinas y grupos \u00e9tnicos que habitan en los p\u00e1ramos y dem\u00e1s \u00e1reas protegidas, haciendo uso sostenible del territorio; la necesidad del catastro actualizado que apoye el ordenamiento social de la propiedad rural; y el aprendizaje y empoderamiento de las comunidades en todas las etapas del ordenamiento, construyendo conjuntamente territorios sostenibles. Para establecer las bases que concreten estas propuestas, la transformaci\u00f3n trabajar\u00e1 en los siguientes pilares:  1. Consolidar la base natural, cultural y arqueol\u00f3gica del territorio como los elementos primarios del ordenamiento territorial, bajo un enfoque de justicia ambiental orientado al desarrollo sostenible. Esta perspectiva es fundamental      \n    42 \npara gestionar integralmente el agua en todas sus dimensiones y soportar las necesidades de transporte, acueductos, protecci\u00f3n contra las inundaciones y sequ\u00edas. Adem\u00e1s de organizar la forma como las personas se localizan en el territorio y se lo apropian.  2. Articular los planes de ordenamiento territorial a partir de las determinantes de superior jerarqu\u00eda. Se avanzar\u00e1 en la actualizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los instrumentos de planificaci\u00f3n que propicien la transformaci\u00f3n productiva y la convergencia regional.  3. Fortalecer las capacidades de los ciudadanos y gobiernos locales para comprender y aplicar los instrumentos de ordenamiento territorial, el catastro multiprop\u00f3sito y el Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT). El fortalecimiento es efectivo y sostenible si hay un tr\u00e1nsito del financiamiento de las entidades territoriales, pasando de uno basado en los recursos derivados del petr\u00f3leo y de los minerales, a otro que est\u00e9 fundado en la generaci\u00f3n de recursos propios, a partir de los instrumentos tributarios de captura de valor en las \u00e1reas urbanas y rurales. Para lograr las metas en ordenamiento territorial, materializar el enfoque y alcances de esta transformaci\u00f3n, y hacer de Colombia una potencia mundial de vida, se establecer\u00e1n 6 catalizadores: 1. Justicia ambiental y gobernanza inclusiva. 2. El agua y las personas en el centro del ordenamiento territorial. 3. Coordinaci\u00f3n de los instrumentos de planificaci\u00f3n de territorios vitales. 4. Capacidades de los gobiernos locales y las comunidades para la toma de decisiones de ordenamiento y planificaci\u00f3n territorial. 5. Consolidaci\u00f3n del catastro multiprop\u00f3sito y tr\u00e1nsito hacia el Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT). 6. Tenencia de la tierra en las zonas rural, urbana y suburbana formalizada, adjudicada y regularizada. 1. Justicia ambiental y gobernanza inclusiva El pa\u00eds garantizar\u00e1 el tratamiento justo de todos los colombianos a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n efectiva, inclusiva, diferencial y con enfoque de g\u00e9nero en la toma de decisiones sobre el desarrollo ambiental. Se fortalecer\u00e1 el poder para la gente en las decisiones ambientales que tengan que ver con su territorio, respet\u00e1ndose las relaciones ecol\u00f3gicas y culturales que integran a las ciudades con el campo, respetando las consultas populares y las consultas previas, libres e informadas. Se asegurar\u00e1 la transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n p\u00fablica en procesos de toma de decisiones y el control efectivo de la gesti\u00f3n p\u00fablica, y se fortalecer\u00e1 la gobernanza inclusiva a trav\u00e9s de la conservaci\u00f3n de las especies, del bienestar y la protecci\u00f3n de los animales.       \n    43 \na. Implementaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa Se crear\u00e1 la comisi\u00f3n interinstitucional de Escaz\u00fa encargada de la formulaci\u00f3n del plan de implementaci\u00f3n y se crear\u00e1n salvaguardas sociales y ambientales para asegurar la sostenibilidad de los proyectos de inversi\u00f3n a nivel nacional y garantizar el acceso a la informaci\u00f3n ambiental. Se fortalecer\u00e1n las veedur\u00edas ciudadanas y se desarrollar\u00e1 un programa nacional de educaci\u00f3n ambiental enfocado a las regiones priorizadas de mayor conflictividad y con enfoque diferencial. Finalmente, se garantizar\u00e1 la protecci\u00f3n de personas y colectivos que defienden los derechos ambientales y territoriales, asegurando un entorno propicio y las condiciones para ejercer su labor sin intimidaciones ni acosos, y con apoyo de la institucionalidad. Adem\u00e1s de proteger a las personas, se investigar\u00e1n las causas y responsables de los conflictos ambientales que motivan sus luchas y se gestionaran mecanismos expeditos para su resoluci\u00f3n. b. Democratizaci\u00f3n del conocimiento, la informaci\u00f3n ambiental y de riesgo de desastres Se desarrollar\u00e1 el sistema nacional de di\u00e1logo y transformaci\u00f3n de conflictos socioambientales que adem\u00e1s generar\u00e1 alertas para la atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n y gesti\u00f3n de los conflictos, estimulando el liderazgo de las mujeres en los asuntos ambientales y la participaci\u00f3n en las instancias de gobernanza del agua. Se democratizar\u00e1 la informaci\u00f3n ambiental y se fortalecer\u00e1 la gesti\u00f3n del riesgo de desastres mediante la implementaci\u00f3n de la estrategia de consolidaci\u00f3n del Sistema de Informaci\u00f3n Ambiental Colombiano (SIAC) y el Sistema Nacional de Informaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres, en articulaci\u00f3n con los sistemas de catastro y el Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT). Se implementar\u00e1 el Sistema Nacional de Monitoreo Ambiental para la gesti\u00f3n de los riesgos clim\u00e1ticos, el acceso y el uso libre a la informaci\u00f3n de manera oportuna, transparente, comprensible y adecuada, que permita la toma de decisiones informadas de los actores locales. Se ejecutar\u00e1 una estrategia de comunicaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de instrumentos de fijaci\u00f3n de precios al carbono para promover la transparencia, y se ampliar\u00e1 el alcance del sistema de Monitoreo, Reporte y Verificaci\u00f3n (MRV) de financiamiento clim\u00e1tico para rastrear la inversi\u00f3n sobre el recurso h\u00eddrico y la biodiversidad.  Se ampliar\u00e1 la cobertura de las mesas agroclim\u00e1ticas y se estandarizar\u00e1 una metodolog\u00eda para la toma de decisiones informada por parte de los productores y las entidades p\u00fablicas alrededor de la variabilidad y el cambio clim\u00e1tico. Se realizar\u00e1 el monitoreo y seguimiento a la deforestaci\u00f3n y la restauraci\u00f3n con nuevos m\u00e9todos de medici\u00f3n.      \n    44 \nc. Modernizaci\u00f3n de la institucionalidad ambiental y de gesti\u00f3n del riesgo de desastres Se avanzar\u00e1 en la reforma integral al Sistema Nacional Ambiental (SINA) y se dispondr\u00e1 de un presupuesto m\u00e1s amplio y con mejor capacidad de ejecuci\u00f3n de las entidades que lo conforman, adem\u00e1s, se fortalecer\u00e1 la gesti\u00f3n ambiental de los grandes centros urbanos del pa\u00eds. Se ampliar\u00e1 la destinaci\u00f3n de recursos de la Asignaci\u00f3n para la Inversi\u00f3n Local en Ambiente y Desarrollo Sostenible del Sistema General de Regal\u00edas (SGR) para la formulaci\u00f3n de instrumentos de manejo ambiental de las \u00e1reas protegidas o ecosistemas estrat\u00e9gicos, complementando as\u00ed, la implementaci\u00f3n de un nuevo modelo de gesti\u00f3n y operaci\u00f3n de Parques Nacionales Naturales. Se pondr\u00e1 en marcha el Fondo para la Sustentabilidad y Resiliencia Clim\u00e1tica (FONSUREC) como uno de los veh\u00edculos financieros que canalice diferentes fuentes de recursos de orden nacional e internacional con autonom\u00eda administrativa, jur\u00eddica y financiera. Se crear\u00e1 una Agencia para dar desarrollo al servicio forestal nacional y como entidad que impulse la restauraci\u00f3n, la econom\u00eda forestal y de la biodiversidad, apoyar\u00e1 el control de la deforestaci\u00f3n, la mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en territorios continentales y marino costeros. Se promover\u00e1 desde el Consejo Nacional de Lucha contra la Deforestaci\u00f3n y otros cr\u00edmenes ambientales asociados \u2013 CONALDEF, un nuevo enfoque para la lucha contra la deforestaci\u00f3n y para ello, se modificar\u00e1n los miembros que lo conforman. Tambi\u00e9n se ajustar\u00e1n los reglamentos operativos y de funcionamiento del Fondo Nacional Ambiental (FONAM) y del Fondo de Compensaci\u00f3n Ambiental (FCA).  Se desarrollar\u00e1n acciones para optimizar la arquitectura de la institucionalidad clim\u00e1tica repotenciando el Sistema Nacional de Cambio Clim\u00e1tico (SISCLIMA). As\u00ed mismo, se establecer\u00e1n acciones para optimizar la coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de este sistema con el Sistema Nacional Ambiental (SINA). Se buscar\u00e1 su articulaci\u00f3n efectiva con el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (SNGRD) para fortalecerlo a nivel territorial y sectorial. As\u00ed mismo, se buscar\u00e1n mecanismos para transformar, suprimir o fusionar entidades que se requieran para cumplir con los objetivos del SNGRD, incluyendo al Fondo Adaptaci\u00f3n. Por otra parte, la gobernanza del Sistema Nacional Ambiental se fortalecer\u00e1 con la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica y Plan Nacional de Protecci\u00f3n y Bienestar Animal con enfoque interespecie, en las pol\u00edticas sectoriales, nacionales y territoriales. As\u00ed mismo, se desarrollar\u00e1 una estrategia de coordinaci\u00f3n interinstitucional para su implementaci\u00f3n en el marco del sistema nacional de protecci\u00f3n y bienestar animal. Se priorizar\u00e1n los programas de atenci\u00f3n a los animales (esterilizaci\u00f3n canina y felina, medicina preventiva y curativa) en condici\u00f3n de calle, fundaci\u00f3n y hogares de paso      \n    45 \ny hogares de escasos recursos a desarrollarse con las entidades nacionales y territoriales seg\u00fan su competencia. De igual forma se har\u00e1 en el plan maestro de centros regionales para el bienestar animal para los animales grandes y peque\u00f1os aprehendidos por maltrato y animales sin hogar que ingresen por urgencias y el plan maestro de los centros de atenci\u00f3n y valoraci\u00f3n de fauna silvestre con protocolos de bienestar animal en regiones que se prioricen. Igualmente se crear\u00e1 la Estrategia Nacional para el Control de Tr\u00e1fico Ilegal de Fauna Silvestre con el fin de establecer acciones conjuntas para controlar, prevenir y evitar dichas pr\u00e1cticas ilegales, as\u00ed como fortalecer la educaci\u00f3n en los derechos de animales e implementar protocolos para la rehabilitaci\u00f3n y el restablecimiento de los animales incautados a sus ecosistemas de referencia.  d. Instrumentos de control y vigilancia ambiental para la resiliencia  Se ampliar\u00e1n y modernizar\u00e1n los procesos de licenciamiento ambiental y sus instrumentos de evaluaci\u00f3n, seguimiento y control para incluir nuevas actividades de los sectores agropecuario, hidrocarburos, minero, turismo, manufacturero, infraestructura y de comunicaciones. Se evaluar\u00e1 el proceso de licenciamiento ambiental y sus instrumentos t\u00e9cnicos para ampliar y fortalecer la participaci\u00f3n de las comunidades en las decisiones ambientales y la implementaci\u00f3n efectiva de instrumentos de monitoreo, control y vigilancia tanto de los recursos naturales como de la gesti\u00f3n de las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales y de Desarrollo Sostenible, as\u00ed como ejercicios efectivos de control social. Se actualizar\u00e1n los estudios y las evaluaciones de la aplicaci\u00f3n de las tasas por uso del agua y retributiva y se definir\u00e1n criterios de gradualidad y diferenciales para la determinaci\u00f3n del factor regional de la tasa retributiva. Se fortalecer\u00e1 el suministro de informaci\u00f3n para el reconocimiento, vigilancia y monitoreo del territorio, y se ampliar\u00e1 el alcance de los centros integrados de informaci\u00f3n para la protecci\u00f3n al ambiente y la gesti\u00f3n del riesgo de desastres con enfoque comunitario. Por otra parte, Parques Nacionales Naturales podr\u00e1 autorizar la realizaci\u00f3n de adecuaciones o mejoras sobre las edificaciones existentes asociadas al uso dotacional comunitario o vivienda rural de poblaci\u00f3n vulnerable al interior de las \u00e1reas de su competencia. 2. El agua, la biodiversidad y las personas, en el centro del ordenamiento territorial  Las determinantes ambientales cumplen una doble funci\u00f3n. Por un lado, orientan los modelos de ocupaci\u00f3n del territorio, permitiendo el ordenamiento en torno al agua y la protecci\u00f3n de la biodiversidad. Y, por el otro, protegen el suelo rural para el derecho a la alimentaci\u00f3n, a la vivienda y el h\u00e1bitat.       \n    46 \na. Ciclo del agua como base del ordenamiento territorial Se actualizar\u00e1 la pol\u00edtica de gesti\u00f3n integral del recurso h\u00eddrico alrededor de cuatro dimensiones: (i) Oferta, que incluye la protecci\u00f3n de p\u00e1ramos y humedales, la conexi\u00f3n de los ecosistemas, y la protecci\u00f3n de cuencas abastecedoras y fuentes subterr\u00e1neas a escala supramunicipal y regional. Las medidas adoptadas deben contribuir a reducir los conflictos de usos del suelo en \u00e1reas protegidas y de especial importancia ambiental, destacando los suelos de protecci\u00f3n que est\u00e1n en condiciones de alto riesgo no mitigable. (ii) Demanda, incluyendo la articulaci\u00f3n con pol\u00edticas de asentamientos, con las decisiones urbanas y de h\u00e1bitat, que inciden en la expansi\u00f3n de las ciudades y su relaci\u00f3n con lo rural, as\u00ed como en la consolidaci\u00f3n de los sistemas de abastecimiento. El agua incide directamente en la productividad, as\u00ed que es fundamental consolidar infraestructuras, como los distritos de riego. (iii) Disponibilidad, a trav\u00e9s de estrategias para la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n y el estr\u00e9s h\u00eddrico, para el uso eficiente y para prevenir los problemas de desabastecimiento por accesibilidad o por efectos de la variabilidad clim\u00e1tica. (iv) Gobernanza, para fortalecer el poder para la gente en las decisiones que inciden en su territorio, asegurar la transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n, as\u00ed como desarrollar el proceso de implementaci\u00f3n de las determinantes del ordenamiento territorial asociadas al ciclo del agua, definiendo las jerarqu\u00edas y la coordinaci\u00f3n entre entidades para la gesti\u00f3n del agua.  Se le dar\u00e1 un \u00e9nfasis especial a la incorporaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo de desastres por inundaciones y sequ\u00edas en el ordenamiento territorial. As\u00ed mismo, para el sector de agua y saneamiento, se fortalecer\u00e1 la pol\u00edtica de gesti\u00f3n del riesgo de desastres y de variabilidad y cambio clim\u00e1tico mediante la adopci\u00f3n de instrumentos metodol\u00f3gicos, normativos y de participaci\u00f3n que permitan reducir las condiciones de riesgo existentes y disminuyan los impactos de las emergencias por desabastecimiento de agua para consumo humano, incluyendo los eventos generados por actividades humanas. Se fortalecer\u00e1 el acceso a nuevas tecnolog\u00edas para el manejo adecuado de vertimientos, a trav\u00e9s del tratamiento de las aguas residuales que permita la descontaminaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas. Se formular\u00e1n lineamientos para el manejo de aguas lluvias, la gesti\u00f3n de escorrent\u00eda y los excedentes h\u00eddricos urbanos, incluyendo Sistemas Urbanos de Drenaje Sostenible (SUDS) y otras Soluciones Basadas en la Naturaleza (SBN). Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 una estrategia nacional para la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de los asentamientos y reasentamiento humanos. La estrategia tiene un enfoque integral siguiendo los lineamientos de legalizaci\u00f3n y control urban\u00edstico, el mejoramiento de asentamientos humanos (mejoramiento integral de barrios y de      \n    47 \nvivienda), la gesti\u00f3n del suelo, y el dise\u00f1o de mecanismos financieros, de vigilancia y administraci\u00f3n de los predios que se incorporan al suelo de protecci\u00f3n y as\u00ed evitar que estos sean nuevamente ocupados. Adem\u00e1s, se fortalecer\u00e1 la concurrencia de fuentes para su financiaci\u00f3n, incluyendo al Fondo Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres y Fondo Adaptaci\u00f3n. El ordenamiento territorial alrededor del agua incluir\u00e1 la protecci\u00f3n de oc\u00e9anos, zonas costeras e insulares, con el reconocimiento de las comunidades que habitan en el territorio. Se crear\u00e1n los consejos territoriales del agua para fortalecer la implementaci\u00f3n de los programas territoriales de ordenamiento y gobernanza alrededor del ciclo del agua con enfoque de derechos y justicia ambiental, para la resoluci\u00f3n de conflictos socioambientales y la gesti\u00f3n adaptativa a la crisis clim\u00e1tica, priorizando la financiaci\u00f3n de proyectos en territorios como la Amazon\u00eda; Insular; La Mojana; Ci\u00e9naga Grande-Sierra Nevada; Cartagena; Ci\u00e9nagas de Zapatosa-Perij\u00e1; Catatumbo; Altillanura; P\u00e1ramos;  Macizo Colombiano; Valle de Atriz; Pac\u00edfico y la Sabana de Bogot\u00e1.  Se fortalecer\u00e1n las capacidades territoriales y la gobernanza ambiental a trav\u00e9s del SINA para el ordenamiento alrededor del agua, mediante programas regionales que armonicen y faciliten la implementaci\u00f3n de los instrumentos de planificaci\u00f3n ambiental.  b. Implementaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n de las determinantes de ordenamiento Se implementar\u00e1n las determinantes del ordenamiento, definiendo los criterios para su simplificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, y los est\u00e1ndares y procedimientos para su actualizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n en los POT. En la toma de decisiones de ordenamiento territorial se reconocer\u00e1 la prevalencia de las determinantes ambientales, en especial las relacionadas con las \u00e1reas protegidas y la gesti\u00f3n integral del recurso h\u00eddrico, y las de protecci\u00f3n del suelo rural para garantizar el derecho a la alimentaci\u00f3n de los colombianos. De acuerdo con los principios de gradualidad y de concurrencia, se reglamentar\u00e1n los requerimientos para incluir la zonificaci\u00f3n de los Planes de Ordenaci\u00f3n y Manejo de Cuenca (POMCA) priorizando los estudios b\u00e1sicos y de detalle para la gesti\u00f3n del riesgo de desastres para el ordenamiento territorial en funci\u00f3n de la capacidad administrativa de los entes territoriales. Por otro lado, con el fin de asegurar la protecci\u00f3n de la Sabana de Bogot\u00e1, el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible dentro del t\u00e9rmino de seis (6) meses, contados a partir de la publicaci\u00f3n de la ley del PND 2022-2026, formular\u00e1 los lineamientos para el ordenamiento ambiental de la regi\u00f3n con el fin de dar cumplimiento al mandato derivado de su declaratoria como de inter\u00e9s ecol\u00f3gico      \n    48 \nnacional y su destinaci\u00f3n prioritaria agropecuaria y forestal, contenida en el art\u00edculo 61 de la ley 99 de 1993. El Ministerio expedir\u00e1, adem\u00e1s, el estatuto de zonificaci\u00f3n regional y fijar\u00e1 las pautas para el uso adecuado del territorio y su apropiado ordenamiento, de conformidad con el art\u00edculo 5\u00ba de la ley 99 de 1993. En la adopci\u00f3n de los instrumentos mencionados se dar\u00e1 \u00e9nfasis al ordenamiento territorial en torno al agua, la gesti\u00f3n integral del riesgo y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico; el ordenamiento de la actividad minera y las condiciones para la definici\u00f3n de suelos de expansi\u00f3n urbana y suelos suburbanos. Los lineamientos y la zonificaci\u00f3n que se expidan tendr\u00e1n el car\u00e1cter de determinantes de ordenamiento territorial para los planes de ordenamiento territorial departamentales, municipales y planes estrat\u00e9gicos metropolitanos, y para las actuaciones de las entidades p\u00fablicas y de los particulares en el \u00e1mbito de la Sabana de Bogot\u00e1. Finalmente, se establecer\u00e1n procedimientos para facilitar la implementaci\u00f3n en los Planes de Ordenamiento Territorial de los instrumentos de protecci\u00f3n para salvaguardar el patrimonio ambiental, cultural y arqueol\u00f3gico, proteger el patrimonio sumergido, y revitalizar los centros hist\u00f3ricos, as\u00ed como otras zonas declaradas como bienes de inter\u00e9s cultural, vincul\u00e1ndolos al turismo sostenible y a la memoria colectiva e hist\u00f3rica. Se implementar\u00e1n las determinantes de las infraestructuras de transporte y se revisar\u00e1 el estado de la implementaci\u00f3n de las infraestructuras necesarias para el desarrollo tur\u00edstico y las acciones para incluirlas en los POT.  c. Reglamentaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los determinantes para la protecci\u00f3n del suelo rural como garant\u00eda del derecho a la alimentaci\u00f3n Se reglamentar\u00e1 la protecci\u00f3n del suelo rural como determinante de ordenamiento para proteger el derecho a la alimentaci\u00f3n. Se reconocer\u00e1 la vocaci\u00f3n del suelo rural como garante del derecho a la vivienda y el h\u00e1bitat. As\u00ed mismo, se regular\u00e1n los bordes urbanos para controlar la suburbanizaci\u00f3n y la expansi\u00f3n urbana; as\u00ed como la subdivisi\u00f3n predial, para proteger la Unidad Agr\u00edcola Familiar (UAF).  Por otra parte, se implementar\u00e1n mecanismos financieros y de gesti\u00f3n para cerrar la frontera agr\u00edcola, estabilizar las \u00e1reas de transici\u00f3n y conservar los suelos de valor agrol\u00f3gico y agropecuario, incluyendo las \u00e1reas marinas, costeras e insulares y protegiendo los usos ancestrales. Se implementar\u00e1n, tambi\u00e9n, mecanismos para resolver conflictos entre el sector agropecuario y ambiental en diferentes zonas del pa\u00eds, en particular en reservas forestales de la Ley 2.\u00aa de 1959, humedales y p\u00e1ramos. Se priorizar\u00e1n municipios PDET y otros territorios mayormente afectados por la violencia o con incidencia de cultivos de uso il\u00edcito.      \n    49 \nSe actualizar\u00e1n y generar\u00e1n insumos de informaci\u00f3n agrol\u00f3gica y ambiental, promoviendo su uso para identificar los suelos con mayor potencial agropecuario y la definici\u00f3n de las \u00e1reas productivas, respetando el ordenamiento alrededor del agua, como eje articulador del territorio. d. Personas en el centro de la planeaci\u00f3n del territorio Se formular\u00e1 e implementar\u00e1 una pol\u00edtica poblacional, en la cual se incluir\u00e1n los lineamientos para que la planeaci\u00f3n de los asentamientos humanos vincule la base ambiental, la geograf\u00eda, la construcci\u00f3n hist\u00f3rica y cultural del territorio, la econom\u00eda del cuidado, la solidaridad intergeneracional y las caracter\u00edsticas de las comunidades campesinas, grupos \u00e9tnicos y grupos poblacionales vulnerables. Se crear\u00e1n y difundir\u00e1n herramientas tecnol\u00f3gicas de informaci\u00f3n poblacional, y estad\u00edsticas territoriales de nivel local y nacional que faciliten a las entidades territoriales planear y regular la expansi\u00f3n y la densificaci\u00f3n, identificar necesidades de vivienda y de rehabilitaci\u00f3n de \u00e1reas, as\u00ed como aprovechar las relaciones funcionales, definir los modelos de ocupaci\u00f3n sostenibles, y las inversiones sectoriales.  Se implementar\u00e1n procedimientos y mecanismos financieros para el reasentamiento de la poblaci\u00f3n que habita en zonas de riesgo alto no mitigable, y se estudiar\u00e1n los fen\u00f3menos de migraci\u00f3n por choques clim\u00e1ticos y por desastres asociados a los diferentes fen\u00f3menos amenazantes. 3. Coordinaci\u00f3n de los instrumentos de planificaci\u00f3n de territorios vitales  Colombia avanzar\u00e1 hacia la gobernanza y administraci\u00f3n integral del territorio a trav\u00e9s de una estrategia que actualice, simplifique y armonice los instrumentos de planificaci\u00f3n. Se buscar\u00e1 una planificaci\u00f3n coordinada de los territorios marinos, costeros, insulares y fronterizos, y se desarrollar\u00e1 una ley org\u00e1nica de ordenamiento que fortalezca los territorios de los grupos \u00e9tnicos, la participaci\u00f3n de las comunidades y la cooperaci\u00f3n de actores. a. Armonizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de los instrumentos de ordenamiento y planificaci\u00f3n territorial Se estandarizar\u00e1n los procedimientos para la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y seguimiento de los instrumentos de ordenamiento. Se mejorar\u00e1 la coordinaci\u00f3n y concurrencia de inversiones y de las agendas interinstitucionales. Se potenciar\u00e1n las relaciones funcionales entre municipios. Se avanzar\u00e1 en la implementaci\u00f3n del plan de zonificaci\u00f3n ambiental en las zonas PDET y su ampliaci\u00f3n a otros territorios del pa\u00eds, como herramienta para la estabilizaci\u00f3n de la frontera agr\u00edcola y  armonizaci\u00f3n de la planeaci\u00f3n ambiental y rural. Para el desarrollo de estas acciones se      \n    50 \nconsiderar\u00e1n las zonas de reserva campesina, as\u00ed como los municipios PDET y otros territorios mayormente afectados por la violencia o con incidencia de cultivos de uso il\u00edcito. Se flexibilizar\u00e1n los procedimientos y contenidos de los Esquemas de Ordenamiento Territorial (EOT) y los mecanismos e instrumentos de gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n en EOT de municipios de categor\u00edas 5 y 6. Se definir\u00e1n criterios para coordinar los instrumentos de ordenamiento en escala supramunicipal.  b. Reglas comunes para el respeto de las restricciones del territorio Se implementar\u00e1n mecanismos de coordinaci\u00f3n con los gobiernos locales y las comunidades para la inclusi\u00f3n de las determinantes y condicionantes del territorio en los instrumentos de ordenamiento y planificaci\u00f3n. Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 una estrategia mar\u00edtima fluvial nacional, cumpliendo con los convenios internacionales de protecci\u00f3n y defensa de los oc\u00e9anos y los r\u00edos, y con soluciones a las necesidades de las comunidades de los territorios marino-costeros que fortalezca las relaciones funcionales, y que cuente con un sistema de informaci\u00f3n adecuado para la toma de decisiones. Se reglamentar\u00e1 y pondr\u00e1 en marcha en Sistema Bioce\u00e1nico Nacional. Para los territorios fronterizos terrestres, mar\u00edtimos y fluviales, se desarrollar\u00e1 una estrategia de coordinaci\u00f3n con pa\u00edses vecinos, incluyendo el fortalecimiento de los procesos asociativos transfronterizos, la definici\u00f3n de l\u00edmites territoriales, la mejora en la conectividad, las infraestructuras y los equipamientos, atendiendo sus particularidades demogr\u00e1ficas y culturales. Se impulsar\u00e1n las Zonas de Frontera y las Unidades Especiales de Desarrollo Fronterizo.  c. Gobernanza multinivel del territorio Se revisar\u00e1 la Ley Org\u00e1nica de Ordenamiento Territorial (LOOT) para que pueda incluir el fortalecimiento y la articulaci\u00f3n de los resguardos y entidades territoriales ind\u00edgenas, los consejos comunitarios mayores (Ley 70 de 1993), los programas de etnodesarrollo y los planes de vida de las comunidades \u00e9tnicas. Tambi\u00e9n se incorporar\u00e1n las territorialidades campesinas.  Los procesos de ordenamiento se har\u00e1n con la participaci\u00f3n de las comunidades. Se definir\u00e1 la ruta jur\u00eddica para unificar la Comisi\u00f3n de Ordenamiento Territorial y el Consejo Superior de Administraci\u00f3n del Ordenamiento del Suelo Rural. Se pondr\u00e1 en marcha la jurisdicci\u00f3n rural y agraria, como cuerpo judicial especializado que dirima los conflictos relacionados con la planeaci\u00f3n y el ordenamiento territorial. Se promover\u00e1 una agenda de ordenamiento \u00e9tnico, y se avanzar\u00e1n en la vinculaci\u00f3n de las comunidades en las instancias para la gobernanza del agua.      \n    51 \n4. Capacidades de los gobiernos locales y las comunidades para la toma de decisiones de ordenamiento y planificaci\u00f3n territorial Se fortalecer\u00e1n las capacidades de los gobiernos y las comunidades para la democracia y la gobernanza territorial. Se actualizar\u00e1 la metodolog\u00eda que clasifica las entidades territoriales por tipolog\u00edas. Se reconocer\u00e1 la autonom\u00eda de los territorios \u00e9tnicos, y se optimizar\u00e1n las herramientas para mejorar la base fiscal de los municipios y se dise\u00f1ar\u00e1n recursos estables y regulares para los esquemas asociativos territoriales. a. Empoderamiento de los gobiernos locales y sus comunidades  Las tipolog\u00edas de entidades territoriales deben trascender el enfoque vigente que hace \u00e9nfasis en los aspectos presupuestales. Se reconocer\u00e1n las capacidades a partir de indicadores demogr\u00e1ficos, financieros, econ\u00f3micos, fiscales, institucionales, ambientales, sociales, culturales y \u00e9tnicos, entre otros. Con base en la metodolog\u00eda que se defina, se dise\u00f1ar\u00e1n e implementar\u00e1n mecanismos para la delegaci\u00f3n de competencias de entidades del nivel nacional a entidades y esquemas asociativos territoriales.  Se institucionalizar\u00e1 el uso de las mediciones de desempe\u00f1o de las entidades territoriales como criterio para la focalizaci\u00f3n de asistencia t\u00e9cnica y asignaci\u00f3n de recursos financieros. Se fortalecer\u00e1n los territorios de las comunidades \u00e9tnicas, con instrumentos normativos para su autonom\u00eda y su articulaci\u00f3n con las entidades territoriales.  En consideraci\u00f3n al alto valor de la biodiversidad presente en los territorios de las comunidades ind\u00edgenas y comunidades afrodescendientes, reconociendo su papel de autoridades territoriales, se fortalecer\u00e1 el ejercicio de las funciones ambientales, conforme a sus sistemas de conocimiento tradicional. Estas acciones har\u00e1n parte de la reforma integral SINA. Se fortalecer\u00e1 la producci\u00f3n, el uso y comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n territorial. Se implementar\u00e1 una estrategia de fortalecimiento y asistencia t\u00e9cnica diferenciada que sea compatible con los diversos esquemas asociativos territoriales. Las entidades territoriales perciben con preocupaci\u00f3n, y con raz\u00f3n, la falta de articulaci\u00f3n entre la asistencia t\u00e9cnica nacional y regional, y la falta de resultados.  Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 el programa de fortalecimiento de capacidades en ordenamiento territorial para entidades territoriales, con los diferentes actores que ofertan asistencia t\u00e9cnica y cualificaci\u00f3n de talento humano. En este, se fortalecer\u00e1 la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los POT y POD, los instrumentos de gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de las determinantes, la articulaci\u00f3n de los Planes de Desarrollo Territoriales con los POT y la coordinaci\u00f3n de las inversiones con      \n    52 \nmunicipios vecinos, priorizando los territorios con calificaciones bajas en la medici\u00f3n de desempe\u00f1o municipal y menores de 30 mil habitantes. Se actualizar\u00e1n y unificar\u00e1n las herramientas de gesti\u00f3n de conocimiento, registro y seguimiento a la implementaci\u00f3n, impacto y sostenibilidad de la asistencia t\u00e9cnica. Estas estrategias contar\u00e1n con la participaci\u00f3n de todas las entidades con competencias, y la coordinaci\u00f3n con las instituciones educativas de educaci\u00f3n superior locales. b. Principio de concurrencia Las entidades involucradas en la asistencia t\u00e9cnica pondr\u00e1n a disposici\u00f3n de los municipios y distritos la informaci\u00f3n estad\u00edstica georreferenciada y documental. Se realizar\u00e1 el levantamiento cartogr\u00e1fico de detalle en las \u00e1reas protegidas, en las de especial importancia ambiental, en las de reserva forestal de ley segunda. Se profundizar\u00e1 en el estudio de suelos dentro de la frontera agr\u00edcola con el fin de reducir la asimetr\u00eda entre aptitudes y uso. Las entidades de los \u00f3rdenes nacional y regional financiar\u00e1n mediante concurrencia de recursos los estudios de riesgo de desastres y la cartograf\u00eda para los POT. Esta acci\u00f3n se desarrollar\u00e1 siguiendo los est\u00e1ndares del Land Administration Domain Model para Colombia (LADM-COL).  Se dise\u00f1ar\u00e1n mecanismos de financiaci\u00f3n para que las entidades territoriales y los esquemas asociativos territoriales apalanquen proyectos de inversi\u00f3n de impacto regional que beneficien la prestaci\u00f3n de bienes y servicios p\u00fablicos. Se fomentar\u00e1 la autonom\u00eda de los territorios mediante la financiaci\u00f3n de proyectos interjurisdiccionales, a trav\u00e9s de flexibilizaci\u00f3n de los instrumentos normativos. Estos recursos podr\u00e1n ser administrados por una de las entidades intervinientes o a trav\u00e9s de patrimonios aut\u00f3nomos. c. Base fiscal de los municipios Para el fortalecimiento de las diferentes fuentes de ingresos de los municipios, se acelerar\u00e1 la actualizaci\u00f3n del catastro con enfoque multiprop\u00f3sito y se elaborar\u00e1 un modelo del estatuto tributario territorial. De igual manera, la cofinanciaci\u00f3n de proyectos del Sistema General de Regal\u00edas, con recursos del PGN, beneficiar\u00e1 a los municipios que hagan uso de los instrumentos de captura de valor de las rentas urbanas y rurales. Esta estrategia se complementar\u00e1 con los recursos generados por los mecanismos de compensaciones a municipios con \u00e1reas protegidas.      \n    53 \n5. Consolidaci\u00f3n del Catastro Multiprop\u00f3sito y tr\u00e1nsito hacia el Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT) Se avanzar\u00e1 en la implementaci\u00f3n del catastro multiprop\u00f3sito como el motor para consolidar la gobernanza del territorio. En la ejecuci\u00f3n de esta transformaci\u00f3n se aprovechar\u00e1 la infraestructura del SAT. El catalizador comprender\u00e1 los siguientes componentes: a. Sistemas de informaci\u00f3n del territorio interoperables Se materializar\u00e1 el intercambio de informaci\u00f3n entre el catastro, el registro y las entidades que tengan informaci\u00f3n territorial. Se priorizar\u00e1 la interoperabilidad de la informaci\u00f3n de las determinantes y condicionantes, la de los territorios marino-costeros,  las \u00e1reas reservadas para defensa y soberan\u00eda nacional,  las \u00e1reas de especial importancia ambiental y las correspondientes a territorios \u00e9tnicos. Se pondr\u00e1 en funcionamiento el Repositorio de Datos Maestros \u2013RDM, la Infraestructura Colombiana de Datos Espaciales ICDE y el Sistema Nacional de Informaci\u00f3n Catastral \u2013 SINIC, as\u00ed como la modernizaci\u00f3n del Sistema de Informaci\u00f3n Registral. b. Actualizaci\u00f3n catastral multiprop\u00f3sito  En cumplimiento del Acuerdo de Paz y en el marco de la autonom\u00eda municipal se implementar\u00e1n mecanismos para financiar o cofinanciar los procesos catastrales a cargo de los municipios, distritos y \u00e1reas no municipalizadas. Se avanzar\u00e1 hacia una gesti\u00f3n catastral integral en los territorios priorizados asociados al \u00e1rea rural, de la Amazon\u00eda, la Orinoqu\u00eda y el Pac\u00edfico, en donde son m\u00e1s sentidas las problem\u00e1ticas de deforestaci\u00f3n, de transformaci\u00f3n de ecosistemas y de econom\u00edas ilegales. Tambi\u00e9n se atender\u00e1 de manera privilegiada a los municipios PDET con vocaci\u00f3n ambiental. El catastro multiprop\u00f3sito incorporar\u00e1 la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda y las comunidades para su conformaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de m\u00e9todos colaborativos y declarativos.  Se contar\u00e1 con lineamientos para que los gestores catastrales permitan la incorporaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en la operaci\u00f3n catastral multiprop\u00f3sito.  c. Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio (SAT) Se definir\u00e1 e implementar\u00e1 el SAT como eje de la gobernanza multinivel para la toma de decisiones informada sobre el territorio, y la eficiente y eficaz prestaci\u00f3n de servicios relacionados con el uso, tenencia, valor y desarrollo del suelo. El SAT ser\u00e1 la plataforma para el desarrollo de los procesos y acciones establecidos para lograr la justicia ambiental, la modernizaci\u00f3n de la institucionalidad, la articulaci\u00f3n de instrumentos de ordenamiento y planificaci\u00f3n, la implementaci\u00f3n de determinantes y condicionantes, y la colaboraci\u00f3n arm\u00f3nica interinstitucional y ciudadana.       \n    54 \n6. Tenencia en las zonas rural, urbana y suburbana formalizada, adjudicada y regularizada El gobierno nacional realizar\u00e1 acciones para impulsar la formalizaci\u00f3n, regularizaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de la propiedad, con prioridad en la titulaci\u00f3n en las \u00e1reas rurales.  a. Acceso y formalizaci\u00f3n de la propiedad Se fortalecer\u00e1n los procesos de planeaci\u00f3n relacionados con la formalizaci\u00f3n, adjudicaci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de la propiedad, en las \u00e1reas rurales a favor de los campesinos y de las comunidades afrocolombianas e ind\u00edgenas. Se tendr\u00e1 en cuenta la situaci\u00f3n jur\u00eddica de los inmuebles en el ordenamiento territorial en cumplimiento de las funciones social y ecol\u00f3gica de la propiedad. Se impulsar\u00e1n los planes de ordenamiento social de la propiedad rural y se acelerar\u00e1 la implementaci\u00f3n del Plan Nacional de Formalizaci\u00f3n de la Propiedad Rural como compromiso del Acuerdo de Paz. Igualmente, se establecer\u00e1 un mecanismo de estructuraci\u00f3n y entrega de proyectos productivos sostenibles para los campesinos beneficiarios del programa de formalizaci\u00f3n y acceso a tierras. Las estrategias para el acceso y formalizaci\u00f3n de la propiedad considerar\u00e1n los municipios PDET y otros territorios mayormente afectados por la violencia o con incidencia de cultivos de uso il\u00edcito. Se implementar\u00e1 una estrategia para garantizar la permanencia de comunidades campesinas en Reservas Forestales de la Ley Segunda de 1959, que incluya concesiones para el uso forestal y de la biodiversidad. Adem\u00e1s, se podr\u00e1n establecer mecanismos alternativos de acceso y formalizaci\u00f3n de la tenencia de la tierra, armonizando y reconvirtiendo los usos para compatibilizarlos con los objetivos de conservaci\u00f3n sin que implique sustracciones. Igualmente se formalizar\u00e1 el uso de tierra en zonas de reserva ambiental con uso compatible de la tierra y la definici\u00f3n de los bald\u00edos. Se implementar\u00e1n mecanismos de coordinaci\u00f3n intersectorial y para precisar el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los bienes estatales no adjudicables, atendiendo al reconocimiento de los campesinos como sujetos de especial protecci\u00f3n constitucional. b. Coordinaci\u00f3n institucional para optimizar la formalizaci\u00f3n Se agilizar\u00e1n, simplificar\u00e1n y optimizar\u00e1n los procesos que le permiten al ciudadano contar con el t\u00edtulo de propiedad registrado. Se estandarizar\u00e1n los tr\u00e1mites relacionados con la formalizaci\u00f3n, adjudicaci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de la propiedad en las \u00e1reas urbanas, suburbanas y rurales. Se integrar\u00e1 la informaci\u00f3n oficial, de tal manera que los insumos de fuente oficial requeridos para adelantar la titulaci\u00f3n se      \n    55 \ntengan disponibles. A su vez, se robustecer\u00e1 el relacionamiento con los despachos especializados en restituci\u00f3n de tierras, y se mejorar\u00e1 la coordinaci\u00f3n entre las instituciones del Gobierno nacional y la rama judicial. Se tendr\u00e1 atenci\u00f3n especial a los segundos ocupantes de acuerdo con su vulnerabilidad, teniendo en cuenta las disposiciones plasmadas en las sentencias de restituci\u00f3n de tierras, y se compensar\u00e1 a los campesinos que fueron despojados aun cuando sus predios estuviesen en bald\u00edos inadjudicables.         \n    56 \n2. Seguridad humana y justicia social Que haiga (sic) un gobierno justo, un gobierno que trabaje verdaderamente por los derechos humanos y por las personas necesitadas como los discapacitados, las mujeres que est\u00e1n en violencia y la ni\u00f1ez, sobre todo un derecho a vivir una vida tranquila y en paz y que acabe tanta maldad de tanta violencia tanto abuso y tanta corrupci\u00f3n.  Ciudadano del \u00c1rea Metropolitana Atl\u00e1ntico.  DRV, 2022.  Ideas clave 1. Vivimos en un pa\u00eds con baja movilidad social, en donde los niveles de pobreza se asemejan a los de hace una d\u00e9cada, y la mayor parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 en pobreza o en alto riesgo de caer en ella. El pa\u00eds requiere de un redise\u00f1o de su sistema de protecci\u00f3n social que asegure la oferta necesaria, pertinente y de calidad y de una reforma a la seguridad social que garantice una protecci\u00f3n universal frente a los riesgos en salud, desempleo y la vejez. El cuidado por primera vez har\u00e1 parte de este sistema. 2. La estructura productiva e institucional no brinda suficientes oportunidades de trabajo e ingresos, y la mayor\u00eda de ocupados tiene empleos de baja calidad, generando amplias desigualdades sociales. Se requiere una reconversi\u00f3n laboral y transformaci\u00f3n productiva. El pa\u00eds debe responder a la transformaci\u00f3n de la econom\u00eda productiva en t\u00e9rminos de capital humano, y acceder a oportunidades de generaci\u00f3n de ingresos. 3. A\u00fan tenemos una deuda hist\u00f3rica en la garant\u00eda plena de los derechos a educaci\u00f3n, salud y agua, fundamentales para garantizar el desarrollo, bienestar y calidad de vida del ser humano. Se requiere que la educaci\u00f3n, incluso la superior, sea un derecho y que nos lleva a una sociedad en paz y a una econom\u00eda basada en el conocimiento. Tambi\u00e9n debemos avanzar como pa\u00eds en la garant\u00eda del goce efectivo del derecho fundamental de la salud, de forma integral y universal, basado en un modelo de salud predictivo y preventivo que no permita que en el pa\u00eds se presenten muertes prevenibles. Se requiere la garant\u00eda de un m\u00ednimo vital de agua en el acceso a agua. 4. No podemos hablar de una sociedad del conocimiento y de garant\u00eda de derechos fundamentales sino logramos superar las barreras de conectividad      \n    57 \ny movilidad. Se requiere la democratizaci\u00f3n en acceso, uso y apropiaci\u00f3n de las TIC para desarrollar una sociedad del conocimiento y la tecnolog\u00eda, consolidar la red de infraestructura regional y social y sistemas de transporte publico urbanos y regionales. 5. La proliferaci\u00f3n de las econom\u00edas il\u00edcitas y las organizaciones multicrimen contin\u00faan afectando las libertades de las personas. Persisten condiciones de bajo acceso a la justicia, impunidad y congesti\u00f3n judicial que impactan el bienestar y la construcci\u00f3n de una sociedad en paz. La protecci\u00f3n integral de la vida y la justicia para el cambio social como garant\u00edas de la dignidad humana, las libertades y la reconciliaci\u00f3n social, ser\u00e1n los motores principales para una Colombia potencia mundial de la vida. Indicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible - \nODS Variaci\u00f3n anual de los \ningresos de los \nmicronegocios de la \neconom\u00eda popular atendidos  - 12% Objetivo 8. Trabajo \ndecente y crecimiento \necon\u00f3mico  Tasa de homicidio \nintencional (por 100 mil \npersonas)  25,9 \n(2022)  24,4  \nObjetivo 5. Igualdad de \nG\u00e9nero  \n \nObjetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  Tasa de cobertura en \neducaci\u00f3n superior  53,94%  \n(2021)  62% Objetivo 4. Educaci\u00f3n de \ncalidad  Incidencia de la pobreza \nmonetaria  39,3%  \n(2021)  35,50%  Objetivo 1.  Fin de la \nPobreza  Incidencia de Pobreza \nmultidimensional  16,0 \n(2021)  9,5 Objetivo 1.  Fin de la \nPobreza  Tasa de soluci\u00f3n de \nproblemas, conflictos y \ndisputas  26,25%  \n(2020)  27,25%  Objetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  Raz\u00f3n de mortalidad \nmaterna a 42 d\u00edas (por cada \n100.000 nacidos vivos)  83,2 \n(2021)  32 Objetivo 3. Salud y \nBienestar       \n    58 \nIndicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible - \nODS Accesos m\u00f3viles y fijos \na internet en el pa\u00eds   38.585.482  \n(2021)  71.383.142  Objetivo 5 - Igualdad de \ng\u00e9nero  \n \nObjetivo 9. Industria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructura  \n \nObjetivo 17 - Alianzas \npara lograr los objetivos  Tasa de formalidad laboral  41,1%  \n(2022)  43,0%  Objetivo 8. Trabajo \ndecente y crecimiento \necon\u00f3mico  Fallecidos en siniestros viales  8.430  \n(2022)  6.830  Objetivo 3. Salud y \nBienestar          \n    59 \n El Plan Nacional de Desarrollo 2022-2026 traza el camino para lograr el buen vivir de tal forma que toda la poblaci\u00f3n logre coexistir sin miedo, con dignidad y con la garant\u00eda de sus derechos. Concebir el vivir sabroso como un estado de bienestar social, econ\u00f3mico, cultural y pol\u00edtico, requiere consolidar una gran apuesta en com\u00fan en la que la relaci\u00f3n Estado \u2013 sociedad armoniza sus esfuerzos para generar las condiciones requeridas para convertir a Colombia en una potencia mundial de la vida. Este objetivo implica la protecci\u00f3n integral de la poblaci\u00f3n, la provisi\u00f3n de servicios sociales sin dejar a nadie atr\u00e1s, y el acceso a la justicia centrado en las personas, comunidades y territorios. La seguridad humana y la justicia social garantizar\u00e1n la dignidad humana, el ejercicio de las libertades y el desarrollo de las capacidades necesarias para que las personas y los hogares puedan llevar a cabo el plan de vida que consideran valioso. Esta visi\u00f3n de pa\u00eds pasa por superar el enfoque tradicional basado en la seguridad f\u00edsica y la defensa. Desde una perspectiva m\u00e1s amplia, se enfatiza el papel del Estado como garante de oportunidades de desarrollo al habilitar los pilares necesarios para la superaci\u00f3n de privaciones y la expansi\u00f3n de capacidades. La noci\u00f3n de seguridad humana centrada en el bienestar integral del individuo conjuga la potencialidad del Estado para plantear una agenda m\u00e1s ambiciosa en torno a la superaci\u00f3n de la pobreza y la inequidad en un continuo hacia la expansi\u00f3n de capacidades a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n social y productiva de la poblaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n del riesgo entendido como la relaci\u00f3n entre vulnerabilidad y amenaza.  La seguridad humana como transformaci\u00f3n de la pol\u00edtica social para la adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del riesgo, integra la protecci\u00f3n de la vida con la seguridad jur\u00eddica e institucional, as\u00ed como la seguridad econ\u00f3mica y social. Esta visi\u00f3n parte de un conjunto de habilitadores estructurales como un sistema de protecci\u00f3n social universal y adaptativo; una infraestructura f\u00edsica y digital para la vida y el buen vivir; la justicia como bien y servicio que asegure la universalidad y primac\u00eda de un conjunto de derechos y libertades fundamentales; y la seguridad y defensa integral de los territorios, las comunidades y las poblaciones. Estos habilitadores estructurales brindan las condiciones para la superaci\u00f3n de las privaciones y la expansi\u00f3n de las capacidades en medio de la diversidad y pluralidad (Figura 2.1.).         \n    60 \n Figura 2.1 Esquema de Seguridad Humana  \n Fuente: DNP,2022.  Hacer de Colombia una potencia mundial de la vida implica una transformaci\u00f3n de fondo, en la que todos los habitantes gocen de una seguridad plena, al tiempo que se promueve el desarrollo integral, la reconciliaci\u00f3n, la protecci\u00f3n y el empoderamiento econ\u00f3mico de las personas, para que puedan vivir en un ambiente de paz, felicidad, libre de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n en todo el territorio nacional.  Frente a este gran objetivo de un bienestar integral para el buen vivir, el rezago de las pol\u00edticas sociales es evidente. Persisten problemas estructurales que limitan la garant\u00eda de los derechos y del bienestar integral de la poblaci\u00f3n. El pa\u00eds todav\u00eda cuenta con una buena parte de la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de pobreza \u2014el 39% de pobreza monetaria, el 12,2% de pobreza extrema y el 16,0 % de pobreza multidimensional. M\u00e1s a\u00fan, gran parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, y ante cualquier choque puede volver a retornar a una situaci\u00f3n de pobreza (31%).  M\u00e1s de 3,2 millones de personas carecen de soluciones adecuadas de agua potable, y de \u00e9stas el 82% est\u00e1 ubicado en zonas rurales. Preocupa que el 40% de los hogares no tienen acceso a Internet, y en las zonas rurales o apartadas esta cifra ascienda a 71,2%. En aquellos hogares con menores ingresos (quintil de ingreso m\u00e1s bajo) el acceso a Internet es de solo 31,5%. Sin conectividad digital no es posible superar privaciones y promover el desarrollo integral de las personas a lo largo de su vida. Por otro lado, a\u00fan se registran muertes prevenibles que deben ser atendidas con urgencia: durante el 2021 la raz\u00f3n de mortalidad materna 42 d\u00edas se ubica en 83,2 muertes por cada 100.000 nacidos vivos y la mortalidad en menores de cinco a\u00f1os en 12,11 por cada 1000 nacidos vivos. As\u00ed mismo, el acelerado proceso de \n     \n    61 \nenvejecimiento de la poblaci\u00f3n lleva a que con el paso del tiempo m\u00e1s personas con dependencia requieran de servicios de cuidado- el 4,3% del total de la poblaci\u00f3n colombiana son personas con alta dependencia y el 9% est\u00e1 dedicada a las labores de cuidado directo. Adicionalmente, la siniestralidad vial se ha convertido un problema de salud p\u00fablica ya que es la segunda causa de muerte violenta en el pa\u00eds. Durante 2021 se registraron 7.434 personas fallecidas en siniestros viales de las cuales el 59,8% corresponde a usuarios de moto. A\u00fan m\u00e1s preocupante es el hecho de que no se cuenta con registros de siniestros en el transporte fluvial y f\u00e9rreo en regiones apartadas del pa\u00eds. En 2022 la tasa de homicidios cerr\u00f3 en 26,9 por 100.000 habitantes. Aunque esta baj\u00f3 con respecto a 2021, es la segunda tasa m\u00e1s alta desde el 2015. El bajo acceso a la justicia y la alta impunidad dificultan la protecci\u00f3n y goce efectivo de los derechos, libertades y oportunidades. Actualmente, 8 de cada 10 personas no encuentran soluci\u00f3n efectiva a sus necesidades jur\u00eddicas. Adicionalmente, a\u00fan no se ha superado el Estado de Cosas Inconstitucional (ECI) del Sistema Penitenciario y Carcelario y en los Centros de Detenci\u00f3n Transitoria, declarado por parte de la Corte Constitucional. El acceso, la calidad y la pertinencia de la educaci\u00f3n en todos los niveles limitan las oportunidades de movilidad educativa y social. De cada 100 ni\u00f1os que ingresan en preescolar solo el 30% se grad\u00faan de bachilleres y apenas el 20% acceden a la educaci\u00f3n superior. No existen condiciones favorables que le permitan a los individuos y comunidades una seguridad e independencia econ\u00f3mica desarrollando una actividad econ\u00f3mica. El 69,7% de los 5,7 millones de micronegocios en 2021, pertenec\u00edan a personas vulnerables o pobres, y cerca de la mitad ten\u00eda m\u00e1s de 10 a\u00f1os de funcionamiento. El 37,9% de estos micronegocios fueron creados porque no tienen otra alternativa de ingresos. Los propietarios del 47,4% de estas unidades, que pertenecen a hogares pobres, indicaron no tener oportunidades de empleo, por falta de experiencia requerida, escolaridad o capacitaci\u00f3n. El 95,8% de estos propietarios no cuentan con completa cobertura en el sistema de seguridad social y el 63,7% era la jefa(e) del hogar.  En los di\u00e1logos regionales vinculantes se mostr\u00f3 la necesidad de contar con justicia social, educaci\u00f3n, mayores y mejores oportunidades laborales, un sistema de salud preventivo que incorpore aspectos como la salud mental, mayor aseguramiento y bienestar para los adultos mayores y las personas con discapacidad. Una sistematizaci\u00f3n de estas necesidades de cambio identificadas se muestra en la figura 2.1.       \n    62 \n  Figura 2.2. Necesidades de cambio identificadas en di\u00e1logos regionales vinculantes alrededor  de seguridad humana y justicia social \nFuente: DNP,2022. A trav\u00e9s de esta transformaci\u00f3n se busca que el pa\u00eds pueda ofrecerle a cada individuo la posibilidad de ampliar el espacio de sus capacidades. Para lograr esta transformaci\u00f3n se requiere cumplir las siguientes realidades en los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os: 1. Habilitadores que potencian la seguridad humana. Se definen como el conjunto de elementos estructurales para la garant\u00eda de los derechos fundamentales, la superaci\u00f3n de privaciones y el desarrollo las capacidades de los individuos y las comunidades. Estos habilitadores constituyen un prerrequisito para el bienestar social, econ\u00f3mico, cultural, ambiental y pol\u00edtico de la poblaci\u00f3n. En la consolidaci\u00f3n de habilitadores se priorizar\u00e1: (a) Un sistema de protecci\u00f3n social universal y adaptativo que d\u00e9 respuesta oportuna a los riesgos sociales, econ\u00f3micos y ambientales; (b) la infraestructura f\u00edsica y de datos para el buen vivir; (c) la protecci\u00f3n de la vida y el control institucional de los territorios para la construcci\u00f3n de una sociedad segura y sin violencias; y (d) la justicia para el cambio social con democratizaci\u00f3n del Estado y la garant\u00eda de derechos y libertades.  \n     \n    63 \n2. Superaci\u00f3n de privaciones b\u00e1sicas. Las poblaciones m\u00e1s pobres deben contar con las capacidades b\u00e1sicas, de manera que superen las principales privaciones, y tengan garant\u00edas para el ejercicio de sus derechos en condiciones de igualdad. Este prop\u00f3sito se logra a trav\u00e9s de una atenci\u00f3n integral e intersectorial enfocada hacia: (a) garantizar el acceso efectivo a servicios esenciales en salud, educaci\u00f3n y agua; (b) promover la conectividad digital que permita la superaci\u00f3n de privaciones y el desarrollo de las capacidades de las personas a lo largo de su vida a trav\u00e9s del acceso, uso y apropiaci\u00f3n de las TIC.  3. Expansi\u00f3n de las capacidades. Se entiende como la posibilidad de llevar a cabo el plan de vida que los individuos y comunidades consideran valioso a partir de la ampliaci\u00f3n del espacio de capacidades. Se implementar\u00e1n los mecanismos que le permitan a los individuos: (a) gozar de buena salud f\u00edsica, mental y social. (b) garantizar el cuidado en funci\u00f3n de la autonom\u00eda y los derechos de las personas; (c) acceder a la educaci\u00f3n postmedia de calidad y pertinente; (d) tener seguridad y autonom\u00eda econ\u00f3mica gracias a estrategias de reconversi\u00f3n laboral. Para promover la inclusi\u00f3n productiva, se potenciar\u00e1 la econom\u00eda popular y cooperativa, as\u00ed como otras iniciativas productivas de la ciudadan\u00eda.  Catalizadores A. Habilitadores que potencian la seguridad humana y las oportunidades de bienestar.  Los habilitadores son el conjunto de elementos estructurales que contribuyen a garantizar los derechos fundamentales, la superaci\u00f3n de privaciones y el desarrollo las capacidades de los individuos y las comunidades. Estos habilitadores permiten contar con un entorno en donde predomine la legitimidad, la transparencia y la integridad. Contribuyen a tener un ecosistema digital confiable y seguro en el cual se puedan desarrollar actividades sociales y econ\u00f3micas.        \n    64 \n Figura 2.3 Esquema de Seguridad Humana  \n  Fuente: DNP,2022.  1. Sistema de protecci\u00f3n social universal y adaptativo El Sistema de Protecci\u00f3n Social como pilar fundamental de la seguridad humana permitir\u00e1 sentar las bases de un sistema adaptativo que de respuesta r\u00e1pida a diferentes choques que ponen en riesgo la calidad de vida. Para lograr este prop\u00f3sito se le dar\u00e1 prioridad a la generaci\u00f3n de empleo, complementado, si es necesario, con transferencias monetarias a los hogares m\u00e1s pobres. Adicionalmente se fortalecer\u00e1n los instrumentos que cubren los riesgos de desempleo y protecci\u00f3n a la vejez. a. Sistema de transferencias y Programa  renta ciudadana  Para avanzar hacia una protecci\u00f3n universal de la poblaci\u00f3n es necesario priorizar la atenci\u00f3n de los m\u00e1s pobres y vulnerables de manera gradual y focalizada, bajo principios de integralidad, efectividad y eficiencia. Para ello se implementar\u00e1 un sistema de transferencias que comprenda un conjunto de pol\u00edticas, programas, planes, proyectos y actores, orientados a la entrega de transferencias monetarias y transferencias en especie.  Dentro de este sistema se establecer\u00e1 un solo programa (Renta Ciudadana) que armonice las transferencias monetarias tanto condicionadas como no condicionadas. El dise\u00f1o del programa tendr\u00e1 como ejes el hogar, el ciclo de vida de cada uno de sus integrantes, y un enfoque de g\u00e9nero y diferencial que brinde prioridad a la poblaci\u00f3n con discapacidad, v\u00edctima del conflicto y con enfoque \u00e9tnico. El monto de la transferencia depender\u00e1 del n\u00famero de integrantes del hogar, de la clasificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica del hogar de acuerdo con el Sisb\u00e9n o del instrumento de focalizaci\u00f3n que haga sus veces,  de la zona en la que habite, y tendr\u00e1 en cuenta el ciclo de vida. Las transferencias condicionadas estar\u00e1n asociadas a dimensiones \nSistema de Protecci\u00f3n Social \nuniversal y adaptativo       \n    65 \nde salud, educaci\u00f3n y a corresponsabilidades en ocupaci\u00f3n y empleo. De igual forma, este programa tendr\u00e1 un componente transversal de bienestar comunitario que busca mejorar las capacidades individuales y colectivas de los hogares beneficiarios. El cumplimiento de las condiciones de permanencia de los hogares ser\u00e1 evaluado peri\u00f3dicamente de acuerdo con los plazos que establezca el Gobierno Nacional. Los criterios de condicionalidad se pueden ir cambiando, en funci\u00f3n de los avances del programa. b. Estrategia de acompa\u00f1amiento a hogares en extrema pobreza  El Departamento de Prosperidad Social implementar\u00e1 un programa de acompa\u00f1amiento familiar y comunitario que busque, principalmente, guiar/orientar al hogar o comunidad en su proceso de movilidad social y realizar la gesti\u00f3n que promueva el acceso preferente a la oferta social pertinente. Desde la Mesa de Equidad, o quien haga sus veces, se garantizar\u00e1 acceso prioritario de los hogares vinculados a la oferta institucional. Esta estrategia se implementar\u00e1 de forma gradual y contar\u00e1 con un seguimiento y evaluaci\u00f3n. c. Protecci\u00f3n econ\u00f3mica en la vejez y envejecimiento saludable Se revisar\u00e1n y reformar\u00e1n los mecanismos existentes a la fecha para la protecci\u00f3n econ\u00f3mica de las personas mayores, buscando garantizar seguridad en su ingreso, con el fin de mejorar las condiciones materiales y garantizar los derechos establecidos en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Se adelantar\u00e1 una reforma pensional con enfoque de la garant\u00eda del derecho, incluyente y equitativa a trav\u00e9s del sistema de pilares. Se generar\u00e1n escenarios de di\u00e1logo social nacional, con participaci\u00f3n de todos los interlocutores: Gobierno Nacional, gobiernos locales, sector privado, organizaciones sindicales, gremios empresariales, academia, organizaciones sociales y asociaciones de personas mayores. Esta reforma aumentar\u00e1 la cobertura y la progresividad del sistema pensional tanto en la etapa de ahorro o acumulaci\u00f3n de derechos como en la de desacumulaci\u00f3n o disfrute de beneficios. Se fortalecer\u00e1 la gesti\u00f3n de la Administradora Colombiana de Pensiones \u2013 Colpensiones y se disminuir\u00e1n los aportes a salud, del 12% al 10%, por parte de los pensionados que devengan entre dos y tres salarios m\u00ednimos. As\u00ed mismo, en las juntas directivas de las sociedades administradoras de fondos de pensiones tendr\u00e1n asiento dos representantes de los afiliados elegidos por ellos mismos, as\u00ed como de un representante de las confederaciones de pensionados, de acuerdo con lo pactado en la Comisi\u00f3n Nacional de Concertaci\u00f3n de Pol\u00edticas Salariales y Laborales.       \n    66 \nAdicionalmente y con el fin de garantizar las condiciones para el envejecimiento saludable y la vivencia de una vejez digna, aut\u00f3noma e independiente en condiciones de igualdad, equidad y no discriminaci\u00f3n, se implementar\u00e1 la Pol\u00edtica P\u00fablica Nacional de Envejecimiento y Vejez bajo el principio de corresponsabilidad individual, familiar, social y estatal. En tal sentido, se desarrollar\u00e1n las acciones que le permitan a las personas mayores acceder a seguridad econ\u00f3mica, trabajo decente, emprendimiento, vivienda digna, seguridad alimentaria y nutricional, atenci\u00f3n integral en salud, y a servicios de cuidado, lo anterior en articulaci\u00f3n con el Sistema Nacional de Cuidado. Igualmente, se promover\u00e1 la inclusi\u00f3n social, la participaci\u00f3n ciudadana de las personas mayores y el acceso a bienes y servicios p\u00fablicos, as\u00ed como a la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n para enfrentar el desaf\u00edo del envejecimiento y la vejez. Finalmente, se fortalecer\u00e1n las acciones de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de las violencias contra el adulto mayor y se orientar\u00e1 que el sistema de cultura, priorice y enaltezca el saber y las voces de nuestros mayores como pilar de la construcci\u00f3n de la memoria, la paz y la convivencia. d. Esquema de protecci\u00f3n al desempleo Se dise\u00f1ar\u00e1 un esquema de protecci\u00f3n contra el desempleo redefiniendo el Mecanismo de Protecci\u00f3n al Cesante -MPC, que responder\u00e1 a las necesidades de la poblaci\u00f3n desempleada y cesante, incluyendo trabajadores formales e informales. Se tendr\u00e1n en cuenta las brechas que existen en las distintas poblaciones (como j\u00f3venes, mujeres, personas mayores, con discapacidad y personas LGBTIQ+, entre otras).  Dicho esquema contemplar\u00e1:  (i) la exploraci\u00f3n de nuevas formas de financiamiento para quienes no acceden a la oferta del Sistema de Subsidio Familiar y (ii) nuevas formas de acci\u00f3n que permitan abordar de manera universal apoyos frente a: la cobertura de ingresos y servicios a los desempleados, la inserci\u00f3n laboral productiva de quienes no cuentan con un empleo formal o bien se desempe\u00f1an en actividades informales e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas activas y pasivas de mercados de trabajo que apoyen la reinserci\u00f3n, colocaci\u00f3n laboral y emprendimiento. Adicionalmente, se promover\u00e1n servicios para desempleados en las zonas donde haya grandes problemas de desempleo incluyendo los municipios medianos y peque\u00f1os y las zonas rurales. e. Seguridad y protecci\u00f3n social en la Econom\u00eda Popular y Comunitaria (EPC) Los trabajadores de la EPC tendr\u00e1n acceso a la protecci\u00f3n para la vejez, a los riesgos laborales y al sistema de salud.      \n    67 \nSe dise\u00f1ar\u00e1 una ruta espec\u00edfica de acceso a los planes, programas y proyectos de asistencia social, incluyendo la atenci\u00f3n de emergencia para las personas trabajadoras de la EPC y su acceso a los servicios que har\u00e1n parte del Sistema Nacional de Cuidado. Tambi\u00e9n se dise\u00f1ar\u00e1 un programa para asegurar la transici\u00f3n hacia condiciones de trabajo saludables y seguras para quienes est\u00e9n vinculados a las econom\u00edas populares. Se har\u00e1n adecuaciones al Sistema de Inspecci\u00f3n, Vigilancia y Control en el Trabajo. El Gobierno Nacional gestionar\u00e1 el acceso a trabajos asalariados de los trabajadores de la econom\u00eda popular y comunitaria, mediante acciones que promuevan : (i) la movilidad laboral; (ii) la formaci\u00f3n en el trabajo, la certificaci\u00f3n de competencias y el acceso a la educaci\u00f3n en todos los niveles; y (iii) la promoci\u00f3n de pactos por el empleo con el sector privado. Finalmente, se brindar\u00e1n servicios de cuidado en el marco del Sistema Nacional de Cuidado para la Vida y la Paz, haciendo el seguimiento y evaluaci\u00f3n respectivos. f. Sistema Nacional de Igualdad y Equidad (SNIE) El Ministerio de Igualdad crear\u00e1 el SNIE con el objetivo de formular y ejecutar las pol\u00edticas y medidas para promover la eliminaci\u00f3n de las desigualdades econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales e impulsar el goce del derecho a la igualdad; el cumplimiento de los principios de no discriminaci\u00f3n y no regresividad; la defensa de los sujetos de especial protecci\u00f3n constitucional y de grupos discriminados o marginados. El Ministerio de Igualdad coordinar\u00e1 con las dem\u00e1s entidades del gobierno nacional una estrategia de armonizaci\u00f3n de todos los sistemas existentes que contribuyan a la misionalidad del SNIE. g. Hacia la declaraci\u00f3n universal de ingresos y consolidaci\u00f3n del registro social de hogares Con el objetivo de contar con un reporte de ingresos de todos los hogares, en el marco del Registro Social de Hogares (RSH), se implementar\u00e1 de manera gradual la verificaci\u00f3n del reporte de ingresos de los hogares, o su estimaci\u00f3n en los casos para los cuales no se encuentre informaci\u00f3n en los registros administrativos. Para esto, el DNP dise\u00f1ar\u00e1 y liderar\u00e1 un esquema de ventanilla \u00fanica que permita integrar los servicios y tramites hacia el ciudadano en el marco de la focalizaci\u00f3n y acceso a los programas sociales.  h. Protecci\u00f3n integral de la poblaci\u00f3n habitante de calle y en riesgo de habitanza de calle  Se implementar\u00e1 la Pol\u00edtica P\u00fablica Social para Habitantes de la Calle \u2013 PPSHC con el fin de garantizar la protecci\u00f3n, el restablecimiento y la inclusi\u00f3n social de esta poblaci\u00f3n. Se brindar\u00e1 acceso a bienes y servicios relacionados con el Sistema de      \n    68 \nCuidado y soluciones habitacionales; se realizar\u00e1 acompa\u00f1amiento a hogares en pobreza extrema; se desarrollar\u00e1n estrategias diferenciales para la mitigaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y violencia interpersonal con enfoque de g\u00e9nero. Tambi\u00e9n se promover\u00e1n los derechos sexuales y reproductivos y la seguridad alimentaria y nutricional, as\u00ed como la atenci\u00f3n integral del consumo de sustancias psicoactivas, entre otros, que garanticen el bienestar mental, f\u00edsico y social de esta poblaci\u00f3n. i. Superaci\u00f3n de Situaci\u00f3n de Vulnerabilidad para la reparaci\u00f3n efectiva e integral de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto El Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, el Departamento Para la Prosperidad Social y la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral para las V\u00edctimas, con el objetivo de construir de manera conjunta con la poblaci\u00f3n v\u00edctima soluciones duraderas y sostenibles en el tiempo, fortalecer\u00e1n los mecanismos para la identificaci\u00f3n de necesidades, la focalizaci\u00f3n beneficiarios de acuerdo con sus carencias y el seguimiento de los resultados en la oferta del Estado orientada a garantizar los derechos a la vivienda y la generaci\u00f3n de ingresos. Figura 2.4 Esquema de Seguridad Humana  \n  Fuente: DNP,2022.  2. Fortalecimiento y desarrollo de infraestructura social El Gobierno Nacional impulsar\u00e1 la diversificaci\u00f3n de fuentes de financiaci\u00f3n y la vinculaci\u00f3n de capital privado para la provisi\u00f3n de establecimientos educativos, centros de desarrollo integral de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en artes, cultura, deportes, ciencia y tecnolog\u00eda y ambiente, centros carcelarios, infraestructura deportiva, cultural u otra infraestructura social. Para contribuir a este fin, la Agencia Nacional de Infraestructura \u2013 ANI podr\u00e1 estructurar, contratar y gestionar infraestructura productiva y social a trav\u00e9s del mecanismo de asociaciones p\u00fablico-privadas. \nInfraestructura f\u00edsica y digital para el \nbuen vivir  \n      \n    69 \nEn educaci\u00f3n, se implementar\u00e1 un nuevo plan de infraestructura educativa que orientar\u00e1 los recursos y esfuerzos desde distintos actores para la reducci\u00f3n de rezagos de la infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica en la educaci\u00f3n preescolar, b\u00e1sica, media y superior, especialmente en zonas rurales y con un enfoque territorial. El plan estar\u00e1 acompa\u00f1ado de un proceso que garantice la formalizaci\u00f3n de los t\u00edtulos y mejora en los sistemas de informaci\u00f3n del estado de las infraestructuras, y la disposici\u00f3n oportuna de recursos educativos. Las instituciones educativas ser\u00e1n territorios seguros, protectores, de paz y reconciliaci\u00f3n, donde se fomente el encuentro, el di\u00e1logo, la participaci\u00f3n efectiva de los distintos miembros de la comunidad, as\u00ed como el reconocimiento de saberes diversos. De igual forma, se promover\u00e1n nuevos modelos constructivos, amigables con el medio ambiente. 3. Sistemas de transporte p\u00fablico urbanos y regionales para aprovechar las aglomeraciones urbanas Se continuar\u00e1 con el fortalecimiento y la implementaci\u00f3n de los sistemas de transporte p\u00fablico de pasajeros que contribuyan a mejorar el acceso a los bienes, servicios y oportunidades, bajo un enfoque diferencial, para que sean una opci\u00f3n de transporte accesible, asequible y sostenible.  a. Aumento de la oferta de transporte p\u00fablico urbano y regional con esquemas tarifarios diferenciales Los Sistemas Estrat\u00e9gicos de Transporte P\u00fablico (SETP) con convenios de cofinanciaci\u00f3n vigentes deber\u00e1n entrar en funcionamiento, y el Gobierno Nacional apoyar\u00e1 t\u00e9cnica y financieramente la estructuraci\u00f3n, implementaci\u00f3n y entrada en operaci\u00f3n de nuevos sistemas o proyectos de transporte p\u00fablico limpios, con esquemas tarifarios diferenciales que cuenten con subsidios y subvenciones que consideren la capacidad de pago de los segmentos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables, y los patrones de movilidad de las mujeres y poblaci\u00f3n cuidadora.  b. Financiaci\u00f3n sostenible de los sistemas de transporte p\u00fablico Se establecer\u00e1 un marco jur\u00eddico que permita desarrollar esquemas de financiaci\u00f3n de los sistemas de transporte p\u00fablico, precisando diferentes fuentes de recursos que puedan establecerse de origen p\u00fablico, privado o mixto, de naturaleza tributaria o no tributaria. As\u00ed mismo, se fortalecer\u00e1n los mecanismos para que las autoridades locales estructuren, adopten e implementen nuevas fuentes de pago y financiaci\u00f3n para lograr la sostenibilidad financiera de estos sistemas. El Gobierno Nacional establecer\u00e1 por una sola vez esquemas de cofinanciaci\u00f3n para la sostenibilidad de los sistemas. Finalmente, se fortalecer\u00e1 el marco legal que permite a las entidades territoriales, comprometer recursos a largo plazo para la financiaci\u00f3n de nuevos proyectos de transporte.      \n    70 \nc. Calidad y seguridad del servicio de los sistemas de transporte p\u00fablico con enfoque diferencial El apoyo del Gobierno Nacional a los sistemas de transporte p\u00fablico estar\u00e1 condicionado a la promoci\u00f3n de la movilidad sostenible, al mejoramiento de la calidad del servicio de transporte p\u00fablico de pasajeros, y a la implementaci\u00f3n de mecanismos de gesti\u00f3n de demanda y control a la informalidad por parte de las entidades territoriales, para lo cual se establecer\u00e1n indicadores de seguimiento, cuyo cumplimiento estar\u00e1 a cargo de las autoridades locales bajo la inspecci\u00f3n, vigilancia y control de la Superintendencia de Transporte. Con este prop\u00f3sito, se reglamentar\u00e1 el uso de herramientas tecnol\u00f3gicas de transporte incluyendo los servicios que hacen parte de los sistemas de tecnolog\u00eda y recaudo, se desarrollar\u00e1n normas para dotar a las autoridades territoriales de mecanismos para fortalecer el control operativo al tr\u00e1nsito, la transici\u00f3n energ\u00e9tica del sector transporte y la seguridad vial, as\u00ed como para mitigar las principales problem\u00e1ticas que afectan la operaci\u00f3n de los sistemas de transporte p\u00fablico como la evasi\u00f3n y elusi\u00f3n de la tarifa, el uso inadecuado de los carriles exclusivos y preferenciales y todas las formas de violencia, exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n hacia las mujeres (y otros grupos de poblaci\u00f3n). 4. Acceso, uso y aprovechamiento de datos para impulsar la transformaci\u00f3n social  La disponibilidad de datos de calidad es un elemento fundamental para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de inclusi\u00f3n y protecci\u00f3n social. a. Implementaci\u00f3n del Programa de Datos B\u00e1sicos Se garantizar\u00e1 la disponibilidad de datos b\u00e1sicos para el dise\u00f1o de programas sociales, la investigaci\u00f3n y el desarrollo social, econ\u00f3mico y cultural. El Gobierno Nacional dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 el programa de datos b\u00e1sicos, y para ello: (i) designar\u00e1 la entidad encargada de su operaci\u00f3n y gesti\u00f3n; (ii) determinar\u00e1 la normativa que se requiera para su gobernanza; e (iii) implementar\u00e1 la soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que garantice su adecuada gesti\u00f3n. b. Interoperabilidad como bien p\u00fablico digital Se implementar\u00e1n y dispondr\u00e1n las herramientas y servicios que garanticen la aplicaci\u00f3n de la interoperabilidad por defecto en las entidades p\u00fablicas, incorporando las modificaciones normativas que se requieran para tal fin. c. Portabilidad de datos para el empoderamiento ciudadano Se crear\u00e1 una estrategia de portabilidad de datos. Se definir\u00e1n los aspectos institucionales, normativos y tecnol\u00f3gicos que se requieran para su desarrollo, en el marco del derecho comercial y de competencia. Se busca promover y aumentar la      \n    71 \nreutilizaci\u00f3n y transmisi\u00f3n segura de la informaci\u00f3n, fortalecer el empoderamiento de las personas sobre sus datos y mejorar la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos. d. Datos sectoriales para aumentar el aprovechamiento de datos en el pa\u00eds Se implementar\u00e1 una estrategia de datos sectorial en el marco de las recomendaciones, discusiones y lineamientos expedidos por el Comit\u00e9 Nacional de Datos y Comit\u00e9 de Administraci\u00f3n de Datos. Se busca aumentar la disponibilidad y aprovechamiento de datos de calidad, impulsar proyectos de uso e intercambio de datos y consolidar una cultura de datos en los sectores administrativos del pa\u00eds.  Esta estrategia deber\u00e1 abordar, entre otros elementos: i) la caracterizaci\u00f3n del ecosistema de datos sectorial; ii) el mapeo y gesti\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n y datos maestros, abiertos y de referencia; iii) la priorizaci\u00f3n de proyectos de uso e intercambio de datos; y iv) la definici\u00f3n de necesidades de infraestructura tecnol\u00f3gica para la interoperabilidad y el aprovechamiento de la informaci\u00f3n. e. Visibilizaci\u00f3n de las desigualdades para mejorar la toma de decisiones de pol\u00edtica social Para mejorar la toma de decisiones en pol\u00edtica p\u00fablica, el DANE en coordinaci\u00f3n con las entidades a cargo de las diferentes fuentes de informaci\u00f3n elaborar\u00e1 y publicar\u00e1 nuevas mediciones de desigualdad en torno a la tierra, la propiedad inmueble, la tenencia de activos financieros y la riqueza en el pa\u00eds. Para la definici\u00f3n, elaboraci\u00f3n y publicaci\u00f3n de estas nuevas mediciones se deber\u00e1 evaluar su viabilidad t\u00e9cnica en el marco de mesas de trabajo con las entidades que se consideren pertinentes. Visibilizar sistem\u00e1ticamente estas mediciones permitir\u00e1 realizar un an\u00e1lisis integral de la desigualdad en Colombia y de dise\u00f1ar pol\u00edticas que contribuyan a disminuir la concentraci\u00f3n del ingreso, de las tierras y de la riqueza.  Figura 2.5 Esquema de Seguridad Humana  \n  \nProtecci\u00f3n de la vida y control \ninstitucional       \n    72 \nFuente: DNP,2022.  5. Convivencia y seguridad ciudadana corresponsable y participativa  Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 un nuevo modelo de convivencia y seguridad ciudadana partiendo desde el enfoque de la seguridad humana, corresponsable, multisectorial, integral, contextualizado y preventivo. En este marco, se dise\u00f1ar\u00e1n estrategias diferenciales y territoriales conforme a las realidades de las comunidades y a la evidencia en cada territorio.  a. Nuevo modelo naci\u00f3n-territorio para la convivencia y la seguridad ciudadana Se crear\u00e1 un nuevo modelo corresponsable y basado en la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de factores de riesgo en el que se le brinde el acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico y jur\u00eddico a las autoridades locales para la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n. Se debe garantizar el acceso a fuentes de financiaci\u00f3n en materia de convivencia y seguridad ciudadana. En el marco de este modelo, se desarrollar\u00e1n cuatro herramientas fundamentales para la atenci\u00f3n  de las necesidades de las personas, comunidades y territorios: i) la actualizaci\u00f3n del Sistema Integrado de Emergencias y Seguridad (SIES), ii)  los nuevos lineamientos de pol\u00edtica p\u00fablica interinstitucionales e intersectoriales, que deben estar articulados desde el Gobierno Nacional para su posterior alineaci\u00f3n con los Planes Integrales de Convivencia y Seguridad Ciudadana, iii) las estrategias que permitan fortalecer las capacidades nacionales y territoriales para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de delitos, comportamientos contrarios a la convivencia y factores de riesgo en entornos rurales y urbanos y iv) la revisi\u00f3n de los instrumentos normativos existentes para la reglamentaci\u00f3n de la convivencia y seguridad ciudadana. b. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Convivencia para la Vida Se crear\u00e1 el Sistema Nacional de Convivencia para la Vida (SNCPV) con el objetivo de articular y facilitar escenarios de Convivencia a trav\u00e9s de mecanismos como el di\u00e1logo, la concertaci\u00f3n, entre otros, que permitan construir rutas para reducir la posibilidad de conflictos derivados de las interacciones interpersonales y entre ciudadanos e instituciones. El SNCPV permite fortalecer entre otras acciones la articulaci\u00f3n intrainstitucional, interinstitucional e interagencial, en la resoluci\u00f3n de diferentes demandas sociales, en el marco de la Gesti\u00f3n de escenarios de Di\u00e1logo y Concertaci\u00f3n en las diferentes expresiones de Movilizaci\u00f3n Social. Se formular\u00e1 e impulsar\u00e1 ante el Congreso de la Rep\u00fablica un proyecto de ley estatutaria que fortalezca la protecci\u00f3n a la libertad de reuni\u00f3n, de manifestaci\u00f3n y de protesta social pac\u00edfica, garantizando derechos y libertades de sus participantes.      \n    73 \nc. Transformaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional para la garant\u00eda del ejercicio de los derechos, libertades p\u00fablicas, convivencia y la seguridad humana Se transformar\u00e1 la Polic\u00eda Nacional para fortalecer el car\u00e1cter civil de la instituci\u00f3n. Parte de este cambio se concentrar\u00e1 en la profesionalizaci\u00f3n del servicio, a trav\u00e9s de la institucionalizaci\u00f3n de un modelo de servicio de polic\u00eda orientado a las personas, de car\u00e1cter preventivo y dirigido al logro de la convivencia. As\u00ed mismo, se fortalecer\u00e1 la participaci\u00f3n y la veedur\u00eda ciudadana con el fin de mejorar la prestaci\u00f3n del servicio. Igualmente se desarrollar\u00e1n los planes de fortalecimiento de las capacidades de la Polic\u00eda para el cumplimiento de su mandato constitucional, incluyendo la revisi\u00f3n de la adscripci\u00f3n ministerial y ajuste de la arquitectura institucional. Se eliminar\u00e1 el ESMAD y se crear\u00e1 una unidad orientada a la soluci\u00f3n pac\u00edfica e inteligente de los conflictos, que incluya un componente de intervenci\u00f3n ante situaciones de alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico, que implique actividades delictivas, violentas o contrarias a la convivencia y que act\u00fae bajo los estrictos protocolos de respeto a los Derechos Humanos.  6. Control institucional del territorio para minimizar las amenazas al bienestar de las personas y las comunidades Diferentes organizaciones del multicrimen continuan afectando la vida, el bienestar y las libertades de las personas y distorsionando las actividades econ\u00f3micas en los territorios. Para responder a esta realidad, se redireccionar\u00e1 la pol\u00edtica del Estado contra las diferentes formas del multicrimen, haciendo \u00e9nfasis en los nodos m\u00e1s importantes y estrat\u00e9gicos del sistema criminal. En el  nuevo enfoque, se priorizar\u00e1: i) el sometimiento individual y colectivo, y la acci\u00f3n judicial, ii) las estrategias contra la extorsi\u00f3n y el contrabando, iii) la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, investigaci\u00f3n y judicializaci\u00f3n del lavado de activos, iv) la persecuci\u00f3n y afectaci\u00f3n de los bienes il\u00edcitos y v) el fortalecimiento de la inteligencia e investigaci\u00f3n criminal para potencializar la afectaci\u00f3n y la desarticulaci\u00f3n efectiva de las estructuras criminales.  a. Prevenci\u00f3n y  protecci\u00f3n para poblaciones vulnerables desde un enfoque diferencial, colectivo e individual  Se actualizar\u00e1 la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de prevenci\u00f3n, seguridad y protecci\u00f3n individual y colectiva, y se ampliar\u00e1 la capacidad de respuesta del Cuerpo \u00c9lite de la Polic\u00eda. Asimismo, se fortalecer\u00e1 y modernizar\u00e1 la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n, en el marco de las funciones que le fueron asignadas por las normas, para que pueda lograr de manera eficaz y eficiente la protecci\u00f3n de las personas, y comunidades, y lograr as\u00ed la superaci\u00f3n de vulnerabilidades de riesgo con un enfoque diferencial. Se priorizar\u00e1 el fortalecimiento de capacidades organizativas para la autoprotecci\u00f3n y denuncia de las comunidades. Estos esfuerzos, adem\u00e1s de estar sustentados en el di\u00e1logo permanente entre autoridades, comunidades y liderazgos sociales, buscar\u00e1n      \n    74 \ngarantizar el pleno ejercicio de los derechos y libertades de la poblaci\u00f3n vulnerable haciendo especial \u00e9nfasis en los enfoques diferenciales. b. Desarticulaci\u00f3n corresponsable del multicrimen  Se formular\u00e1 la pol\u00edtica para la desarticulaci\u00f3n del multicrimen, priorizando el lavado de activos y los grandes capitales provenientes de econom\u00edas il\u00edcitas. Para su implementaci\u00f3n, se establecer\u00e1n mecanismos de cooperaci\u00f3n entre las entidades que intervienen en las etapas de investigaci\u00f3n y judicializaci\u00f3n de las estructuras multicrimen, incluyendo a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y la Rama Judicial. En especial, se priorizar\u00e1n acciones para la intervenci\u00f3n de las redes de lavado de activos, extorsi\u00f3n y contrabando por su impacto a nivel territorial. En materia de extinci\u00f3n de dominio, la Sociedad de Activos Especiales (SAE) en articulaci\u00f3n con la Unidad de Informaci\u00f3n y An\u00e1lisis Financiero (UIAF), coordinar\u00e1n estrategias para impedir que el crimen organizado haga usufructo de estos activos y contin\u00faen siendo usados en sus redes criminales.  c. Mecanismos de cooperaci\u00f3n internacional para desarticular las redes trasnacionales de multicrimen Para identificar, afectar y desarticular las redes trasnacionales del multicrimen y afrontar de manera articulada los retos comunes que estas representan, se aprovechar\u00e1n los mecanismos de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n multilateral con el fin de promover el mejoramiento de las condiciones socioecon\u00f3micas, con especial \u00e9nfasis, en zonas de frontera y el bienestar de sus poblaciones. d. Inteligencia, investigaci\u00f3n criminal y judicializaci\u00f3n para desmantelar los nodos estrat\u00e9gicos del sistema criminal Se realizar\u00e1 un diagn\u00f3stico y un plan de fortalecimiento de las capacidades humanas y los medios t\u00e9cnicos de inteligencia y contrainteligencia, as\u00ed como las capacidades de investigaci\u00f3n criminal y de judicializaci\u00f3n para afrontar el multicrimen y la convergencia criminal, con \u00e9nfasis en la corrupci\u00f3n, permitiendo comprender los sistemas adaptativos complejos e identificar sus redes criminales complejas. 7. Defensa integral del territorio para la protecci\u00f3n de la soberan\u00eda, independencia, integridad territorial y del orden constitucional Para garantizar el bienestar de los individuos y las comunidades se requiere que el Estado ejerza un control del territorio, los mares, los r\u00edos, el aire, el espacio y el ciberespacio, salvaguardando el lugar en donde las personas desarrollan su proyecto de vida. La garant\u00eda de los derechos y libertades de todos los ciudadanos depende de que las instituciones tengan presencia y provean bienes y servicios p\u00fablicos de manera permanente en todo el territorio y existan niveles de desarrollo      \n    75 \nhomog\u00e9neos, priorizando las zonas de frontera. Es necesario dise\u00f1ar y ejecutar una estrategia de defensa integral del territorio. a. Ley de Seguridad Fronteriza  Se implementar\u00e1 un plan integral de seguridad y defensa para las fronteras y se generar\u00e1n los mecanismos de coordinaci\u00f3n interinstitucionales con la finalidad de reducir los factores desestabilizadores que afectan la seguridad y la defensa nacional. En este marco, se elaborar\u00e1 y radicar\u00e1 un proyecto de Ley de Seguridad Fronteriza. b. Capacidades estrat\u00e9gicas para salvaguardar los intereses nacionales Se avanzar\u00e1 en la implementaci\u00f3n del Sistema Integral de Defensa Nacional (SIDEN), que permitir\u00e1 actualizar, adquirir y desarrollar las capacidades estrat\u00e9gicas conjuntas para la defensa nacional. Adicionalmente, se identificar\u00e1n y generar\u00e1n capacidades que permitan el control institucional del territorio, y la protecci\u00f3n de las fronteras y los activos estrat\u00e9gicos, como aporte al orden constitucional. c. Posicionamiento y cooperaci\u00f3n regional e internacional para la defensa nacional Se consolidar\u00e1n agendas internacionales a trav\u00e9s de los canales diplom\u00e1ticos existentes, que aseguren la cooperaci\u00f3n internacional en materia de defensa y seguridad para afrontar de manera conjunta las amenazas comunes, diversificar esfuerzos regionales y globales para la construcci\u00f3n de nuevas alianzas estrat\u00e9gicas que mejoren las capacidades.  d. Inteligencia estrat\u00e9gica m\u00e1s efectiva, transparente y al servicio de la protecci\u00f3n de la vida, derechos y libertades Se generar\u00e1 conocimiento especializado, mediante la entrega de productos de inteligencia estrat\u00e9gica al Gobierno Nacional que involucren el an\u00e1lisis del entorno con el fin de reducir la incertidumbre en la toma de decisiones, anticipar las amenazas y minimizar el nivel de vulnerabilidad del Estado. Estas actividades de inteligencia estrat\u00e9gica se centrar\u00e1n en proteger la vida, los derechos y libertades de la poblaci\u00f3n, en un marco de estricto acatamiento de la Constituci\u00f3n, la Ley y el respeto de los DD. HH. y DIH.  Para lo anterior se incrementar\u00e1n las capacidades para el desarrollo de las actividades de inteligencia estrat\u00e9gica a trav\u00e9s de la alineaci\u00f3n entre la arquitectura institucional, la planta de personal y los aspectos t\u00e9cnicos, incluyendo la infraestructura. Adicionalmente, se contar\u00e1 con una estrategia de comunicaci\u00f3n para la generaci\u00f3n de una cultura de inteligencia estrat\u00e9gica, que asegure un adecuado flujo de informaci\u00f3n, para mejorar la interacci\u00f3n del Estado con la ciudadan\u00eda, bajo las normas legales aplicables y promoviendo la transparencia.       \n    76 \n8. Seguridad digital confiable para la garant\u00eda de las libertades, la protecci\u00f3n de la dignidad y el desarrollo integral de las personas  El cambio global en las interacciones humanas derivadas del uso de las TIC conlleva a que las personas est\u00e9n expuestas a posibles amenazas a sus medios de vida y dignidad, coartando sus libertades y su desarrollo integral. Esta situaci\u00f3n afecta m\u00e1s a la poblaci\u00f3n que se encuentre en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Por lo cual, se requiere que el pa\u00eds cuente con las suficientes capacidades para garantizar una adecuada y oportuna gesti\u00f3n de tales amenazas, y que dichas interacciones se puedan dar de manera segura y confiable. a. Direcci\u00f3n Nacional de Seguridad Digital Con el fin coordinar, definir, hacer seguimiento y control de las estrategias nacionales de seguridad digital y fortalecer la institucionalidad del pa\u00eds, se crear\u00e1 la Agencia Nacional de Seguridad Digital y Asuntos Espaciales, como parte de la estructura de la Presidencia de la Rep\u00fablica, cuya Direcci\u00f3n Nacional de Seguridad Digital tendr\u00e1 como objeto alcanzar un ecosistema digital confiable y seguro e implementar acciones para la protecci\u00f3n del Estado en general. Esta direcci\u00f3n ser\u00e1 la encargada de planificar, coordinar, articular las actividades que fomenten la preparaci\u00f3n y la resiliencia del pa\u00eds, la generaci\u00f3n de h\u00e1bitos de uso seguro y establecer\u00e1 las propuestas de elementos vinculantes que aseguren el actuar de las entidades del Estado ante posibles amenazas y riesgos de \u00edndole digital. Colocar\u00e1 en marcha el Modelo de Gobernanza de la Seguridad Digital establecido en el Decreto 338 de 2022. Tambi\u00e9n coordinar\u00e1 las actividades propuestas en los siguientes literales b y c. b. Protecci\u00f3n de las personas, de las infraestructuras digitales, fortalecimiento de las entidades del Estado y garant\u00eda en la prestaci\u00f3n de sus servicios en el entorno digital Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 una estrategia para adelantar las medidas enfocadas a salvaguardar la infraestructura cr\u00edtica cibern\u00e9tica del pa\u00eds. Se proteger\u00e1 la informaci\u00f3n de las entidades gubernamentales y de las personas de posibles ataques cibern\u00e9ticos y delitos inform\u00e1ticos, bajo principios de resiliencia y r\u00e1pida recuperaci\u00f3n. Adicionalmente se definir\u00e1 una estrategia para impulsar el concepto de \u201cseguridad digital por defecto\u201d para garantizar la continua prestaci\u00f3n de los servicios ofrecidos por las entidades p\u00fablicas y se establecer\u00e1n los lineamientos t\u00e9cnicos para adoptar los est\u00e1ndares y buenas pr\u00e1cticas en el tema. Estas estrategias se desarrollar\u00e1n en el marco de los Derechos Humanos. Finalmente, con el fin de fortalecer estrategias de respuesta oportuna y adecuada frente a los riesgos y amenazas de \u00edndole digital, se crear\u00e1 un observatorio de ciberseguridad.      \n    77 \nc. Legislaci\u00f3n nacional para un ecosistema digital seguro y confiable Se crear\u00e1 una hoja de ruta que integre los esfuerzos interinstitucionales en materia normativa, con el fin de adoptar las medidas legislativas nacionales y la cooperaci\u00f3n internacional para combatir el ciberdelito, como los que trata el Convenio de Budapest. 9. Legitimidad, transparencia e integridad de las instituciones para la seguridad humana Es perentorio avanzar hacia la construcci\u00f3n de un entorno en donde predomine la legitimidad, la transparencia y la integridad. Con este prop\u00f3sito, se realizar\u00e1 una transformaci\u00f3n donde se pondr\u00e1 en el centro la garant\u00eda de los derechos de los miembros de la Fuerza P\u00fablica, sus familias y los veteranos. As\u00ed mismo, para aumentar la confianza en las instituciones se implementar\u00e1n iniciativas respetuosas de los DD. HH. y el DIH y se fortalecer\u00e1 la Justicia Penal Militar y Policial y la Defensa T\u00e9cnica Especializada. a. Nuevo servicio social para la paz y eliminaci\u00f3n de la obligatoriedad del servicio militar Se implementar\u00e1 el servicio social para la paz en coordinaci\u00f3n con las entidades del Gobierno Nacional. Los j\u00f3venes podr\u00e1n apoyar diversas actividades (refrendaci\u00f3n y el cumplimiento de acuerdos de paz, ambientales, educaci\u00f3n, trabajo con v\u00edctimas, alfabetizaci\u00f3n digital, entre otros). La eliminaci\u00f3n de la obligatoriedad del servicio militar se har\u00e1 de manera gradual y sujeta a la profesionalizaci\u00f3n de la Fuerza P\u00fablica, conservando el servicio militar como una capacidad para el mantenimiento de la seguridad y defensa, fortaleciendo la incorporaci\u00f3n a trav\u00e9s de incentivos econ\u00f3micos, educativos, de bienestar entre otros.  b. Sistema de Bienestar Integral de la Fuerza P\u00fablica, sus familias y de los veteranos Se dise\u00f1ar\u00e1 una nueva Pol\u00edtica de Bienestar para la Fuerza P\u00fablica y sus familias, orientada a mejorar el portafolio de servicios y su cobertura y contribuir al mejoramiento de la calidad de vida, en especial de la poblaci\u00f3n que integra la base de la Fuerza P\u00fablica. Se ampliar\u00e1n las capacidades del Grupo Social y Empresarial de Defensa (GSED) para la implementaci\u00f3n de planes y programas de bienestar. Dentro de esta pol\u00edtica, se garantizar\u00e1 el otorgamiento de los subsidios de vivienda a integrantes de la Fuerza P\u00fablica y se modernizar\u00e1 el Sistema de Salud de las Fuerzas Militares y de la Polic\u00eda Nacional. La gesti\u00f3n del capital humano tendr\u00e1 como pilar fundamental el cierre de brechas en materia de educaci\u00f3n, por lo que se dise\u00f1ar\u00e1 una hoja de ruta que fortalezca las capacidades de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, instrucci\u00f3n, entrenamiento y reentrenamiento de acuerdo con los      \n    78 \nperfiles y planes de carrera, que contribuyan al a la consolidaci\u00f3n del sector defensa. Finalmente, se deber\u00e1 implementar el Sistema Nacional de Atenci\u00f3n Integral al Veterano, para cumplir con la Ley 1979 de 2019, en articulaci\u00f3n con las entidades que integran la Comisi\u00f3n Intersectorial para la Atenci\u00f3n Integral al Veterano. c. Respeto a los DD. HH. y al DIH desde un enfoque diferencial Se crear\u00e1 la pol\u00edtica de Derechos Humanos que integre los est\u00e1ndares internacionales y nacionales, siguiendo las recomendaciones del informe de la Comisi\u00f3n de la Verdad y organismos internacionales de Derechos Humanos. De igual forma, se brindar\u00e1 capacitaci\u00f3n y entrenamiento certificado con enfoque en DDHH al personal de la Fuerza P\u00fablica, desde su incorporaci\u00f3n. Se profundizar\u00e1 la transversalizaci\u00f3n de los enfoques diferenciales en todo el Sector Defensa. d. Sistemas de Justicia Penal Militar y Policial y de Defensa T\u00e9cnica y Especializada Se establecer\u00e1n controles y evaluaciones objetivas del desempe\u00f1o para mejorar los procesos de investigaci\u00f3n y juzgamiento de la Justicia Penal Militar y Policial (JPMP), la calidad, la oportunidad y transparencia en la prestaci\u00f3n de sus servicios, con autonom\u00eda e independencia. Adicionalmente, se implementar\u00e1n herramientas log\u00edsticas y tecnol\u00f3gicas que simplifiquen y agilicen los procesos, que permitan un uso racional de los recursos y disminuyan las posibilidades del error judicial. Con el fin de atender de manera m\u00e1s adecuada y oportuna los diferentes casos del Fondo de Defensa T\u00e9cnica y Especializada de los miembros de la Fuerza P\u00fablica, se ampliar\u00e1 la cobertura a las jurisdicciones ordinarias, especial para la paz y penal militar, y de asuntos disciplinarios. e. Ascensos de la Fuerza P\u00fablica desde la meritocracia y la igualdad de condiciones Se realizar\u00e1 una revisi\u00f3n de los procesos de evaluaci\u00f3n para ascensos y cambios de categor\u00eda de los uniformados de la Fuerza P\u00fablica, en el marco del r\u00e9gimen de carrera, de manera que sean m\u00e1s equitativos y se rijan por procedimientos sustentados en la meritocracia. f. Industria y CTeI desde la seguridad y defensa para la transformaci\u00f3n, la conectividad y el desarrollo  Desde el sector Defensa, se desarrollar\u00e1n proyectos de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n (CTeI) y alianzas estrat\u00e9gicas con los sectores p\u00fablico, privado y con la academia, que incorporen lineamientos para el aprovechamiento comercial de los bienes intangibles y derechos de propiedad intelectual. Con las entidades del GSED se adoptar\u00e1 una estrategia que contribuya al desarrollo de capacidades y encadenamientos productivos de la industria de defensa (astillera, aeroespacial,      \n    79 \nmetalmec\u00e1nica, de comunicaciones, de transporte, entre otros) con el sector productivo nacional. Por \u00faltimo, para incrementar la presencia del Estado en todo el territorio nacional, mejorar la conectividad y promover la competitividad regional, el Estado har\u00e1 uso de las capacidades duales de la Fuerza P\u00fablica y fortalecer\u00e1 la operaci\u00f3n de SATENA, mediante su capitalizaci\u00f3n y la subvenci\u00f3n de la operaci\u00f3n de rutas a\u00e9reas sociales. Con este mismo prop\u00f3sito, en conjunto con las entidades territoriales, se promover\u00e1 la conectividad, competitividad y la infraestructura aeron\u00e1utica existente, en el marco del Plan Estrat\u00e9gico Aeron\u00e1utico 2030 de la Aeron\u00e1utica Civil, garantizando la seguridad operacional y de la aviaci\u00f3n civil. g. Modernizaci\u00f3n para incrementar el valor p\u00fablico, la integridad y la transparencia en la seguridad Se revisar\u00e1 y ajustar\u00e1 la estructura organizacional y los procesos bajo los principios y enfoques de trasformaci\u00f3n digital, gesti\u00f3n del conocimiento e innovaci\u00f3n, integridad, transparencia, reducci\u00f3n del riesgo de corrupci\u00f3n, vocaci\u00f3n por el servicio p\u00fablico y servicio ciudadano. As\u00ed mismo, se implementar\u00e1 el Modelo de Planeaci\u00f3n y Desarrollo de las Capacidades de la Fuerza P\u00fablica y aplicar\u00e1 herramientas de sostenibilidad y eficiencia del gasto con el fin de que su presupuesto responda a la estrategia y las pol\u00edticas sectoriales. Como complemento de la adecuaci\u00f3n organizacional, se construir\u00e1 un nuevo edificio para el funcionamiento del Ministerio de Defensa Nacional.        Figura 2.5 Esquema de Seguridad Humana       \n    80 \n  Fuente: DNP,2022.  10. Servicios de justicia centrados en las personas, comunidades y territorios El acceso efectivo a la justicia es fundamental para alcanzar el bienestar, la dignidad y el goce efectivo de los derechos sin ninguna discriminaci\u00f3n. Bajo esta premisa, se formular\u00e1, implementar\u00e1 y evaluar\u00e1 intervenciones y pol\u00edticas basadas en evidencia para la prestaci\u00f3n efectiva del servicio de justicia; se promover\u00e1 la soluci\u00f3n efectiva de los conflictos en las comunidades; se reconocer\u00e1 la importancia de las justicias de los pueblos, y sus diferentes necesidades territoriales; y se proteger\u00e1n los intereses litigiosos de la Naci\u00f3n. a. Prestaci\u00f3n efectiva de justicia con enfoque diferencial y m\u00e9todos de resoluci\u00f3n de conflictos Se desarrollar\u00e1 la pol\u00edtica de fortalecimiento de la justicia familiar con \u00e9nfasis en las Comisar\u00edas de Familia, garantizando la atenci\u00f3n territorial y el restablecimiento de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y personas en general en el marco de las violencias ocurridas en la familia. Adem\u00e1s, se extender\u00e1 el uso y apropiaci\u00f3n de m\u00e9todos de resoluci\u00f3n de conflictos y del Programa Nacional de Casas de Justicia y Centros de Convivencia. Se promover\u00e1 el uso pertinente de los servicios de justicia, las habilidades, los conocimientos, y las circunstancias que permitan a las personas identificar, evaluar y actuar ante sus conflictos y necesidades jur\u00eddicas. b. Jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena, justicias propias y comunitaria, y desarrollo de justicia ambiental  Se identificar\u00e1n, planificar\u00e1n y gestionar\u00e1n fuentes de financiaci\u00f3n efectivas y sostenibles para el funcionamiento aut\u00f3nomo de la Jurisdicci\u00f3n Especial Ind\u00edgena. Se caracterizar\u00e1n las justicias propias y comunitaria para robustecer su reconocimiento por las autoridades locales, con \u00e9nfasis en sus pr\u00e1cticas, saberes \nJusticia para el cambio social       \n    81 \nancestrales y la promoci\u00f3n de respuestas efectivas a sus necesidades espec\u00edficas. Adicionalmente, se promover\u00e1 el acceso a la justicia en asuntos ambientales. c. Renovaci\u00f3n de la arquitectura institucional del Sistema de Justicia Se realizar\u00e1 una estrategia de desarrollo de capacidades institucionales, t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas del Sistema de Justicia que le permitan funcionar como un ecosistema institucional integrado, descentralizado y enfocado en la dignidad de las personas, las comunidades y los territorios.  Adem\u00e1s, se reformar\u00e1 o actualizar\u00e1 el Plan Decenal del Sistema de Justicia 2017-2027 para fortalecer el acceso a la justicia y la productividad del sistema. d. Transformaci\u00f3n de la evidencia para el dise\u00f1o de las pol\u00edticas de justicia Se dise\u00f1ar\u00e1n e implementar\u00e1n encuestas de necesidades jur\u00eddicas centradas en personas, \u00edndices sint\u00e9ticos y modelos de optimizaci\u00f3n, sustentados en la gesti\u00f3n y producci\u00f3n de informaci\u00f3n de calidad del sistema de justicia. Esta informaci\u00f3n permitir\u00e1 que los servicios de justicia se centren en las vidas y libertades de las personas, comunidades y empresas, y se reconozcan las necesidades, brechas y barreras que enfrentan al acceder a la justicia. e. Sistema Nacional de Defensa Jur\u00eddica del Estado Se formalizar\u00e1 el Sistema Nacional de Defensa Jur\u00eddica del Estado, que integre las entidades del orden nacional y territorial, para gestionar de manera efectiva, vinculante y articulada el ciclo de defensa jur\u00eddica, con el fin de disminuir los pagos; generar ahorros al Estado por sentencias, conciliaciones y laudos; y reducir la deuda vigente. La defensa jur\u00eddica se posicionar\u00e1 como pol\u00edtica de Estado para disminuir el impacto fiscal de la litigiosidad de las entidades, bajo un modelo de gesti\u00f3n por resultados, sustentado en la gesti\u00f3n del conocimiento y la transformaci\u00f3n digital. Se consolidar\u00e1 la cultura de prevenci\u00f3n del da\u00f1o antijur\u00eddico, resoluci\u00f3n de conflictos y gerencia eficiente del litigio, a trav\u00e9s de una correcta articulaci\u00f3n interinstitucional y comprometiendo a todas las instituciones del Estado a disminuir el n\u00famero de procesos, aumentar la tasa de \u00e9xito procesal y generar ahorros al Estado. 11. Justicia digital eficiente e incluyente para el bienestar de las personas en los territorios La digitalizaci\u00f3n y el uso de herramientas tecnol\u00f3gicas permitir\u00e1 aumentar la productividad, efectividad, eficiencia y oportunidad de la justicia. Por ello, el Gobierno Nacional formular\u00e1 una pol\u00edtica de Estado de Transformaci\u00f3n Digital de la Justicia, fortalecer\u00e1 la infraestructura tecnol\u00f3gica, promover\u00e1 la seguridad jur\u00eddica, y buscar\u00e1 cerrar las brechas de acceso a la justicia digital de grupos poblaciones vulnerables.      \n    82 \na. Pol\u00edtica de Estado de Transformaci\u00f3n Digital de la Justicia de mediano y largo plazo Se formular\u00e1 una \u00fanica pol\u00edtica integral de Estado de mediano y largo plazo para la transformaci\u00f3n Digital de la Justicia, centrada en procesos de modernizaci\u00f3n y uso de herramientas TIC para ampliar la cobertura y mejorar la calidad de la prestaci\u00f3n del servicio de justicia, as\u00ed como orientar su dise\u00f1o para que responda a las necesidades y capacidades de las personas.  b. Conectividad integral y estrategia multicanal para los servicios de justicia digital Se ampliar\u00e1 la conectividad, las capacidades tecnol\u00f3gicas de los operadores de justicia, los servicios digitales de justicia y su uso a nivel territorial, por medio del fortalecimiento de la infraestructura tecnol\u00f3gica.  c. Herramientas tecnol\u00f3gicas con enfoques diferenciales para la divulgaci\u00f3n y acceso al ordenamiento jur\u00eddico Se formular\u00e1 una estrategia que permita a las personas acceder y conocer las normas vigentes, a trav\u00e9s de los diferentes sistemas ofrecidos por las entidades del sector justicia. Adem\u00e1s, se promover\u00e1 la mejora en la calidad jur\u00eddica de la producci\u00f3n normativa y su depuraci\u00f3n. Lo anterior, con el fin de divulgar informaci\u00f3n normativa, y facilitar el acceso al ordenamiento jur\u00eddico.  d. Capacidades y la oferta del Sistema de Justicia Se realizar\u00e1 un mapa de justicia con la caracterizaci\u00f3n de las capacidades de la oferta en los territorios; un modelo de articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre el Sistema de Justicia y los Sistemas Locales de Justicia; y una estrategia diferenciada para el fortalecimiento de las capacidades institucionales, t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas de los prestadores de servicios. 12. Humanizaci\u00f3n de la pol\u00edtica criminal y superaci\u00f3n del Estado de Cosas inconstitucional en materia penitenciaria y carcelaria La aplicaci\u00f3n de una pol\u00edtica criminal desde un enfoque de derechos humanos promueve la garant\u00eda de la dignidad humana, la resocializaci\u00f3n efectiva, las oportunidades e inclusi\u00f3n social y la recomposici\u00f3n de los lazos sociales afectados por el delito. Por lo anterior, es necesario transformar la pol\u00edtica criminal y penitenciaria del pa\u00eds, priorizar la aplicaci\u00f3n de la justicia restaurativa y la alternatividad penal frente al enfoque punitivo, fortalecer la atenci\u00f3n penitenciaria para mitigar los riesgos de reincidencia, articular la labor y la oferta institucional para la inclusi\u00f3n social de las personas pospenadas, y mitigar los riesgos de vinculaci\u00f3n al delito por parte de adolescentes y j\u00f3venes. Con lo anterior, se busca atender las      \n    83 \n\u00f3rdenes estructurales de la Corte Constitucional para la superaci\u00f3n del Estado de Cosas Inconstitucional en la materia. a. Tratamiento penitenciario, resocializaci\u00f3n y no reincidencia para un proyecto de vida digno Se realizar\u00e1 la supresi\u00f3n, fusi\u00f3n y/o determinaci\u00f3n de la estructura, organizaci\u00f3n y funciones de las entidades del Sistema Nacional Penitenciario y Carcelario del Sector Administrativo de Justicia y del Derecho para mejorar las condiciones de vida en reclusi\u00f3n de las personas privadas de la libertad y para el pleno cumplimiento de la finalidad resocializadora de la pena. Adicionalmente, se elaborar\u00e1 un protocolo de tratamiento penitenciario y de resocializaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n privada de la libertad, atendiendo los enfoques de g\u00e9nero y diferenciales, y las necesidades y particularidades de los grupos poblaciones de mujeres, LGBTIQ+, discapacidad, persona mayor, extranjeros, migrantes, comunidades \u00e9tnicas, entre otros. Se adoptar\u00e1 el Plan Integral de Programas y Actividades de Resocializaci\u00f3n. Se implementar\u00e1n acciones  para que las personas privadas de la libertad reciban asesor\u00eda jur\u00eddica para el tr\u00e1mite de obtenci\u00f3n de subrogados penales y beneficios administrativos como parte de su tratamiento penitenciario de car\u00e1cter progresivo. Finalmente, se realizar\u00e1n convenios para el fortalecimiento progresivo de los Centros de Armonizaci\u00f3n Ind\u00edgenas o sus equivalentes en el marco de la colaboraci\u00f3n arm\u00f3nica entre los organismos del Estado, sin perjuicio de la autonom\u00eda que le asiste a las Autoridades Ind\u00edgenas en la determinaci\u00f3n o creaci\u00f3n de dichos centros y la destinaci\u00f3n de estos.  b. Justicia restaurativa para la recomposici\u00f3n de los lazos sociales Se dise\u00f1ar\u00e1 una estrategia para preservar los v\u00ednculos sociales de las personas privadas de la libertad con su entorno. Ello permitir\u00e1 garantizar sus derechos, especialmente, a la integraci\u00f3n social y familiar; y mitigar los efectos negativos por la privaci\u00f3n de la libertad. De igual manera, se reformar\u00e1 el Sistema de Responsabilidad Penal para Adolescentes -SRPA bajo un enfoque de justicia restaurativa y pedag\u00f3gico para prevenir la reiteraci\u00f3n del delito. Se implementar\u00e1 la pol\u00edtica nacional de justicia juvenil restaurativa en los territorios, impulsando la implementaci\u00f3n de programas, pr\u00e1cticas y procesos de justicia restaurativa en el SRPA. Finalmente, se promover\u00e1 la protecci\u00f3n integral de los adolescentes y j\u00f3venes, garantizando los derechos a la verdad y reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas, as\u00ed como, el restablecimiento de los v\u00ednculos comunitarios para reducir la reiteraci\u00f3n en el delito.      \n    84 \nc. Atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n condenada, sindicada y pospenada en los territorios  Se implementar\u00e1 una estrategia articulada entre el orden nacional y las entidades territoriales para la implementaci\u00f3n de la justicia restaurativa, adem\u00e1s de garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios de salud, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n y trabajo y servicios p\u00fablicos (luz, agua, entre otros), incluyendo la identificaci\u00f3n de fuentes de financiaci\u00f3n y cofinanciaci\u00f3n para las entidades territoriales. Adem\u00e1s, se impulsar\u00e1 la implementaci\u00f3n del programa de atenci\u00f3n postpenitenciaria en los territorios, para prevenir la reincidencia y garantizar la inclusi\u00f3n social de la poblaci\u00f3n pospenada. d. Robustecimiento de la alternatividad penal, tratamiento diferenciado y prevenci\u00f3n del delito Se desarrollar\u00e1 una estrategia para la promoci\u00f3n del uso de sanciones no privativas de la libertad, la aplicaci\u00f3n de beneficios administrativos y medidas sustitutivas de la pena de prisi\u00f3n, incluyendo la formulaci\u00f3n del programa de coordinaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de servicios de utilidad p\u00fablica. Ello permitir\u00e1 racionalizar, humanizar y descongestionar el sistema penal; implementar el nuevo enfoque restaurativo; y garantizar los derechos procesales. Se implementar\u00e1 un tratamiento penal diferenciado con enfoque de g\u00e9nero y perspectiva interseccional en los casos en los que se presenten factores de vulnerabilidad. As\u00ed mismo, se implementar\u00e1 la Pol\u00edtica P\u00fablica de Prevenci\u00f3n del Delito de Adolescentes y J\u00f3venes priorizando la ejecuci\u00f3n de acciones articuladas entre el orden nacional y territorial. Finalmente, se realizar\u00e1n campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n ciudadana sobre los fines del derecho penal para el reconocimiento de la alternatividad penal, la resocializaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n del delito como formas de tramitar la conflictividad social en materia penal del uso irreflexivo e incapacitante de la prisi\u00f3n. e. De un enfoque reactivo de la pol\u00edtica criminal y penitenciaria a uno sustentado en evidencia emp\u00edrica Se promover\u00e1 la articulaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n de las entidades que participan en las diferentes etapas de la pol\u00edtica criminal de adultos, y adolescentes y j\u00f3venes. Se establecer\u00e1 una l\u00ednea base de goce efectivo de derechos de personas privadas de la libertad. f. Extinci\u00f3n de dominio para el beneficio social Se realizar\u00e1n ajustes normativos e institucionales, en articulaci\u00f3n con el poder judicial, para garantizar mayor efectividad de los procesos judiciales de extinci\u00f3n de domino, y la administraci\u00f3n y destinaci\u00f3n de los bienes para el desarrollo de modelos cooperativos y asociativos de las poblaciones vulnerables y promoci\u00f3n de la econom\u00eda popular, as\u00ed como para la vivienda de poblaci\u00f3n en proceso de      \n    85 \nreincorporaci\u00f3n. Este proceso permitir\u00e1 que la gesti\u00f3n de los activos administrados por la Sociedad de Activos Especiales (SAE) se realice de manera eficiente, planificada y transparente. 13. Justicia transicional para la reconciliaci\u00f3n sustentada en la verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n La justicia transicional es una condici\u00f3n m\u00ednima para la construcci\u00f3n de una cultura de paz y la garant\u00eda de derechos, verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n. Con el prop\u00f3sito de honrar el compromiso de Estado expresado en el Acuerdo Final de Paz y sentar las bases para la Paz Total, el Gobierno Nacional trabajar\u00e1 en el fortalecimiento de la b\u00fasqueda de personas dadas por desaparecidas, la integraci\u00f3n de la oferta institucional de los mecanismos de justicia transicional, la implementaci\u00f3n del Sistema Restaurativo de la JEP, y en un plan de socializaci\u00f3n de los mecanismos restaurativos. Lo anterior, considerando las barreras sociales que impidan el goce de los derechos en raz\u00f3n al sexo, la orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero diversa, la pertenencia \u00e9tnica, entre otras. a. Fortalecimiento de la b\u00fasqueda de personas dadas por desaparecidas Se crear\u00e1 el Sistema Nacional de B\u00fasqueda de Personas Dadas por Desaparecidas en contexto y raz\u00f3n del conflicto armado para la articulaci\u00f3n de los procesos de b\u00fasqueda de la Unidad de B\u00fasqueda de Personas dadas por Desaparecidas, la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, el Ministerio P\u00fablico, la Polic\u00eda Nacional, el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n -SIVJRNR y dem\u00e1s entidades competentes. Este sistema atender\u00e1 la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas, las comunidades y las autoridades propias.  Lo anterior, permitir\u00e1 el dise\u00f1o de una pol\u00edtica p\u00fablica integral participativa de protecci\u00f3n de derechos de las v\u00edctimas para la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la desaparici\u00f3n forzada de personas; y facilitar\u00e1 la implementaci\u00f3n del Plan Nacional de B\u00fasqueda de Personas dadas por Desaparecidas. Se fortalecer\u00e1 el Mecanismo de B\u00fasqueda Urgente \u2013 MBU a trav\u00e9s de acciones de seguimiento y monitoreo. Adicionalmente, las entidades territoriales, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio del Interior, incorporar\u00e1n en sus instrumentos de planeaci\u00f3n, una l\u00ednea dirigida a fortalecer la gesti\u00f3n de los cementerios que tengan en sus terrenos inhumados cuerpos o restos de personas no identificadas y/o identificadas no reclamadas, cualquiera que sea su naturaleza jur\u00eddica, como apoyo al proceso de b\u00fasqueda de personas desaparecidas. b. Oferta institucional y de los mecanismos de justicia transicional Se integrar\u00e1 la oferta institucional de los diferentes sistemas de justicia transicional con el fin de promover el acceso a la justicia y el fortalecimiento de la      \n    86 \ninstitucionalidad local, los liderazgos sociales y procesos organizativos. Esto se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de una estrategia de acompa\u00f1amiento sostenido a los territorios priorizados que permita construir, con participaci\u00f3n de las v\u00edctimas, las comunidades afectadas y sus autoridades propias, una respuesta interinstitucional ajustada a sus necesidades. c. Implementaci\u00f3n del Sistema Restaurativo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Se elaborar\u00e1n los instrumentos normativos necesarios para determinar las competencias, tanto a nivel nacional como territorial, para la implementaci\u00f3n del sistema restaurativo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz. Esto permitir\u00e1 definir los \u00e1mbitos de acci\u00f3n de las distintas entidades del ejecutivo en la implementaci\u00f3n de las sanciones propias, incluyendo las condiciones efectivas de restricci\u00f3n de libertades y derechos, y las medidas de contribuci\u00f3n a la reparaci\u00f3n, as\u00ed como las medidas no sancionatorias en su r\u00e9gimen de condicionalidad. Se desarrollar\u00e1n informes anuales de monitoreo, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre la oferta institucional en materia de justicia transicional, que permita activar rutas para la implementaci\u00f3n y seguimiento de los componentes de las sanciones propias y medidas de contribuci\u00f3n a la reparaci\u00f3n en el marco de la justicia transicional.  d. Plan de socializaci\u00f3n y promoci\u00f3n de los mecanismos restaurativos en la justicia transicional Se crear\u00e1 una estrategia de socializaci\u00f3n y pedagog\u00eda de los mecanismos restaurativos de la justicia transicional, incluyendo las sanciones propias y medidas de contribuci\u00f3n a la reparaci\u00f3n, para aportar a la reconciliaci\u00f3n social, tanto a nivel nacional como territorial, con pertinencia \u00e9tnica. e. Ciudadan\u00edas activas y participativas que construyen paz y justicia social Se formular\u00e1 un programa para la consolidaci\u00f3n de vocer\u00edas ciudadanas que fortalezca liderazgos juveniles y promueva la participaci\u00f3n social, la construcci\u00f3n de la paz con justicia, la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos y el desescalamiento de la conflictividad social. 14. Regulaci\u00f3n de las drogas: del prohibicionismo a la dignificaci\u00f3n de las personas, comunidades, territorios y el medio ambiente  La nueva pol\u00edtica de drogas implica un cambio cultural para dejar atr\u00e1s el prohibicionismo como paradigma dominante, implementando estrategias que atiendan las causas estructurales de este fen\u00f3meno como la pobreza, la falta de acceso a oportunidades, la debilidad institucional, entre otras. Con este objetivo, se promover\u00e1 la regulaci\u00f3n para construir una pol\u00edtica de drogas con visi\u00f3n de largo plazo, basada en el cuidado de la vida con enfoque territorial, ambiental y diferencial.      \n    87 \nSe impulsar\u00e1 el desarrollo territorial con la sustituci\u00f3n de econom\u00edas ilegales a legales, considerando las vocaciones productivas de las zonas intervenidas. Adem\u00e1s, se sustentar\u00e1 en la participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n de todos los sectores, comunidades y territorios, contribuyendo a la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz, la construcci\u00f3n de la paz total, y ser\u00e1 posicionada en el \u00e1mbito internacional. En este contexto, se priorizar\u00e1 el cuidado de las poblaciones rurales, la naturaleza y los territorios afectados por el uso il\u00edcito, tr\u00e1fico y comercializaci\u00f3n de sustancias psicoactivas. a. Regulaci\u00f3n para la garant\u00eda de derechos y libertades Se modificar\u00e1 la legislaci\u00f3n vigente en los siguientes temas: (i) regulaci\u00f3n de usos alternativos de la planta de coca; (ii) uso adulto, producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n del cannabis; (iii) usos para fines medicinales, terap\u00e9uticos, industriales y cient\u00edficos de sustancias psicoactivas; y (iv) protecci\u00f3n del uso ancestral y popular, priorizando la participaci\u00f3n de los campesinos y de las comunidades \u00e9tnicas. Adem\u00e1s, se implementar\u00e1: (i) el tratamiento penal diferenciado para peque\u00f1os cultivadores, (ii) medidas para la inclusi\u00f3n social y productiva, y (iii) alternativas a la privaci\u00f3n de la libertad en delitos menores asociados a drogas. Por \u00faltimo, se adelantar\u00e1n ajustes institucionales que promuevan la actuaci\u00f3n coordinada para dise\u00f1ar e implementar la nueva pol\u00edtica de drogas.  b. Transformaci\u00f3n integral de los territorios, tr\u00e1nsito a la legalidad, cuidado de la naturaleza y protecci\u00f3n de la vida Se formular\u00e1 una pol\u00edtica nacional de drogas que impulse la transici\u00f3n gradual de econom\u00edas ilegales a legales por medio de la transformaci\u00f3n territorial y la implementaci\u00f3n de modelos econ\u00f3micos sostenibles que dignifiquen a las comunidades y protejan la naturaleza, donde se impulsen estrategias de reconversi\u00f3n productiva preferentemente de car\u00e1cter colectivo con enfoque territorial,  con proyectos productivos regionales con cultivos de alta rotaci\u00f3n y generaci\u00f3n de agroindustria que incluyan cr\u00e9ditos de f\u00e1cil acceso, titulaci\u00f3n de tierras y generaci\u00f3n de modelos asociativos de trabajo. Adicionalmente, promover\u00e1 pr\u00e1cticas culturales, ancestrales, medicinales y de procesamiento l\u00edcito de cultivos de coca, marihuana, amapola y otras sustancias psicoactivas para la obtenci\u00f3n de productos comerciales y contar\u00e1n con espacios plurales de di\u00e1logo con actores y autoridades territoriales y nacionales. Finalmente, el Gobierno Nacional, a trav\u00e9s de la Sociedad de Activos Especiales (SAE) gestionar\u00e1 y administrar\u00e1 los activos extintos y en proceso de extinci\u00f3n de dominio de forma articulada con el nuevo paradigma de la pol\u00edtica de drogas y la Paz Total.      \n    88 \nc. Desarticulaci\u00f3n de estructuras multicrimen relacionadas con el fen\u00f3meno de las drogas y otras econom\u00edas ilegales Se definir\u00e1n las acciones para la desarticulaci\u00f3n de organizaciones criminales, especialmente, a trav\u00e9s del sometimiento individual y colectivo de dichas estructuras, en el marco de la paz total. Se estructurar\u00e1 una estrategia en donde la actuaci\u00f3n del Estado se concentrar\u00e1 en los actores del sistema criminal que generan violencia, lavan activos, extorsionan y se lucran en mayor proporci\u00f3n de las actividades ilegales. En este sentido, la Fuerza P\u00fablica priorizar\u00e1 la interdicci\u00f3n de sustancias il\u00edcitas y los insumos para su procesamiento, as\u00ed como la destrucci\u00f3n de infraestructuras para su producci\u00f3n, y la erradicaci\u00f3n forzosa de cultivos industriales. d. Estrategia de pol\u00edtica exterior para el cambio del paradigma del fen\u00f3meno de las drogas Se implementar\u00e1 una estrategia internacional de drogas de corto y mediano plazo orientada a liderar el cambio del enfoque global basado en la guerra contra las drogas articulada interinstitucionalmente con el Ministerio de Relaciones Exteriores y en desarrollo de los principios y lineamientos que determine el Alto Gobierno para tal fin. De esta manera ser\u00e1 posible articular y coordinar los esfuerzos internacionales para promover consensos y debates orientados a consolidar alternativas al prohibicionismo en materia de drogas. e. Reducci\u00f3n de las vulnerabilidades asociadas al consumo de sustancias psicoactivas y protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica Se desarrollar\u00e1n acciones basadas en evidencia con enfoque en salud p\u00fablica y derechos humanos relacionadas con: i) reducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os del consumidor, ii) descriminalizaci\u00f3n del consumidor, iii) prevenci\u00f3n del consumo en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, iv) protecci\u00f3n social de las personas que consumen sustancias psicoactivas y, v) la atenci\u00f3n del consumo problem\u00e1tico. Adicionalmente, se buscar\u00e1 mitigar el riesgo asociado al consumo de sustancias y dejar atr\u00e1s la estigmatizaci\u00f3n. Para ello, la implementaci\u00f3n de las acciones tendr\u00e1 en cuenta, entre otros, el Plan Nacional de Salud Rural, el Plan Decenal de Salud P\u00fablica y el Programa Integral de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n del consumo que define el Punto 4 del Acuerdo de Paz. B. Superaci\u00f3n de privaciones como fundamento de la dignidad humana y condiciones b\u00e1sicas para el bienestar El desarrollo humano y bienestar de la poblaci\u00f3n requiere garantizar unas condiciones o capacidades m\u00ednimas para superar la situaci\u00f3n de vulnerabilidad, emprender su desarrollo personal y ejercer plenamente su libertad. Entre otros factores, el acceso a los servicios b\u00e1sicos como la salud, educaci\u00f3n, saneamiento      \n    89 \nb\u00e1sico, conectividad digital son condiciones fundamentales para la dignidad humana.  1. Hacia un sistema de salud garantista, universal, basado en un modelo de salud preventivo y predictivo a. Colombia como territorio saludable con APS a partir de un modelo preventivo y predictivo.  Se buscar\u00e1 hacer efectiva la APS a trav\u00e9s de la reorientaci\u00f3n de los servicios de salud y el cumplimiento efectivo de las competencias de los integrantes del Sistema de Salud, para lo cual  se propone (i) desarrollar equipos interdisciplinarios territorializados permanentes y sistem\u00e1ticos, para garantizar la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad, a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n de acciones sectoriales e intersectoriales; (ii) conformar redes integrales e integradas territoriales de salud, en las que participan prestadores p\u00fablicos,  privados y mixtos que garantizan servicios con calidad, oportunidad y pertinencia, cerca de donde viven las poblaciones; (iii)  se recuperar\u00e1, fortalecer\u00e1 y modernizar\u00e1 la red p\u00fablica hospitalaria, en particular en las zonas con baja oferta de servicios, apoyado en la ejecuci\u00f3n de un plan maestro de inversiones en infraestructura y dotaci\u00f3n; (iv) se formular\u00e1 e implementar\u00e1 una nueva pol\u00edtica de talento humano en salud, con enfoque de g\u00e9nero, mejoramiento de la pertinencia, la cobertura y distribuci\u00f3n del talento humano en el territorio nacional y (v) se fortalecer\u00e1 el aseguramiento en salud para el cuidado integral de toda la poblaci\u00f3n, bajo el control y regulaci\u00f3n del Estado. b.  Determinantes sociales en el marco del modelo preventivo y predictivo Para promover la intervenci\u00f3n de determinantes sociales se requiere poner en marcha pol\u00edticas intersectoriales que incluyen: (i) la actualizaci\u00f3n de la pol\u00edtica de derechos sexuales y reproductivos que promuevan relaciones sanas basadas en el respeto y que garantice el acceso universal a la consulta preconcepcional y de la gestante, as\u00ed como la educaci\u00f3n para la sexualidad, la prevenci\u00f3n de situaciones de violencias, matrimonios y uniones tempranas y del embarazo adolescente, la gesti\u00f3n menstrual y acceso a m\u00e9todos anticonceptivos, as\u00ed como la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo; (ii) promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables con enfoque diferencial y de curso de vida a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de un plan estrat\u00e9gico intersectorial para promover h\u00e1bitos alimentarios saludables, actividad f\u00edsica, y prevenir el consumo de sustancias psicoactivas. Este plan incluir\u00e1 la creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un programa de juego activo y actividad f\u00edsica con enfoque diferencial, basado en la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad, y (iii) acciones de inter\u00e9s en salud p\u00fablica seg\u00fan necesidades demogr\u00e1ficas y el perfil epidemiol\u00f3gico, considerando mecanismos para reducir enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles, enfermedades tropicales desatendidas, emergentes y reemergentes. Para el caso de      \n    90 \nc\u00e1ncer se fortalecer\u00e1 la detecci\u00f3n temprana, la prevenci\u00f3n, el acceso oportuno y el control, incluyendo enfoque intercultural liderado por el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, en conjunto con los territorios y en el marco de Atenci\u00f3n Primaria en Salud. Adicionalmente, se revisar\u00e1 y actualizar\u00e1 el Programa Ampliado de Inmunizaciones (PAI) y se fortalecer\u00e1 la capacidad de resiliencia del sistema de salud ampliando el alcance de la ley 2064 de 2020. c. M\u00e1s gobernanza y gobernabilidad, mejores sistemas de informaci\u00f3n en salud Para lograr una mayor gobernanza del sistema de salud se propone un esquema multinivel de participaci\u00f3n nacional y territorial a trav\u00e9s de Consejos de Salud, fortaleciendo  la rector\u00eda mediante: (i) la desconcentraci\u00f3n del sistema de inspecci\u00f3n, vigilancia y control liderado desde la SNS al tiempo que el fortalecimiento de la transparencia de sus procesos liquidatarios; (ii) el mejoramiento del sistema de vigilancia en salud p\u00fablica y sanitario; (iii) la modernizaci\u00f3n institucional con el fortalecimiento de la rector\u00eda del MSPS, la capacidad de ADRES, el INVIMA,  el INS, y el Instituto de Evaluaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Salud (IETS) garantizando su independencia, as\u00ed como  la creaci\u00f3n de un Instituto Nacional de Donaci\u00f3n y Trasplante de \u00d3rganos y Tejidos - INDOT y (iv) la promoci\u00f3n desde la academia de observatorios de equidad y bienestar poblacional, para el an\u00e1lisis, monitoreo y seguimiento nacional y subnacional de los factores y condiciones intersectoriales que inciden en los resultados en salud p\u00fablica. En materia de herramientas digitales para mejorar la gesti\u00f3n se realizar\u00e1: (i) el desarrollo de un Sistema de informaci\u00f3n \u00fanico e interoperable que permita la articulaci\u00f3n de todos los actores del SGSS; y (ii) la ampliaci\u00f3n en la salud digital a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n en el ecosistema sanitario, desde aplicaciones y servicios dig\u00edtales, desarrollo y adopci\u00f3n de sistemas y componentes de TIC, con interoperabilidad, est\u00e1ndares de salud y ciberseguridad.  d. Sostenibilidad de los recursos en salud A partir de las capacidades adquiridas en la gesti\u00f3n del riesgo en salud y gesti\u00f3n financiera, se contar\u00e1 con instrumentos que faciliten la convergencia de incentivos dentro de los diferentes integrantes del sistema basados en el mejoramiento de la prevenci\u00f3n y los resultados y cumplimiento de las obligaciones legales en salud mediante: (i) la revisi\u00f3n del gasto en salud, promoviendo una asignaci\u00f3n de recursos m\u00e1s eficiente acorde con los riesgos en salud de la poblaci\u00f3n, y en funci\u00f3n de resultados medidos como m\u00ednimo, en t\u00e9rminos de mortalidad y morbilidad prematura potencialmente evitable; (ii) el fortalecimiento del sistema de pago,  la      \n    91 \nrestituci\u00f3n de recursos, la auditor\u00eda y la rendici\u00f3n de cuentas de los recursos de salud, con transparencia e integridad, garantizando el seguimiento en tiempo real, la continuidad y ampliaci\u00f3n de la capacidad de giro directo de los recursos a los prestadores de servicios de salud, as\u00ed como, el fortalecimiento de los sistemas de administraci\u00f3n y seguimiento de los recursos por parte de la ADRES; (iii) promover la sostenibilidad del sistema de salud especial propio de las universidades estatales u oficiales, mediante la apropiaci\u00f3n de las cotizaciones por ingresos adicionales de sus afiliados con su n\u00facleo familiar. (iv) el mejoramiento de la capacidad de movilizaci\u00f3n de recursos internos, como los impuestos saludables en alcohol, tabaco, alimentos y bebidas ultra procesadas y azucaradas, as\u00ed como los recursos provenientes de los juegos de suerte y azar, loter\u00edas y  apuestas permanentes o chance articulado con el plan estrat\u00e9gico intersectorial para promover h\u00e1bitos saludables; (v) disposici\u00f3n de recursos de cofinanciaci\u00f3n por parte de las entidades territoriales para atender la poblaci\u00f3n migrante y redireccionamiento de excedentes de aportes patronales para ese fin, y (vi) saneamiento definitivo de pasivos de la Naci\u00f3n con el sector salud por tecnolog\u00edas no cubiertas financiadas por la UPC, deudas derivadas de la emergencia sanitaria por COVID 19 y presupuestos m\u00e1ximos; y finalmente, vii) la alineaci\u00f3n de necesidades de financiamiento, acorde con el ciclo presupuestal, con la planeaci\u00f3n y estimaci\u00f3n de las necesidades en salud, en todos los \u00e1mbitos del Sistema.  e. Acceso equitativo a medicamentos dispositivos m\u00e9dicos y otras tecnolog\u00edas Se implementar\u00e1n pol\u00edticas para asegurar la disponibilidad, acceso, continuidad, calidad, y uso seguro y adecuado de tecnolog\u00edas en salud  a trav\u00e9s de las siguientes estrategias: (i) implementar estrategias para el abastecimiento, acceso y disponibilidad de las tecnolog\u00edas en salud para lo cual se formular\u00e1 entre otras una nueva pol\u00edtica farmac\u00e9utica (ii) formular una pol\u00edtica p\u00fablica para el fortalecimiento de la investigaci\u00f3n, producci\u00f3n local y comercializaci\u00f3n de medicamentos y otras tecnolog\u00edas en salud, la cual se articular\u00e1 con la pol\u00edtica farmac\u00e9utica nacional; (iii) generar iniciativas de producci\u00f3n de tecnolog\u00edas estrat\u00e9gicas de car\u00e1cter p\u00fablico o mixto;  promoviendo el trabajo articulado con el sector privado que fortalezcan la cadena de suministro; (iv) promover el uso de medicamentos gen\u00e9ricos, y del uso del est\u00e1ndar sem\u00e1ntico en el caso de dispositivos m\u00e9dicos; (v) generar estrategias de compras p\u00fablicas centralizadas con mecanismos  eficientes; (vi) fortalecimiento para agilizar las autorizaciones de los procesos de fabricaci\u00f3n, venta e importaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en salud, a trav\u00e9s de medidas como el incremento de las capacidades del Invima, entre otros; vii)uso de plataformas digitales reguladas para compra de tecnolog\u00edas de salud; (viii) implementar mecanismos de regulaci\u00f3n de precios, incluyendo la evaluaci\u00f3n por valor terap\u00e9utico; (ix) formular mecanismos de      \n    92 \narticulaci\u00f3n de  las medicinas y terapias alternativas y complementarias (MTAC) con el  Sistema de Salud; (x) fortalecer los procesos de cualificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del talento humano requerido para la atenci\u00f3n en los servicios farmac\u00e9uticos; (xi) revisar la normatividad existente sobre flexibilidades en materia de patentes y su proceso de implementaci\u00f3n y (xii) implementar un sistema de informaci\u00f3n de consulta p\u00fablica que le permita conocer la disponibilidad a corto y mediano plazo de la oferta de medicamentos e insumos. f. Fortalecimiento de la Pol\u00edtica de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en salud Para incentivar el desarrollo tecnol\u00f3gico e investigaci\u00f3n en salud se requiere: (i) implementar la misi\u00f3n de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n para la transferencia y apropiaci\u00f3n de conocimiento, que junto con el fortalecimiento de la Comisi\u00f3n Intersectorial para el desarrollo y producci\u00f3n de tecnolog\u00edas estrat\u00e9gicas en salud -CIDTPES, fomentar\u00e1n la garant\u00eda de la disponibilidad de tecnolog\u00edas y servicios innovadores para la \u201cautonom\u00eda sanitaria y el bienestar social\u201d, y, (ii) desarrollo de acuerdos de transferencia de tecnolog\u00eda, entre otros y (iii) potenciar centros de investigaci\u00f3n en salud como el Hospital San Juan de Dios y el Instituto Materno Infantil a trav\u00e9s de su recuperaci\u00f3n. 2. M\u00ednimo vital de agua El derecho humano al agua y su provisi\u00f3n universal ser\u00e1 satisfecho de manera integral, garantizando la disponibilidad, acceso y calidad del servicio, a trav\u00e9s de la garant\u00eda del m\u00ednimo vital a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Se desarrollar\u00e1n propuestas normativas que permitan dar los lineamientos necesarios para garantizar el acceso al agua y saneamiento b\u00e1sico en el pa\u00eds a trav\u00e9s de esquemas diferenciales y el suministro a trav\u00e9s de medios alternos, incluyendo la reglamentaci\u00f3n del m\u00ednimo vital de agua, que contenga los aspectos necesarios para su implementaci\u00f3n y que no impliquen gratuidad, definiendo la focalizaci\u00f3n, financiaci\u00f3n, beneficiarios y enfoque diferencial en su aplicaci\u00f3n, entre otros. 3. Educaci\u00f3n de calidad para reducir la desigualdad La educaci\u00f3n es un medio fundamental para superar la desigualdad y para hacer de nuestro pa\u00eds una sociedad del conocimiento y de los saberes propios. Se garantizar\u00e1 el derecho a la educaci\u00f3n y al desarrollo integral de las ni\u00f1as, los ni\u00f1os, los adolescentes, los j\u00f3venes y adultos, desde la educaci\u00f3n inicial hasta la posmedia, a trav\u00e9s de estrategias de acceso y permanencia. La educaci\u00f3n de calidad estar\u00e1 centrada en la formaci\u00f3n y desarrollo de la profesi\u00f3n docente, y en el fortalecimiento pedag\u00f3gico, curricular y de ambientes de aprendizaje. La apuesta es por una educaci\u00f3n humanista, incluyente, antirracista e intercultural. Esta visi\u00f3n de la      \n    93 \neducaci\u00f3n permite hacer de la escuela, m\u00e1s que un lugar f\u00edsico un escenario alrededor del cual se organizan las comunidades. Se contar\u00e1 con un enfoque poblacional, regional, de g\u00e9nero, territorial, \u00e9tnico, atendiendo especialmente a la ruralidad. a. Primera infancia feliz y protegida Se avanzar\u00e1 de manera progresiva en la universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral, con prioridad en las comunidades rurales y territorios mayormente afectados por la violencia. En el pr\u00f3ximo cuatrienio se pasar\u00e1 de 1,9 millones de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os atendidos con educaci\u00f3n inicial en el marco de la atenci\u00f3n integral a 2,7 millones, en articulaci\u00f3n con el Sistema Nacional del Cuidado. La primera infancia debe desarrollarse integralmente y crecer en condiciones de amor, juego y protecci\u00f3n. Los proyectos pedag\u00f3gicos de calidad girar\u00e1n en torno a la m\u00fasica, el arte y la oralidad. Se realizar\u00e1 por primera vez en el pa\u00eds un seguimiento longitudinal y atenci\u00f3n integral de calidad a una cohorte de ni\u00f1os nacidos a partir del 7 de agosto de 2022, la \u201cGeneraci\u00f3n de la Paz\u201d, acompa\u00f1ando su trayectoria educativa, garantizando tr\u00e1nsitos arm\u00f3nicos, pertinentes y de calidad. En un esfuerzo conjunto con las entidades territoriales se priorizar\u00e1n recursos desde distintas fuentes de financiaci\u00f3n, como el Sistema General de Regal\u00edas, para el mejoramiento y dotaci\u00f3n de ambientes de aprendizaje para la primera infancia. b. Resignificaci\u00f3n de la jornada escolar: m\u00e1s que tiempo Se dar\u00e1 un nuevo sentido a la jornada escolar para aumentar las oportunidades de aprendizaje de los estudiantes, a trav\u00e9s de una estrategia de formaci\u00f3n integral que incorpore la cultura, el deporte, la recreaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica, las artes, la ciencia y la estrategia de Educaci\u00f3n CRESE (ciudadana, para la reconciliaci\u00f3n, antirracista, socioemocional y para el cambio clim\u00e1tico) en pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas pertinentes al contexto. Para ello, se llevar\u00e1n a cabo rutas de acompa\u00f1amiento a Entidades Territoriales Certificadas (ETC) y colegios para fortalecer las capacidades de gesti\u00f3n pedag\u00f3gica y escolar, para la identificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de esquemas viables y diversos que favorezcan nuevas formas de entender la jornada escolar. c.  Dignificaci\u00f3n, formaci\u00f3n y desarrollo de la profesi\u00f3n docente para una educaci\u00f3n de calidad Se robustecer\u00e1 la institucionalidad p\u00fablica para garantizar la protecci\u00f3n de los derechos laborales de los docentes. De manera participativa se llegar\u00e1 a consensos en relaci\u00f3n con el ingreso al magisterio, la formaci\u00f3n profesional, la evaluaci\u00f3n, el retiro y una pol\u00edtica de bienestar docente que garantice sus derechos laborales. Se revisar\u00e1n los criterios de evaluaci\u00f3n docente para contar con instrumentos      \n    94 \napropiados y pertinentes que den cuenta de la transformaci\u00f3n y el avance en las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas.   Se fortalecer\u00e1 la formaci\u00f3n de docentes, directivos docentes, orientadores escolares con el objetivo de tener una educaci\u00f3n m\u00e1s contextualizada que responda a las necesidades de los estudiantes e impacte positivamente en sus proyectos de vida. Se crear\u00e1 un sistema de formaci\u00f3n docente que articule los diferentes niveles, y se har\u00e1 \u00e9nfasis en la formaci\u00f3n situada mediante estrategias que correspondan a las necesidades y particularidades territoriales y el Programa Todos a Aprender (PTA). Se apoyar\u00e1 a educadores oficiales en ejercicio con la financiaci\u00f3n para el acceso a programas de formaci\u00f3n inicial, formaci\u00f3n continua y posgradual. Se fomentar\u00e1 el acceso de los docentes oficiales a programas de movilidad acad\u00e9mica en el exterior, dirigidos a fortalecer el aprendizaje de una segunda lengua y para el desarrollo de estudios posgraduales. Se fortalecer\u00e1n redes y comunidades de aprendizaje de docentes, orientadores escolares, directivos docentes, como una estrategia de formaci\u00f3n entre pares. Finalmente, se fortalecer\u00e1n las Escuelas Normales Superiores en sus capacidades y condiciones para consolidarlas como centros de excelencia en formaci\u00f3n y liderazgo educativo en las zonas rurales. d. Movilizaci\u00f3n social por la educaci\u00f3n en los territorios Se pondr\u00e1 en marcha un programa que involucre a 40 mil estudiantes de las escuelas normales superiores y universitarios, especialmente de licenciaturas, para que apoyen voluntaria y solidariamente a los estudiantes de preescolar, b\u00e1sica y media, a partir de un modelo de aprendizaje dial\u00f3gico. El voluntariado podr\u00e1 hacerse en el marco de las pr\u00e1cticas profesionales, en tiempo completo con desplazamiento a territorio, o en tiempo parcial de manera presencial o virtual.  Finalmente, a trav\u00e9s del PTA se dinamizar\u00e1n expediciones pedag\u00f3gicas que movilicen a las comunidades educativas con el fin de avanzar en la formaci\u00f3n integral y la educaci\u00f3n de calidad. e. Curr\u00edculos para la justicia social Se simplificar\u00e1 la arquitectura curricular actual para que las escuelas implementen curr\u00edculos m\u00e1s pertinentes y contextualizados. De manera participativa y en respeto de la autonom\u00eda escolar se promover\u00e1 la incorporaci\u00f3n curricular de la Educaci\u00f3n CRESE (ciudadana, para la reconciliaci\u00f3n, antirracista, socioemocional y para el cambio clim\u00e1tico) con una permanente referencia a las necesidades y contextos territoriales, incorporando las recomendaciones de la Comisi\u00f3n de la Verdad y la Comisi\u00f3n Asesora para la Ense\u00f1anza de la Historia. De igual manera, se promover\u00e1 la incorporaci\u00f3n curricular en los niveles de b\u00e1sica y media de formaci\u00f3n integral a trav\u00e9s de las artes, la m\u00fasica, la geograf\u00eda, la educaci\u00f3n f\u00edsica y se impulsar\u00e1 la formaci\u00f3n en habilidades del siglo XXI como la programaci\u00f3n, el pensamiento computacional y la rob\u00f3tica.      \n    95 \nf. Gesti\u00f3n territorial educativa y comunitaria Se potencializar\u00e1n las capacidades de las Entidades Territoriales Certificadas en Educaci\u00f3n (ETC) para la gesti\u00f3n del talento humano, los recursos financieros, las alianzas y dem\u00e1s estrategias que permitan garantizar el acceso y permanencia de las ni\u00f1as, ni\u00f1os, y j\u00f3venes en el sistema educativo. Se continuar\u00e1 con la implementaci\u00f3n del Plan Especial de Educaci\u00f3n Rural (PEER), y se pondr\u00e1 \u00e9nfasis en la implementaci\u00f3n de los compromisos educativos incluidos en los Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial (PDET). Adem\u00e1s, con la finalidad de generar mejores condiciones de atenci\u00f3n integral y pertinente dentro del sector educativo, se fortalecer\u00e1 la gesti\u00f3n y el acompa\u00f1amiento de los orientadores en municipios PDET. Adicionalmente, con el fin de garantizar a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes el derecho fundamental a la educaci\u00f3n de calidad, la Comisi\u00f3n de Alto Nivel de que trata el art\u00edculo 188 de la ley 1955 de 2019, consensuar\u00e1 una propuesta de acto legislativo para reformar el Sistema General de Participaciones con el objetivo del cierre progresivo de las brechas estructurales en los niveles de educaci\u00f3n preescolar, b\u00e1sica y media. g. Educaci\u00f3n media para la construcci\u00f3n de proyectos de vida Se har\u00e1 una transformaci\u00f3n curricular de la educaci\u00f3n media para una formaci\u00f3n integral, que tendr\u00e1 en cuenta los intereses y necesidades de los j\u00f3venes. Se incentivar\u00e1n mecanismos de articulaci\u00f3n de la media \u2013 en estrategia de multicampus regionales - con la Educaci\u00f3n para el Trabajo y el Desarrollo Humano (ETDH), y la educaci\u00f3n superior. En este proceso participar\u00e1 el SENA. Se ampliar\u00e1n las apuestas de la orientaci\u00f3n socio\u2013ocupacional y se fomentar\u00e1n las competencias socioemocionales, la educaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera, as\u00ed como la educaci\u00f3n ciudadana y para la reconciliaci\u00f3n. h. Hacia la erradicaci\u00f3n de los analfabetismos y el cierre de inequidades Se fortalecer\u00e1n las ETC para la ampliaci\u00f3n de la atenci\u00f3n educativa dirigida a la poblaci\u00f3n joven, adulta y mayor a trav\u00e9s de modelos educativos flexibles, pertinentes, con apuestas de educaci\u00f3n virtual, que involucren procesos de emprendimiento. Igualmente, se desarrollar\u00e1n procesos de b\u00fasqueda activa de la poblaci\u00f3n analfabeta, d\u00e1ndole prioridad a la ruralidad y a las poblaciones excluidas.  Adem\u00e1s, se fortalecer\u00e1 el Plan Nacional de Lectura, Escritura y Oralidad- PNLEO con diversas modalidades para crear ambientes de aprendizaje, a trav\u00e9s de una oferta de servicios y programas diversos, con mayor dotaci\u00f3n de materiales bibliogr\u00e1ficos para promoci\u00f3n de la lectura, la investigaci\u00f3n y el di\u00e1logo comunitario. i. Programa de Educaci\u00f3n Intercultural y Biling\u00fce Se fortalecer\u00e1n las lenguas extranjeras, nativas, criollas y de se\u00f1as colombiana en educaci\u00f3n preescolar, b\u00e1sica y media con el fin de preservar la riqueza cultural,      \n    96 \nling\u00fc\u00edstica y \u00e9tnica del pa\u00eds en nuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes. Para lograr este objetivo, el Programa de Educaci\u00f3n Intercultural y Biling\u00fce implementar\u00e1 acciones tales como mentor\u00edas y formaci\u00f3n a docentes y directivos docentes; acompa\u00f1amiento en el uso de recursos pedag\u00f3gicos gratuitos f\u00edsicos y en l\u00ednea no solamente en zonas urbanas sino adem\u00e1s en zonas rurales;  adicionalmente se crear\u00e1 una pol\u00edtica p\u00fablica intercultural y biling\u00fce desde la caracterizaci\u00f3n y reconocimiento de las culturas de nuestros territorios. j. Por un Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE) m\u00e1s equitativo, que contribuya al bienestar y la seguridad alimentaria El PAE ampliar\u00e1 su alcance como estrategia de permanencia escolar para contribuir a la seguridad alimentaria y nutricional. Se avanzar\u00e1 en el incremento progresivo de la cobertura hasta alcanzar la universalidad, y con la atenci\u00f3n durante todo el a\u00f1o escolar, incluyendo los periodos de receso acad\u00e9mico, en las regiones priorizadas, privilegiando la participaci\u00f3n de las comunidades en la operaci\u00f3n del programa y el control social con transparencia, en concordancia con lo establecido en la transformaci\u00f3n de Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n. k. Educaci\u00f3n superior como un derecho La educaci\u00f3n superior ser\u00e1 reconocida como un derecho econ\u00f3mico, social y cultural necesario progresivo para la realizaci\u00f3n humana. Se avanzar\u00e1 de manera gradual en la pol\u00edtica de gratuidad en la matr\u00edcula de las IES p\u00fablicas. Se fomentar\u00e1 el acceso de 500 mil nuevos estudiantes, acompa\u00f1ados de estrategias para promover la permanencia y la graduaci\u00f3n, priorizando a j\u00f3venes provenientes de contextos vulnerables, municipios PDET y ruralidad dispersa. Las IES p\u00fablicas contar\u00e1n con la financiaci\u00f3n para su sostenibilidad, y con la asignaci\u00f3n de recursos adicionales para fortalecer su base presupuestal, el mejoramiento de sus condiciones, que se distribuir\u00e1n con criterios de cierre de brechas y llegada a las regiones.Para efectos de lo anterior, el gobierno nacional, en cabeza del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, en conjunto con los diferentes actores del sector, continuar\u00e1 avanzando en las propuestas de reforma a la Ley 30 de 1992, priorizando la modificaci\u00f3n de los art\u00edculos 86 y 87 de la mencionada ley. 4. Conectividad digital para cambiar vidas La conectividad digital del pa\u00eds es una misi\u00f3n pendiente. El acceso y uso de las tecnolog\u00edas digitales deben considerarse un derecho y no un privilegio. El Estado debe asegurarse de conectar y alfabetizar digitalmente a los habitantes para desarrollar la sociedad del conocimiento a trav\u00e9s de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC) garantizando un enfoque diferencial, con el objetivo de generar oportunidades, riqueza, igualdad y productividad. Se le dar\u00e1      \n    97 \nprioridad a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable y a los territorios que han sido olvidados para escribir la historia del cambio. a. Estrategia de conectividad digital Se establecer\u00e1 una estrategia de conectividad nacional y regional, focalizada que permita: i) llevar conectividad a las zonas que no cuentan con el servicio y mejorar la cobertura y calidad en las zonas donde no se cumple con los indicadores de calidad, esto a trav\u00e9s de diferentes tecnolog\u00edas y compartici\u00f3n de infraestructura. ii) Dise\u00f1ar mecanismos de coinversi\u00f3n entre el Estado y los actores privados para el despliegue de redes de telecomunicaciones (neutras, cable submarino, entre otras). iii) Proponer mecanismos t\u00e9cnicos y normativos que permitan la eliminaci\u00f3n de barreras por parte de las entidades territoriales para el despliegue de redes de telecomunicaciones. iv) Asignar los permisos de uso del espectro radioel\u00e9ctrico y promover su uso eficiente, especialmente para servicios 5G, a trav\u00e9s de esquemas y condiciones que maximicen el bienestar social y la compartici\u00f3n de este recurso. v) Establecer condiciones reglamentarias diferenciales a nivel local, regional y/o para casos de uso en la asignaci\u00f3n los permisos de uso del espectro radioel\u00e9ctrico. vi) Crear condiciones para la prestaci\u00f3n del servicio de Internet que promueva la inclusi\u00f3n de actores locales y regionales, como peque\u00f1os prestadores del servicio de Internet - ISP y/o redes comunitarias. vii) Priorizar y actualizar el marco normativo de las obligaciones de hacer en las asignaciones y renovaciones los permisos de uso del espectro que permita establecerlas por parte de MinTIC. vii) Fortalecer otros servicios del sector TIC, tales como, televisi\u00f3n, radiodifusi\u00f3n sonora, y postal, introduciendo medidas que fortalezcan sus condiciones de sana y libre competencia. b. Alfabetizaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n digital como motor de oportunidades para la igualdad Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 una estrategia para democratizar las TIC y desarrollar la sociedad del conocimiento y la tecnolog\u00eda mediante la alfabetizaci\u00f3n digital, as\u00ed como el uso y la apropiaci\u00f3n de las TIC con enfoque diferencial. Esta estrategia incluir\u00e1:  i) La creaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n, programas virtuales y laboratorios digitales en las diferentes regiones del pa\u00eds. ii) La modernizaci\u00f3n del sistema educativo que permita brindar a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes, as\u00ed como los dem\u00e1s miembros de la comunidad educativa, instrumentos para involucrarse en el mundo de la tecnolog\u00eda. iii) La implementaci\u00f3n de iniciativas para generar cultura y apropiaci\u00f3n de h\u00e1bitos de uso seguro de tecnolog\u00edas digitales desde la educaci\u00f3n temprana, con \u00e9nfasis en la protecci\u00f3n de menores en los entornos digitales.      \n    98 \nC. Expansi\u00f3n de capacidades: m\u00e1s y mejores oportunidades de la poblaci\u00f3n para lograr sus proyectos de vida Es necesario ampliar las oportunidades de generaci\u00f3n de ingresos. Los j\u00f3venes deben acceder a la educaci\u00f3n postmedia de calidad. Se deben potenciar las iniciativas productivas y las posibilidades de alianzas p\u00fablico-populares, buscando la generaci\u00f3n de empleo, y el crecimiento econ\u00f3mico. La calidad de vida tambi\u00e9n depende de otros elementos cr\u00edticos como la cultura, el deporte, o la oferta de actividades de recreaci\u00f3n.  1. Bienestar f\u00edsico y mental y social de la poblaci\u00f3n Disfrutar de una vida plena depende en gran parte de gozar de buena salud f\u00edsica, mental y social. Para alcanzar este objetivo se debe promover la salud metal, el cuidado y el autocuidado, y la protecci\u00f3n de la salud f\u00edsica que puede ocasionar las afectaciones derivadas del cambio clim\u00e1tico. a. Promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n integral de la salud mental Para promover el bienestar mental se requiere: (i) actualizar la pol\u00edtica vigente con la participaci\u00f3n del Consejo de Salud Mental (ii) abordar el consumo de sustancias psicoactivas como un problema de salud p\u00fablica, con enfoque de riesgos y da\u00f1os, as\u00ed como la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n integral de las situaciones de violencias (autoinfligidas e interpersonales) (iii) construir una estrategia intersectorial de mediano y largo plazo que promueva la salud mental a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n social, la eliminaci\u00f3n del estigma y la discriminaci\u00f3n, el desarrollo de competencias socioemocionales e identificaci\u00f3n oportuna de afectaciones mentales (iv) ampliar de la cobertura de rehabilitaci\u00f3n psicosocial y rehabilitaci\u00f3n basada en la comunidad en particular en las zonas m\u00e1s apartadas en articulaci\u00f3n con la estrategia de atenci\u00f3n primaria en salud; (v) creaci\u00f3n de la red mixta nacional y territorial en salud mental (vi) atender integralmente las afectaciones de salud mental de la poblaci\u00f3n privada de la libertad para el sector carcelario y penitenciario y el sistema de responsabilidad penal adolescente; y (vii) actualizaci\u00f3n de la Encuesta Nacional de Salud Mental b. Salud, ambiente y cambio clim\u00e1tico La salud p\u00fablica contribuir\u00e1 a la adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, la inspecci\u00f3n, vigilancia y control. Se estimular\u00e1 la participaci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n social con enfoque de justicia clim\u00e1tica. As\u00ed mismo, el pa\u00eds adoptar\u00e1 est\u00e1ndares internacionales en materia de protecci\u00f3n de la vida y la salud y se expedir\u00e1 e implementar\u00e1 el plan de acci\u00f3n intersectorial de la Pol\u00edtica Integral de Salud Ambiental (PISA).  Para mitigar los riesgos que afectan la salud de las poblaciones se requiere: (i) establecer criterios t\u00e9cnicos de salud en los procesos      \n    99 \nde licenciamiento de proyectos productivos y de infraestructura, y (ii) definir los limites ambientales para la protecci\u00f3n de la salud de las personas y comunidades. c. Fortalecimiento de la seguridad vial para la protecci\u00f3n de la vida Se implementar\u00e1 el Plan Nacional de Seguridad Vial 2022-2031. Se definir\u00e1n los planes de acci\u00f3n para mitigar los riesgos que impactan la seguridad vial, y se apoyar\u00e1 a las entidades territoriales en la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los planes de movilidad escolar con \u00e9nfasis en educaci\u00f3n vial. Los Planes Locales de Seguridad Vial deben incentivar el uso de medios de transporte con menores tasas de siniestralidad vial. Es importante mejorar la calidad de los datos. Se modificar\u00e1 el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito Terrestre, y se fortalecer\u00e1 la capacidad de control de las autoridades de tr\u00e1nsito mediante la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas que promuevan el mejoramiento de indicadores de siniestralidad, con el apoyo de la Agencia Nacional de Seguridad Vial, y bajo el control y seguimiento de la Superintendencia de Transporte. Se desarrollar\u00e1n estrategias enfocadas a promover incentivos, descuentos y campa\u00f1as que ser\u00e1n implementadas por los organismos de apoyo al tr\u00e1nsito. Se cualificar\u00e1 el control operativo en v\u00eda y se implementar\u00e1n estrategias para fortalecer la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n a trav\u00e9s de campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n en seguridad vial, h\u00e1bitos y comportamientos seguros, con enfoque en el cumplimiento de las normas de tr\u00e1nsito y seguridad vial. As\u00ed mismo, se revisar\u00e1n los plazos de la revisi\u00f3n t\u00e9cnico \u2013 mec\u00e1nica de veh\u00edculos automotores y de emisiones contaminantes. Se revisar\u00e1 el seguro obligatorio de accidentes de tr\u00e1nsito para garantizar su cobertura, eficiencia y finalidad. Se fortalecer\u00e1 el proceso de imposici\u00f3n y cobro oportuno de las multas de tr\u00e1nsito para lo cual la Superintendencia de Transporte incorporar\u00e1 al Sistema de Control y Vigilancia SICOV a las entidades que realicen cursos para obtener descuentos en las sanciones por infracciones a normas de tr\u00e1nsito. Se realizar\u00e1n las reformas institucionales para contar con una entidad encargada de la prevenci\u00f3n de la siniestralidad, la investigaci\u00f3n de accidentes, el registro de siniestros, y la definici\u00f3n de los requisitos t\u00e9cnicos m\u00ednimos de seguridad en los modos f\u00e9rreo y fluvial. 2. Garant\u00eda del disfrute y ejercicio de los derechos culturales para la vida y la paz Se reconocer\u00e1 y posicionar\u00e1 al sector cultura para el desarrollo integral y la justicia social, a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de una cultura de Paz y de inclusi\u00f3n; el fomento del arte para la vida, el di\u00e1logo intercultural, la econom\u00eda cultural, popular y alternativa, y el reconocimiento de los saberes y pr\u00e1cticas culturales; la salvaguardia de las memorias; el fortalecimiento y dignificaci\u00f3n de la labor cultural de las personas y sus condiciones de vida.      \n    100 \na. Otorgarle a la pol\u00edtica de paz total una dimensi\u00f3n art\u00edstica y cultural Se contribuir\u00e1 a la construcci\u00f3n de paz mediante procesos culturales, art\u00edsticos y de reconocimiento de saberes de todas las poblaciones y territorios a trav\u00e9s del fomento, la protecci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de expresiones de cultura de paz, tanto institucionales como populares. Se impulsar\u00e1 la apropiaci\u00f3n social de los distintos legados y contribuciones a la verdad y la memoria, para la construcci\u00f3n de un nuevo relato de naci\u00f3n que promueva el di\u00e1logo como un camino para la paz. b. Reconocimiento, salvaguardia y fomento de la memoria viva, el patrimonio, las culturas y los saberes Se salvaguardar\u00e1n los oficios, pr\u00e1cticas y saberes colectivos de las comunidades, grupos \u00e9tnicos y lugares de memoria. Se fortalecer\u00e1n los procesos de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, valoraci\u00f3n, protecci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico, urbano, museol\u00f3gico, audiovisual, bibliogr\u00e1fico, archiv\u00edstico y ling\u00fc\u00edstico. Se identificar\u00e1n, fortalecer\u00e1n y promover\u00e1n, junto con las comunidades y grupos \u00e9tnicos, los conocimientos, pr\u00e1cticas y saberes, que puedan ser objeto de apropiaci\u00f3n social para la mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y la protecci\u00f3n de la biodiversidad. Se fortalecer\u00e1n los patrimonios vivos como motores del desarrollo sostenible, centrado en las comunidades que los habitan mediante la generaci\u00f3n de acciones que mitiguen los impactos de la urbanizaci\u00f3n contempor\u00e1nea a trav\u00e9s de la defensa y dignificaci\u00f3n de la vida y del cuidado del medio ambiente. Con el fin de asegurar la preservaci\u00f3n de los Bienes de Inter\u00e9s Cultural (BIC) y la apropiaci\u00f3n social de su valor cultural, se definir\u00e1n lineamientos que permitan mejorar los procesos de enajenaci\u00f3n de estos bienes y garanticen su preservaci\u00f3n; adicionalmente, en el caso de bienes que pudieran ser reconocidos como Bienes de Inter\u00e9s Cultural \u2013 BIC, se establecer\u00e1n mecanismos orientados a su protecci\u00f3n en tanto se surte su respectivo proceso de declaratoria. c. Fomento y est\u00edmulos a las culturas, las artes y los saberes Se ampliar\u00e1n las oportunidades de participaci\u00f3n y acceso de todas las regiones del pa\u00eds, las organizaciones culturales y sociales en los territorios, las zonas rurales y aquellas que hist\u00f3ricamente han tenido dificultades para acceder a la oferta de convocatorias p\u00fablicas para la cofinanciaci\u00f3n de proyectos e iniciativas art\u00edsticas y culturales, para lo cual se incorporar\u00e1n nuevos enfoques y metodolog\u00edas que faciliten la participaci\u00f3n y acceso a los recursos destinados a convocatorias p\u00fablicas y a los programas nacionales de concertaci\u00f3n cultural y est\u00edmulos. En articulaci\u00f3n entre los sectores de cultura y educaci\u00f3n se garantizar\u00e1 el acceso a las artes, los saberes y la cultura, a trav\u00e9s de procesos de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n que vinculen a las a los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes, comunidades \u00e9tnicas, y los      \n    101 \ndiversos grupos poblacionales. Adicionalmente, se promover\u00e1 el trabajo asociativo de colectivos y agrupaciones art\u00edsticas y se generar\u00e1n diferentes espacios e instrumentos a trav\u00e9s de un sistema nacional que facilite la circulaci\u00f3n nacional e internacional de las creaciones art\u00edsticas y culturales. Para lograr que Colombia sea una sociedad del conocimiento, se trabajar\u00e1 por planes y programas que fomenten la lectura y la escritura desde la primera infancia. Se promover\u00e1 la creaci\u00f3n, circulaci\u00f3n, salvaguarda, preservaci\u00f3n y promoci\u00f3n de obras colombianas cinematogr\u00e1ficas, audiovisuales, sonoras y de medios interactivos, con enfoque poblacional, \u00e9tnico y de g\u00e9nero, que contribuyan al desarrollo integral de una cultura de paz. d. Gobernanza cultural Se desarrollar\u00e1 una pol\u00edtica p\u00fablica para la gobernanza cultural desde la construcci\u00f3n territorial, de manera conjunta con las organizaciones sociales y culturales, y la sociedad civil en articulaci\u00f3n con los planes de gesti\u00f3n p\u00fablica de las entidades territoriales y aliados estrat\u00e9gicos del sector privado y la academia. Se promover\u00e1n desarrollos normativos e instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica para la valoraci\u00f3n de la actividad cultural, entre ellos el Estatuto para la dignificaci\u00f3n laboral de artistas, creadores, gestores culturales, portadores de saberes ancestrales y tradicionales, y dem\u00e1s trabajadores de la cultura, as\u00ed como de sus expresiones colectivas. Tambi\u00e9n se ajustar\u00e1 el modelo de organizaci\u00f3n y operaci\u00f3n de las Entidades descentralizadas indirectas del sector cultura.  El Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia \u2013 ICANH definir\u00e1 una tasa de cobro por los procedimientos asociados a la protecci\u00f3n y manejo de bienes arqueol\u00f3gicos asociados al Programa de Arqueolog\u00eda Preventiva \u2013 PAP, permiti\u00e9ndole solventar los costos de dichos procesos que actualmente se desarrollan de manera gratuita. El Instituto Caro y Cuervo contar\u00e1 con una modernizaci\u00f3n institucional, que potencie sus procesos de docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n, as\u00ed como su oferta de programas en todos los niveles de la educaci\u00f3n superior. e. Econom\u00edas populares y alternativas en los ecosistemas culturales y creativos Se reconocer\u00e1n y fomentar\u00e1n los procesos populares y alternativos, como una fuente de sostenibilidad y dignificaci\u00f3n de los agentes culturales y creativos, mediante el establecimiento de alianzas p\u00fablico-populares en los campos de la creaci\u00f3n, producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de sus expresiones art\u00edsticas y culturales.  Se incentivar\u00e1n procesos de reconocimiento, fortalecimiento, asociatividad y sostenibilidad con articulaci\u00f3n de los actores de la econom\u00eda popular y comunitaria      \n    102 \ndel sector de las culturas, las artes y los saberes, mediante la creaci\u00f3n del Consejo Nacional de Econom\u00edas Culturales y Creativas, instancia que promover\u00e1 el fortalecimiento de las instituciones p\u00fablicas, privadas, mixtas y populares, el fortalecimiento de la capacidad asociativa, organizativa, t\u00e9cnica y productiva, as\u00ed como la promoci\u00f3n, defensa, divulgaci\u00f3n y desarrollo de las unidades econ\u00f3micas que pertenecen a este sector. Para concretar estos objetivos desde el sector cultura se crear\u00e1n los Teritorios Culturales, Creativos y de los Saberes. f. Espacios culturales como centros de pensamiento y acci\u00f3n para la construcci\u00f3n y el ejercicio colectivo de la democracia Se crear\u00e1n nuevos espacios culturales y se fortalecer\u00e1n los existentes, en conjunto con las entidades territoriales para promover la sostenibilidad de las redes nacionales de bibliotecas p\u00fablicas, de museos y de archivos, las bibliotecas comunitarias, las casas de la cultura, los teatros, las casas y lugares de la memoria, parques arqueol\u00f3gicos y dem\u00e1s espacios culturales, a trav\u00e9s de acciones de mejoramiento, adecuaci\u00f3n y activaci\u00f3n en los territorios y participaci\u00f3n ciudadana, para la apropiaci\u00f3n social que propicie el di\u00e1logo de saberes y encuentros interculturales y la construcci\u00f3n de una cultura de paz. 3. Derecho al deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica para la convivencia y la paz La formaci\u00f3n integral de las personas y la construcci\u00f3n de un tejido social basado en las demandas poblacionales frente a la pr\u00e1ctica y disfrute del derecho fundamental al deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica, contribuir\u00e1n al desarrollo humano, la convivencia y la paz en Colombia. El modelo deportivo del pa\u00eds contar\u00e1 con un sistema nacional del deporte p\u00fablico, con enfoque territorial, \u00e9tnico y de igualdad de g\u00e9nero, y en articulaci\u00f3n con los sectores de salud y educaci\u00f3n. Adicionalmente, se mejorar\u00e1 la arquitectura institucional del Ministerio del Deporte, se afianzar\u00e1n los mecanismos de inspecci\u00f3n, vigilancia y control de las organizaciones p\u00fablicas y privadas que conforman el Sistema Nacional de Deporte, se contar\u00e1 con un fondo-cuenta para el sector y se crear\u00e1 un Registro \u00danico Nacional en el que se reconozcan los distintos actores del sistema en los niveles municipal, distrital, departamental y nacional. a. Democratizar el acceso de la poblaci\u00f3n al deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica En coordinaci\u00f3n con los ministerios de Educaci\u00f3n y de Salud se crear\u00e1 el programa deporte, recreaci\u00f3n y actividad f\u00edsica en la escuela para una vida saludable y feliz en jornada extendida de las instituciones educativas. Se definir\u00e1n los lineamientos para la construcci\u00f3n, adecuaci\u00f3n, mantenimiento y administraci\u00f3n de los escenarios      \n    103 \ndeportivos, recreativos y de actividad f\u00edsica, en armon\u00eda con los planes de ordenamiento territorial.  Se construir\u00e1 un mapa deportivo nacional para identificar las tradiciones, condiciones y fortalezas para la pr\u00e1ctica deportiva y nuevas tendencias deportivas, estimulando y fortaleciendo procesos de b\u00fasqueda, identificaci\u00f3n y desarrollo de talentos deportivos . Como estrategia que aportar\u00e1 a la construcci\u00f3n de la Paz Total, las Escuelas de Formaci\u00f3n Deportiva se consolidar\u00e1n como centros de desarrollo del pensamiento, la expresi\u00f3n y el movimiento, promoviendo las pr\u00e1cticas ancestrales, apropiadas y tradicionales en torno al deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica y las nuevas tendencias deportivas. Se estructurar\u00e1 un modelo pedag\u00f3gico diferencial de acuerdo con las particularidades de los territorios. Este programa priorizar\u00e1 a municipios PDET e incluir\u00e1 el enfoque de perspectiva de g\u00e9nero y diferencial.As\u00ed mismo, se realizar\u00e1 el acompa\u00f1amiento a la Instituci\u00f3n Universitaria Escuela Nacional del Deporte para que \u00e9sta, en el marco de su autonom\u00eda y de acuerdo con su proyecto institucional, adelante los procesos necesarios para lograr la redefinici\u00f3n de su car\u00e1cter como universidad nacional del deporte que le permita su modernizaci\u00f3n institucional y fortalecer sus procesos de docencia y oferta de programas. b. M\u00e1s mujeres en el deporte Se incrementar\u00e1 gradualmente la participaci\u00f3n de las mujeres en los programas de deporte, recreaci\u00f3n y actividad f\u00edsica y se promover\u00e1 el desarrollo del deporte profesional y de alto rendimiento femenino, con un enfoque interseccional. En coordinaci\u00f3n con los actores p\u00fablicos y privados del Sistema Nacional del Deporte, se implementar\u00e1 una estrategia de prevenci\u00f3n y orientaci\u00f3n ante las violencias de g\u00e9nero en el deporte, para garantizar la pr\u00e1ctica deportiva en entornos seguros. c. El barrismo como cultura de vida y cambio social Se definir\u00e1 una pol\u00edtica p\u00fablica en el marco de la actualizaci\u00f3n del Plan Decenal de Seguridad, Comodidad y Convivencia en el futbol, con el fin de reconocer la pr\u00e1ctica del barrismo social como estrategia para mejorar la convivencia ciudadana. Lo anterior, bajo el liderazgo del Ministerio del Interior, en coordinaci\u00f3n con los Ministerios del Deporte, Educaci\u00f3n y Cultura. Adicionalmente, se fortalecer\u00e1n los procesos populares sociales barristas que impulsen la construcci\u00f3n de redes y organizaci\u00f3n comunitaria, desde un enfoque de g\u00e9nero, diferencial e integral para mejorar las condiciones de vida de los j\u00f3venes barristas y sus familias. d. Sistema de Informaci\u00f3n del deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica Se crear\u00e1 un sistema de informaci\u00f3n sectorial, contribuyendo a la gesti\u00f3n del conocimiento e innovaci\u00f3n, para la toma de decisiones. Adicionalmente, en      \n    104 \ncoordinaci\u00f3n con el DANE se crear\u00e1 la Cuenta Sat\u00e9lite para el sector deporte, recreaci\u00f3n y actividad f\u00edsica para identificar la contribuci\u00f3n del sector a la econom\u00eda del pa\u00eds. e. Atletas y paratletas como embajadores del paz en el mundo Se fortalecer\u00e1 el programa de reserva deportiva del pa\u00eds, adem\u00e1s se ampliar\u00e1 el apoyo para la preparaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de las y los atletas en eventos internacionales que posicionen a Colombia como potencia deportiva continental, esto en coordinaci\u00f3n  con los organismos que hacen parte  del Sistema Nacional del Deporte. Los programas deportivos se implementar\u00e1n tomando como eje central la formaci\u00f3n integral del ser humano y la paz.  f. El deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica como eje de la econom\u00eda popular  Se consolidar\u00e1 el deporte, la recreaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica como dinamizadores de la econom\u00eda popular en los territorios, a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n y fomento de los emprendimientos relacionados con la oferta de servicios del sector, el fortalecimiento del turismo deportivo territorial y la organizaci\u00f3n de eventos deportivos nacionales e internacionales sostenibles en las diferentes regiones del pa\u00eds. 4. Sistema de Cuidado para la vida y la paz El pa\u00eds contar\u00e1 con un Sistema Nacional de Cuidado bajo el liderazgo de la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica y el Ministerio de Igualdad y Equidad que estar\u00e1 basado en el reconocimiento del cuidado como un derecho de las personas a cuidar, a ser cuidadas y a ejercer el autocuidado sobre la base de los principios de universalidad, corresponsabilidad social y de g\u00e9nero, promoci\u00f3n de la autonom\u00eda, participaci\u00f3n y solidaridad en el financiamiento.  a. Creaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los servicios de cuidado Los servicios de cuidado responder\u00e1n a las diferentes poblaciones y promover\u00e1n sus derechos, de tal forma que se avance progresivamente hacia una cobertura universal. Se ofertar\u00e1n (i) para las personas que requieran cuidado o apoyo y para las dem\u00e1s poblaciones que defina el Ministerio de la Igualdad y la Equidad, servicios de cuidado socio sanitarios, de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de derechos, de desarrollo de capacidades y de autocuidado; (ii) para las personas cuidadoras no remuneradas, servicios de formaci\u00f3n e inclusi\u00f3n laboral y homologaci\u00f3n de saberes, fortalecimiento de capacidades para la generaci\u00f3n de ingresos; actividades de respiro para brindar condiciones de bienestar; accesibilidad al transporte p\u00fablico, servicios sociales, seguridad m\u00ednima garantizada y de protecci\u00f3n social; (iii) para las trabajadoras dom\u00e9sticas, del hogar y cuidadoras remuneradas se promover\u00e1 el      \n    105 \ntrabajo decente, particularmente una estrategia de formalizaci\u00f3n laboral que incluye el Registro de Empleadores del Trabajo Dom\u00e9stico, administrado por el Ministerio de Trabajo, e incentivos en materia de afiliaci\u00f3n al Sistema Integral de Seguridad Social.  Se implementar\u00e1 un programa nacional de gesti\u00f3n de la salud y la seguridad en el trabajo dom\u00e9stico que incluye una estrategia de agrupamiento de hogares. As\u00ed mismo, se dise\u00f1ar\u00e1 una estrategia de inspecci\u00f3n, vigilancia y control a los hogares que contraten servicios de cuidado. Se promover\u00e1 y garantizar\u00e1 la negociaci\u00f3n colectiva sectorial para todas las personas que trabajan el sector de los cuidados remunerados b. Modelo de gobernanza y territorializaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado El modelo de gobernanza estar\u00e1 a cargo de la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica y el Ministerio de Igualdad y Equidad, con apoyo del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, al Ministerio del Trabajo, el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, el Ministerio del Deporte, el Ministerio de Cultura, el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio, el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, el Departamento Administrativo para la Prosperidad Social y el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica. Este modelo tendr\u00e1 un mecanismo de participaci\u00f3n y seguimiento ciudadano, incluyendo a las trabajadoras dom\u00e9sticas y del hogar y a organizaciones de la sociedad civil. Se definir\u00e1n: (i) el esquema y las fuentes de financiamiento del Sistema Nacional de Cuidado; (ii) las responsabilidades de las entidades que integran el Sistema y (iii) los modelos de operaci\u00f3n seg\u00fan enfoque \u00e9tnico-racial, territorial, rural, de g\u00e9nero, de curso de vida, diferencial y de discapacidad. Adem\u00e1s, el Sistema contar\u00e1 con un modelo flexible de territorializaci\u00f3n para zonas urbanas, periurbanas y rurales, que se implementar\u00e1 de forma articulada con los entes territoriales y las comunidades, en funci\u00f3n de sus capacidades y con un enfoque participativo de la sociedad civil. Colombia construir\u00e1 una red del cuidado que articule servicios interinstitucionales y comunitarios para las personas cuidadoras y para las que requieren cuidado y/o apoyo. c. Transformaci\u00f3n cultural para promover la corresponsabilidad del cuidado Se promover\u00e1 la corresponsabilidad del cuidado entre hombres y mujeres y entre todos los actores de la sociedad. Se priorizar\u00e1n programas de sensibilizaci\u00f3n, educaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de masculinidades cuidadoras y no violentas, que incentiven la plena participaci\u00f3n de los hombres, los j\u00f3venes y los      \n    106 \nni\u00f1os en las responsabilidades de cuidado. Adicionalmente, se fortalecer\u00e1 el tejido comunitario y del territorio hacia redes de paz, solidaria y de protecci\u00f3n de la naturaleza.  d. Alianzas p\u00fablico-populares para los cuidados comunitarios Se reconocer\u00e1, visibilizar\u00e1 y promover\u00e1 las pr\u00e1cticas de cuidado colectivas, comunitarias y ancestrales de los diferentes pueblos, comunidades y organizaciones sociales. A trav\u00e9s de la pol\u00edtica de alianzas p\u00fablico-populares se construir\u00e1n espacios comunitarios de cuidado. e. Sistema de informaci\u00f3n, difusi\u00f3n y gesti\u00f3n del conocimiento En el marco del Sistema Estad\u00edstico Nacional se reglamentar\u00e1 la inclusi\u00f3n en los registros administrativos, de variables para identificar personas cuidadoras o sujetos de cuidado. El Ministerio de Igualdad crear\u00e1 el registro nacional de personas cuidadoras y fortalecer\u00e1 la medici\u00f3n de necesidades para generar oferta pertinente. Basado en la Ley 1413 de 2010, se generar\u00e1 informaci\u00f3n peri\u00f3dica sobre econom\u00eda del cuidado. f. Difusi\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado El Sistema contar\u00e1 con una estrategia de comunicaciones para la difusi\u00f3n de sus programas y servicios y para la visibilizar\u00edan de sus impactos en las personas cuidadoras, en las personas sujetas de cuidado y en la poblaci\u00f3n en general.  g. Mecanismo de financiaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado Se dise\u00f1ar\u00e1 y desarrollar\u00e1 un mecanismo de financiamiento en el que concurran recursos del Gobierno Nacional, las entidades territoriales, la cooperaci\u00f3n nacional o internacional, donaciones, y otras fuentes alternativas. 5. Educaci\u00f3n, formaci\u00f3n y reconversi\u00f3n laboral como respuesta al cambio productivo Se identificar\u00e1n sectores o subsectores econ\u00f3micos con potencial de transici\u00f3n y con ventajas comparativas para estimar la demanda y las brechas de competencias y cualificaciones. La adecuada articulaci\u00f3n entre los sectores p\u00fablico y privado se debe realizar de tal manera que contribuya a la consolidaci\u00f3n del empleo. Se crear\u00e1 la mesa intersectorial de intermediaci\u00f3n laboral y se dise\u00f1ar\u00e1n acciones para que la educaci\u00f3n superior, la formaci\u00f3n para el trabajo, la formaci\u00f3n profesional integral responda a las necesidades de la transformaci\u00f3n productiva. Habr\u00e1 una estrategia de cualificaci\u00f3n y reconversi\u00f3n de trabajadores desde industrias altamente contaminantes y obsoletas hacia la econom\u00eda productiva y de transici\u00f3n energ\u00e9tica.       \n    107 \nSe consolidar\u00e1 el Sistema Nacional de Cualificaciones (SNC) y sus componentes en el marco de la estrategia de pa\u00eds de formaci\u00f3n y reconversi\u00f3n laboral. Los ministerios del Trabajo y de Educaci\u00f3n Nacional definir\u00e1n la institucionalidad del SNC. Los programas de formaci\u00f3n para el trabajo ser\u00e1n estructurados con base en el subsistema de normalizaci\u00f3n de competencias y el Marco Nacional de Cualificaciones. Los componentes del SNC y su relacionamiento con la oferta de la educaci\u00f3n posmedia, permitir\u00e1n acceso a las v\u00edas de cualificaci\u00f3n, con calidad de las ofertas educativas y formativas y con movilidad hacia el empleo digno. En las estrategias de formaci\u00f3n se dar\u00e1 prioridad a las poblaciones m\u00e1s afectadas por el desempleo y la informalidad (mujeres, j\u00f3venes y las personas de la EPC), promoviendo la formaci\u00f3n en entornos laborales, pr\u00e1cticas laborales, contrato de aprendizaje y la formaci\u00f3n dual. Se implementar\u00e1 la Estrategia de Transici\u00f3n Justa de la Fuerza Laboral hacia la neutralidad del carbono. a. Consolidaci\u00f3n del Sistema de Educaci\u00f3n Superior Colombiano Se consolidar\u00e1 un ecosistema de educaci\u00f3n superior p\u00fablica que tenga v\u00ednculos con el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, con miras a fomentar la formaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de talento para atender las perspectivas y necesidades de investigaci\u00f3n.  Se partir\u00e1 del fomento a la oferta en \u00e1reas estrat\u00e9gicas, generando una mayor interacci\u00f3n de la IES con los sectores productivo, social y cultural, promoviendo esquemas de formaci\u00f3n como lo es la modalidad dual; el Marco Nacional de Cualificaciones se priorizar\u00e1 como un instrumento clave para la oferta de programas en la educaci\u00f3n posmedia, en este sentido se contar\u00e1 con un modelo de educaci\u00f3n posmedia que articule programas que puedan ser ofertados desde la media con los de la educaci\u00f3n superior, la Educaci\u00f3n para el Trabajo y el Desarrollo Humano \u2013 ETDH y la de la formaci\u00f3n para el trabajo.  Se contar\u00e1 con una reforma al ICETEX que transforme su l\u00f3gica bancaria actual, que reoriente su labor misional al fomento social de la educaci\u00f3n superior, con mecanismos para la humanizaci\u00f3n del cr\u00e9dito, entre ellos la implementaci\u00f3n de esquemas de financiaci\u00f3n adecuados a la capacidad de pago de los beneficiarios y de mecanismos que permitan compensar incrementos en el \u00edndice de precios en periodos de alta inflaci\u00f3n;  y haciendo uso de nuevas fuentes de financiaci\u00f3n para la ampliaci\u00f3n de cobertura. De igual manera, se crear\u00e1 un plan de salvamento para los beneficiarios de cr\u00e9ditos condonables. b. Reconceptualizaci\u00f3n del sistema de aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior Se ajustar\u00e1 integralmente el sistema de aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior para mejorar la gesti\u00f3n en t\u00e9rminos de otorgamiento de los registros calificados, la acreditaci\u00f3n en alta calidad y el proceso de convalidaci\u00f3n de t\u00edtulos.      \n    108 \nAdem\u00e1s, se reconocer\u00e1 la diversidad de las instituciones autorizadas para la oferta y el desarrollo de programas acad\u00e9micos. Los nuevos programas se evaluar\u00e1n teniendo en cuenta su calidad y pertinencia. Se fortalecer\u00e1n los sistemas internos de aseguramiento de la calidad y la promoci\u00f3n de la colaboraci\u00f3n entre las instituciones y programas acreditados en alta calidad. Adem\u00e1s, se brindar\u00e1 acompa\u00f1amiento para lograr el fortalecimiento institucional de las IES p\u00fablicas. Se fortalecer\u00e1 la acci\u00f3n oportuna, que permita la verificaci\u00f3n y toma de decisiones en materia de imposici\u00f3n de medidas preventivas y/o de vigilancia especial a todas la IES del pa\u00eds. c. Oportunidades de educaci\u00f3n, formaci\u00f3n, y de inserci\u00f3n y reconversi\u00f3n laboral El pa\u00eds requiere avanzar en la transformaci\u00f3n de las fuerzas productivas y en los pactos de productividad como motores que generen la riqueza necesaria y sienten las bases materiales para la inclusi\u00f3n social y productiva. Para responder a la transformaci\u00f3n productiva, se avanzar\u00e1 en la cualificaci\u00f3n del talento humano, suficiente y adecuado a las necesidades presentes y futuras de los empleadores. Se aumentar\u00e1 la empleabilidad de las personas con oportunidades de trabajo digno y movilidad laboral. Se har\u00e1 en condiciones de equidad e igualdad, con enfoque de g\u00e9nero y diferencial y en todos los sectores productivos, en especial en los que est\u00e1n relacionados con tecnolog\u00edas digitales, crecimiento verde, energ\u00edas renovables, agroindustria, turismo, arte y patrimonio, deporte, recreaci\u00f3n, actividades f\u00edsicas y de cuidado.  Para fortalecer la oferta formativa y de formaci\u00f3n profesional integral, es importante avanzar en el saneamiento del presupuesto del Servicio Nacional de Aprendizaje.  d. Talento digital para aumentar la productividad laboral y la empleabilidad de las personas  Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 una estrategia integral para promover el uso y la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales. Se propone: (i) crear programas de formaci\u00f3n de competencias digitales por medio de soluciones p\u00fablico-privadas que permitan llegar a m\u00e1s personas en el territorio nacional con \u00e9nfasis en programaci\u00f3n, ciencia de datos y biling\u00fcismo; (ii) preparar a la fuerza laboral por medio de la generaci\u00f3n de incentivos para promover el desarrollo t\u00e9cnico, tecnol\u00f3gico y profesional en \u00e1reas relacionadas con las TIC, as\u00ed como la alineaci\u00f3n de la oferta de formaci\u00f3n en habilidades digitales pertinentes con las necesidades del sector productivo (iii) eliminar las barreras que afecten la vinculaci\u00f3n laboral en los aspectos relacionados con la certificaci\u00f3n de competencias digitales. Esta estrategia integral estar\u00e1 alineada con las disposiciones del CONPES 4023 sobre talento y habilidades digitales.      \n    109 \ne. Empoderamiento econ\u00f3mico de la mujer y fortalecimiento de habilidades para emprender Se fortalecer\u00e1n los instrumentos de apoyo a iniciativas productivas de mujeres urbanas y rurales propiciando el empoderamiento econ\u00f3mico y el cierre de brechas de g\u00e9nero. Se dar\u00e1 continuidad al Fondo Mujer Emprende, ajustando su nombre y alcance, y ser\u00e1 administrado y orientado por la Vicepresidencia. Se impulsar\u00e1 un programa piloto de empleos verdes para las mujeres alrededor del cuidado y la recuperaci\u00f3n de las cuencas hidrogr\u00e1ficas y de bosques, el tr\u00e1nsito hacia energ\u00edas limpias y la econom\u00eda circular. En el marco de la Comisi\u00f3n Permanente de Concertaci\u00f3n de Pol\u00edticas Salariales y Laborales y sus subcomisiones departamentales, as\u00ed como a nivel municipal, se establecer\u00e1n espacios para debatir los asuntos relacionados con la promoci\u00f3n del trabajo decente y la generaci\u00f3n de ingresos para las mujeres con \u00e9nfasis en la mujer rural. 6. Trabajo digno y decente Una de las condiciones para las transformaciones del aparato productivo es lograr garant\u00edas de trabajo decente en donde los trabajadores puedan acceder a empleo e ingresos dignos, con seguridad en el lugar de trabajo y la protecci\u00f3n social, y con entornos laborales en los cuales se propicie el di\u00e1logo y el cumplimiento de los derechos de los trabajadores. Para lo anterior se propone una nueva pol\u00edtica de trabajo digno y decente que adem\u00e1s tenga en cuenta las particularidades de diversos sectores y contextos como los de las zonas rurales, con enfoque de g\u00e9nero y cierre de brechas, as\u00ed como estrategias que potencien el fortalecimiento de la inspecci\u00f3n laboral para la garant\u00eda del cumplimiento de la normatividad laboral. Se crear\u00e1n mecanismos para la extensi\u00f3n de la seguridad social con \u00e9nfasis en los grupos m\u00e1s vulnerables como el de trabajadoras dom\u00e9sticas del hogar y las cuidadoras remuneradas. Tambi\u00e9n se avanzar\u00e1 en la modernizaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del empleo p\u00fablico. a. Pol\u00edtica p\u00fablica de trabajo digno y decente  Se adelantar\u00e1 una reforma laboral para desarrollar los art\u00edculos 25 y 53 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, los principios y derechos fundamentales en el trabajo, las normas nacionales e internacionales sobre derechos laborales y sindicales y los objetivos de desarrollo sostenible con enfoque de g\u00e9nero Se formular\u00e1 la pol\u00edtica p\u00fablica del trabajo digno y decente como herramienta para la transformaci\u00f3n del mercado laboral.  Tendr\u00e1 cinco pilares: i) Generaci\u00f3n y protecci\u00f3n de empleo e ingresos- (ii) Protecci\u00f3n social y seguridad social extendida con cobertura adecuada e integral. (iii) Garant\u00eda de los derechos fundamentales de los trabajadores desde la promoci\u00f3n y eficacia del derecho de libertad sindical. (iv)      \n    110 \nDi\u00e1logo social, fomentando el tripartismo como un instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica. (v) Coordinaci\u00f3n nacional y territorial con atenci\u00f3n diferencial a los ciudadanos y las ciudadanas en los territorios y sectores productivos. Estos pilares tendr\u00e1n un enfoque diferencial y de g\u00e9nero. La pol\u00edtica contribuir\u00e1 a la generaci\u00f3n, protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n del empleo formal, el emprendimiento, la asociatividad y la formaci\u00f3n para el trabajo, y se articular\u00e1 con la Pol\u00edtica P\u00fablica de Vendedores Informales. Se mejorar\u00e1 la protecci\u00f3n en el caso de desempleo, la universalizaci\u00f3n de los beneficios de las cajas de compensaci\u00f3n familiar, de gesti\u00f3n y colocaci\u00f3n de empleo especialmente en las zonas rurales y la protecci\u00f3n frente a riesgos laborales para lo cual es importante fortalecer el aseguramiento p\u00fablico de estos riesgos Se implementar\u00e1n programas de empleo tanto de emergencia y de iniciativas complementarias a la gesti\u00f3n del sector privado como de apoyos econ\u00f3micos a empleadores privados, con enfoque diferencial y de g\u00e9nero, y en sectores priorizados y con criterios de permanencia; incluir\u00e1n trabajadores rurales, firmantes de la paz y habitantes de los municipios PDET. Se buscar\u00e1 la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n laboral, el trabajo infantil y la explotaci\u00f3n sexual de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Se disminuir\u00e1n las brechas laborales y de g\u00e9nero y se regular\u00e1n las nuevas modalidades de trabajo, como las plataformas digitales, bajo criterios de progresividad y estabilidad. Se desarrollar\u00e1n mecanismos e incentivos de formalizaci\u00f3n laboral para promover el acceso a la seguridad social de la poblaci\u00f3n cuidadora remunerada, y de las personas trabajadores dom\u00e9sticas o remuneradas del hogar, en cumplimiento del convenio 189 de la OIT. Se promover\u00e1n pol\u00edticas de trabajo decente a nivel departamental, distrital y municipal. Se reglamentar\u00e1 la negociaci\u00f3n colectiva multinivel y se impulsar\u00e1 el observatorio de conflictividades sociolaborales y derechos humanos.  b. Generaci\u00f3n y protecci\u00f3n de empleos formales.  Con el objetivo de dar continuidad a las medidas encaminadas a la promoci\u00f3n, generaci\u00f3n y protecci\u00f3n del empleo formal, se fortalecer\u00e1 el programa de incentivo al empleo formal, de tal forma que permita vincular en el mercado laboral a grupos de trabajadores con altos niveles de desempleo, y a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables. A trav\u00e9s de este programa se podr\u00e1 actuar oportunamente ante coyunturas que afecten sectores, regiones o poblaciones espec\u00edficas generando desempleo o informalidad. De igual forma para promover el empleo en las regiones con mayor tasas de desempleo, se dar\u00e1 prelaci\u00f3n a la  mano de obra local en proyectos regionales.      \n    111 \nc. Prevenci\u00f3n, Inspecci\u00f3n, Vigilancia y Control (IVC) para un trabajo digno en todas las regiones Para proteger los derechos de los trabajadores, se modernizar\u00e1 el Sistema de Inspecci\u00f3n, Vigilancia y Control del Trabajo y se implementar\u00e1 un procedimiento administrativo sancionatorio especial, a trav\u00e9s de audiencias orales. Se aumentar\u00e1n las inspecciones fijas en m\u00e1s municipios del pa\u00eds y se fortalecer\u00e1 el grupo \u00e9lite de IVC para la equidad de g\u00e9nero con el fin de evitar pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n, violencia y acoso laboral a mujeres y personas LGBTIQ+. Se estructurar\u00e1 la carrera administrativa de los inspectores de trabajo y se incrementar\u00e1 el n\u00famero de cargos seg\u00fan recomendaciones de la OIT. Se pondr\u00e1 en marcha la inspecci\u00f3n virtual, se mejorar\u00e1 la inspecci\u00f3n m\u00f3vil en zonas rurales y municipios PDET, y se dise\u00f1ar\u00e1 un programa para la transici\u00f3n a la formalidad laboral con \u00e9nfasis en el sector rural. d. Modernizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n del empleo p\u00fablico Se propender\u00e1 por los derechos de los servidores p\u00fablicos, fortaleciendo la pol\u00edtica de empleo p\u00fablico e incentivando la carrera administrativa con criterios meritocr\u00e1ticos. Se avanzar\u00e1 en la formalizaci\u00f3n del empleo p\u00fablico a trav\u00e9s de la provisi\u00f3n de los cargos de planta y la creaci\u00f3n de plantas temporales. Se mejorar\u00e1 la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n y se implementar\u00e1 el marco nacional de cualificaciones del sector p\u00fablico. Tambi\u00e9n se dise\u00f1ar\u00e1 un Programa Nacional de Bienestar, incluyendo un programa de desvinculaci\u00f3n asistida y se actualizar\u00e1 el plan de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. As\u00ed mismo se adelantar\u00e1 una armonizaci\u00f3n normativa en materia de empleo p\u00fablico. e. Trabajo decente y empleo rural en el campo colombiano Para mejorar la calidad de vida y responder a sus particularidades productivas, se desarrollar\u00e1n lineamientos para el trabajo en las zonas rurales en coordinaci\u00f3n con las autoridades territoriales, que se ajusten a la oferta de formaci\u00f3n para el trabajo y el emprendimiento y se dise\u00f1ar\u00e1 un modelo de aseguramiento y protecci\u00f3n de riesgos laborales. Se buscar\u00e1 que las y los trabajadores del campo accedan a los bienes y servicios del sistema de subsidio familiar, y se fomentar\u00e1 el acceso al subsidio de vivienda. Se fortalecer\u00e1n el Plan Progresivo de Protecci\u00f3n Social y de Garant\u00eda de Derechos de los Trabajadores Rurales y el Plan Nacional de Fomento a la Econom\u00eda solidaria y Cooperativa rural.  A trav\u00e9s de la estrategia CampeSENA, se crear\u00e1n mecanismos de caracterizaci\u00f3n o autorreconocimiento y atenci\u00f3n diferencial, integral e incluyente para las campesinas y campesinos. Se reconocer\u00e1n y certificar\u00e1n los conocimientos, aprendizajes, habilidades y destrezas adquiridos a lo largo de la vida campesina, y se ofrecer\u00e1 formaci\u00f3n pertinente y flexible. Se estimular\u00e1n emprendimientos productivos y se      \n    112 \nadoptar\u00e1 una l\u00ednea de formaci\u00f3n continua y especializada para el fomento de la econom\u00eda campesina y las organizaciones que la integran. En este proceso de inclusi\u00f3n se le dar\u00e1 prioridad a las zonas aleda\u00f1as a los Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n.  Finalmente, atender las necesidades de los pobladores del campo, especialmente los j\u00f3venes, implicar\u00e1 el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de programas y proyectos integrales de desarrollo rural no agropecuarios que generen ingresos y empleo a partir de las potencialidades de cada territorio. 7. Reconocimiento e impulso a la Econom\u00eda Popular y Comunitaria (EP) La econom\u00eda popular se refiere a los oficios y ocupaciones mercantiles (producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de bienes y servicios) y no mercantiles (dom\u00e9sticas o comunitarias) desarrolladas por unidades econ\u00f3micas de baja escala (personales, familiares, micronegocios o microempresas), en cualquier sector econ\u00f3mico.  Los actores de la EP pueden realizar sus actividades de manera individual, en unidades econ\u00f3micas, u organizados de manera asociativa. El impulso a la econom\u00eda popular parte de una comprensi\u00f3n de sus din\u00e1micas intr\u00ednsecas. Estas actividades generan valor social y econ\u00f3mico significativo, y una vez entendido su funcionamiento y l\u00f3gica de acci\u00f3n, se implementar\u00e1n mecanismos que contribuyan a su crecimiento y productividad. a. Pol\u00edtica p\u00fablica para la econom\u00eda popular (EP) El Gobierno Nacional establecer\u00e1 el Consejo de la Econom\u00eda Popular como una instancia de coordinaci\u00f3n  y formulaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica para el fortalecimiento de la econom\u00eda popular bajo los siguientes pilares: (i) marco institucional para su inclusi\u00f3n socioecon\u00f3mica y sociocultural que fortalezca su capacidad de generaci\u00f3n de ingresos; (ii) reconocimiento, caracterizaci\u00f3n y visibilizaci\u00f3n de su magnitud y aporte a la sociedad tanto en las actividades econ\u00f3micas de mercado como no mercantiles o comunitarias; (iii) dise\u00f1o de alianzas p\u00fablico \u2013 populares con el fin de constituir instancias de representaci\u00f3n colectiva para la interlocuci\u00f3n con el Estado y otros actores; y (iv) procesos de participaci\u00f3n vinculantes con actores de la EP, que reconozca sus realidades, y a partir de all\u00ed se formulen las  pol\u00edticas p\u00fablicas que les beneficie. b. Sostenibilidad y crecimiento de las unidades econ\u00f3micas y formas de asociatividad de la EP Para contribuir con la sostenibilidad e incentivar el crecimiento econ\u00f3mico de las unidades de la EP, se promover\u00e1 asistencia integral que permita fortalecer su capacidad asociativa, organizativa, t\u00e9cnica, productiva y de comercializaci\u00f3n. Se impulsar\u00e1 su participaci\u00f3n en la econom\u00eda digital y se implementar\u00e1n las      \n    113 \nherramientas de mejora regulatoria necesarias para crear marcos eficientes, eficaces y flexibles que les permitir\u00e1n participar en actividades productivas mediante las compras p\u00fablicas que incluyen, la habilitaci\u00f3n para contratar por parte de entidades p\u00fablicas con unidades de la econom\u00eda popular y comunitaria; tambi\u00e9n mediante asociaciones de iniciativa p\u00fablico popular como instrumento de asociaci\u00f3n para el desarrollo de proyectos de infraestructura entre entidades p\u00fablicas y asociaciones de origen popular y comunitario en sus territorios; la implementaci\u00f3n de sistemas din\u00e1micos de adquisici\u00f3n, entre otros. c. Fomento y fortalecimiento a la comercializaci\u00f3n, los circuitos cortos y los mercados locales de la EP Se implementar\u00e1n espacios f\u00edsicos para garantizar el acopio, la distribuci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de productos de la EP, que ser\u00e1n gestionados por las organizaciones sociales y comunitarias presentes en el territorio y se impulsar\u00e1 la vinculaci\u00f3n de los actores de la EP a circuitos cortos de comercializaci\u00f3n y cadenas productivas. Se fortalecer\u00e1n las redes log\u00edsticas de la EP a trav\u00e9s de iniciativas de asociatividad. d. Apoyos para la formaci\u00f3n, financiamiento y sostenibilidad de las unidades econ\u00f3micas de la EP La identificaci\u00f3n de oficios es el eje central para asegurar la pertinencia en la oferta de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n.  Se promover\u00e1 la capacitaci\u00f3n de los trabajadores de la EP a trav\u00e9s del SENA y de otras entidades de formaci\u00f3n. Los oficios de la EP se incluir\u00e1n en la Clasificaci\u00f3n \u00danica de Ocupaciones (CUOC). Se buscar\u00e1 la inclusi\u00f3n financiera y crediticia mediante la creaci\u00f3n de l\u00edneas de cr\u00e9dito espec\u00edficas por parte de la banca p\u00fablica que consideren las condiciones propias de las unidades econ\u00f3micas de la EP, estableciendo procesos de acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico y socio-productivo, que reconozcan sus saberes y que respalden a las formas asociativas, cooperativas y/o comunitarias de cr\u00e9dito. e. Econom\u00eda popular en el campo colombiano Se promover\u00e1 la econom\u00eda popular en territorios rurales mediante el acompa\u00f1amiento y fortalecimiento de procesos asociativos y de cooperativismo. Se estimular\u00e1n los diversos tipos de organizaciones con el fin de facilitar su inserci\u00f3n a procesos productivos de desarrollo agropecuario y/o rural. Se apoyar\u00e1 a las personas trabajadoras de la econom\u00eda popular mediante acciones como: i) incentivar la creaci\u00f3n de huertas familiares y comunitarias; ii) recuperaci\u00f3n los medios de vida y subsistencia de las personas trabajadoras ante situaciones de riesgo, desastre o emergencia; iii) impulso la creaci\u00f3n de organizaciones sociales y solidarias.      \n    114 \nf. Consolidar la productividad y sostenibilidad del sector artesanal  Se formular\u00e1 y ejecutar\u00e1 una pol\u00edtica p\u00fablica que contribuya al desarrollo y fortalecimiento del sector artesanal, mediante la promoci\u00f3n y generaci\u00f3n de oportunidades productivas y comerciales que permita la dignificaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de los saberes, oficios y productos artesanales de los territorios, comunidades y miembros de econom\u00eda popular, as\u00ed como su crecimiento econ\u00f3mico y el trabajo digno. Se promover\u00e1 la vinculaci\u00f3n de patrones ancestrales de producci\u00f3n y consumo en la artesan\u00eda, basados en el conocimiento y la innovaci\u00f3n, con un enfoque de sostenibilidad integral, para la b\u00fasqueda de oportunidades de financiamiento, participaci\u00f3n y reconocimiento por parte de la poblaci\u00f3n nacional y extranjera, a trav\u00e9s de rutas artesanales en el territorio nacional. g. Asociatividad solidaria para la paz Se fortalecer\u00e1n y fomentar\u00e1n las diversas formas asociativas, populares y comunitarias, a trav\u00e9s de la agenda de asociatividad solidaria para la paz (ASPP). Esta agenda impulsar\u00e1 la inclusi\u00f3n social y productiva de las mujeres, la poblaci\u00f3n en proceso de reincorporaci\u00f3n, las personas con discapacidad, los campesinos y otras poblaciones prioritarias. La agenda fortalecer\u00e1 la Comisi\u00f3n Intersectorial de la Econom\u00eda Social y Solidaria que promover\u00e1 servicios para la garant\u00eda de los derechos sociales y el trabajo decente y contribuir\u00e1 en la formulaci\u00f3n de un plan decenal para la econom\u00eda social, solidaria y popular. En las zonas rurales se implementar\u00e1 el Plan Nacional de Fomento a la Econom\u00eda Solidaria y Cooperativa Rural (PLANFES), como un instrumento para la integraci\u00f3n, revitalizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los territorios y el mejoramiento de vida de las comunidades rurales y los municipios PDET en el marco del acuerdo de paz.  8. Sostenibilidad y crecimiento empresarial Para lograr el desarrollo socio-productivo del pa\u00eds, es relevante reconocer el papel protag\u00f3nico de las MiPymes.  Es necesario favorecer su crecimiento mediante la reducci\u00f3n de los tr\u00e1mites y costos para su creaci\u00f3n y operaci\u00f3n. Este proceso debe estar acompa\u00f1ado de la generaci\u00f3n oportuna de informaci\u00f3n que permita caracterizar las realidades de las unidades productivas y evidenciar las din\u00e1micas end\u00f3genas de las MiPymes. a. Menores costos y simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites El Gobierno Nacional garantizar\u00e1 que las tarifas de registros para la creaci\u00f3n y operaci\u00f3n de unidades productivas cumplan con los criterios de equidad, progresividad y transparencia. Se integrar\u00e1 nuevos servicios en la Ventanilla \u00danica Empresarial, incluyendo los subsistemas de seguridad social y el fortalecimiento de      \n    115 \nla interoperabilidad entre diversas plataformas. De igual manera, se implementar\u00e1 de manera permanente el r\u00e9gimen simplificado de insolvencias acompa\u00f1ado de mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos a trav\u00e9s de centros de conciliaci\u00f3n y arbitraje de entidades p\u00fablicas y privadas. b. Simplificaci\u00f3n del cumplimiento de obligaciones tributarias de las empresas El Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales crear\u00e1n un mecanismo vinculante para que los entes territoriales informen las tarifas al R\u00e9gimen Simple de Tributaci\u00f3n, e implementar\u00e1n incentivos para masificar su uso en los municipios. As\u00ed mismo, impulsar\u00e1n la transformaci\u00f3n digital del Impuesto de Industria y Comercio mediante un sistema \u00fanico de declaraci\u00f3n y pago.  Adicionalmente, se fortalecer\u00e1 y modernizar\u00e1 el marco normativo aplicable al registro de las Entidades Sin \u00c1nimo de Lucro (ESAL) que d\u00e9 cuenta de su existencia y promueva la eficiencia en el desarrollo de las funciones de inspecci\u00f3n, vigilancia y control por parte de las autoridades competentes. c. Promoci\u00f3n del fortalecimiento del tejido empresarial a nivel regional  Los recursos administrados por las c\u00e1maras de comercio por concepto de las tarifas de registros p\u00fablicos contribuir\u00e1n a la financiaci\u00f3n de los programas de desarrollo empresarial, y se fortalecer\u00e1 la participaci\u00f3n en sus instancias de decisi\u00f3n por parte de los micronegocios, microempresas de baja escala o unidades de la econom\u00eda solidaria. El Gobierno Nacional establecer\u00e1 las iniciativas que se ejecutar\u00e1n cada a\u00f1o de acuerdo con las necesidades de la base empresarial en las regiones, teniendo en cuenta un enfoque diferencial que promueva, entre otros, el crecimiento de empresas lideradas por mujeres y j\u00f3venes.  d. Participaci\u00f3n de MiPymes en compras p\u00fablicas mediante la consolidaci\u00f3n del sistema de contrataci\u00f3n p\u00fablica  El Gobierno nacional realizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n de los costos relacionados con los diferentes procesos requeridos para operar los sistemas y registros de informaci\u00f3n de proveedores y/o potenciales proveedores del sector p\u00fablico. Para ello reglamentar\u00e1 el proceso de interoperabilidad entre el RUP y el SECOP que facilite la verificaci\u00f3n de las condiciones de los proponentes, reduciendo la carga administrativa y la duplicidad en las funcionalidades de los sistemas. Asimismo, se buscar\u00e1 la reducci\u00f3n de los costos que favorezca la participaci\u00f3n de las MiPymes bajo criterios de equidad, progresividad y transparencia en la contrataci\u00f3n p\u00fablica.       \n    116 \ne. Iniciativas productivas, acceso al financiamiento amplio y educaci\u00f3n financiera Se requiere avanzar en la democratizaci\u00f3n del cr\u00e9dito, comenzando por una buena educaci\u00f3n financiera, y ofreci\u00e9ndole a los beneficiarios informaci\u00f3n adecuada. Para esto, se facilitar\u00e1 la educaci\u00f3n y el acceso a los productos financieros y la portabilidad entre proveedores de estos. Se establecer\u00e1n planes de cr\u00e9dito barato, y se les ofrecer\u00e1 un mayor acompa\u00f1amiento a las iniciativas productivas de los j\u00f3venes.  Se implementar\u00e1n sociedades de garant\u00edas reciprocas, especialmente para las unidades de menor tama\u00f1o, que acceder\u00e1n a instrumentos de financiaci\u00f3n con tasas bajas, financiaci\u00f3n a la n\u00f3mina, entre otras facilidades financieras.  Asimismo, se implementar\u00e1n estrategias dirigidas a fomentar el financiamiento empresarial sostenible y con acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico para iniciativas productivas con impacto social. El Gobierno Nacional facilitar\u00e1 la operaci\u00f3n e intercambio de informaci\u00f3n que permita la elaboraci\u00f3n de puntajes (scoring) de cr\u00e9dito alternativos, para facilitar el acceso a productos financieros. Se fortalecer\u00e1n los sistemas de pago de bajo valor y pago inmediato, asegurando su interoperabilidad. Igualmente, promover\u00e1 la profundizaci\u00f3n del fondeo entre intermediarios financieros, como las cooperativas, y tambi\u00e9n los fondos de empleados, a trav\u00e9s de la banca de segundo piso. As\u00ed mismo mejorar\u00e1 los esquemas de protecci\u00f3n al consumidor financiero, con el prop\u00f3sito de reducir las asimetr\u00edas de informaci\u00f3n. f. Informaci\u00f3n para el reconocimiento de la EP y seguimiento de la actividad econ\u00f3mica El Gobierno Nacional construir\u00e1 el Sistema de Informaci\u00f3n de Econom\u00eda Popular (SIEP), y su respectiva cuenta sat\u00e9lite. Se realizar\u00e1 el Censo Econ\u00f3mico que ampl\u00ede y actualice la informaci\u00f3n de todas las unidades, incluidas las de la EP que desarrollan actividades en los sectores de industria, comercio, servicios, construcci\u00f3n y transporte. Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 integrada a los sistemas de informaci\u00f3n estad\u00edsticos, en particular el SIEP, y servir\u00e1 para la actualizaci\u00f3n y mantenimiento del Registro Estad\u00edstico de Empresas. Para ello, se promover\u00e1 adem\u00e1s la producci\u00f3n de estad\u00edsticas eficientes y oportunas a partir del aprovechamiento intensivo de registros administrativos.  9. Democratizaci\u00f3n del conocimiento: aprovechamiento de la propiedad intelectual y reconocimiento de los saberes tradicionales  La propiedad intelectual (PI) y el reconocimiento de los saberes tradicionales aportan al desarrollo individual y social, propiciando innovaci\u00f3n, cultura, democratizaci\u00f3n del conocimiento y transformaci\u00f3n productiva. Se fomentar\u00e1 el conocimiento de las expresiones culturales tradicionales junto con un mayor apoyo a creadores,      \n    117 \nsabedores y artistas. Se buscar\u00e1 un equilibrio entre las necesidades e intereses de los titulares y usuarios de la PI. a. Reconocimiento y protecci\u00f3n de los conocimientos tradicionales y expresiones culturales tradicionales El Gobierno Nacional de la mano de las comunidades evaluar\u00e1 y aplicar\u00e1 mecanismos de salvaguardia y protecci\u00f3n de los conocimientos tradicionales y expresiones culturales tradicionales. Este ejercicio se realizar\u00e1 a trav\u00e9s del di\u00e1logo intercultural de los saberes y conocimientos de los diferentes grupos poblacionales. b. Aprovechamiento de la propiedad intelectual (PI) Se fomentar\u00e1n estrategias de sensibilizaci\u00f3n para el reconocimiento, aprovechamiento y uso responsable de los derechos de PI. Se brindar\u00e1 acompa\u00f1amiento a inventores y se promover\u00e1 el uso de la informaci\u00f3n de patentes. Se reinvertir\u00e1 parte de las tasas recaudadas por propiedad industrial en el funcionamiento y promoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n. Se incluir\u00e1 la figura de la nulidad administrativa para todos los asuntos relacionados con la propiedad industrial. Las entidades p\u00fablicas impulsar\u00e1n el aprovechamiento de sus bienes intangibles o derechos de PI, as\u00ed que podr\u00e1n reinvertir en la consolidaci\u00f3n de la propiedad intelectual. Se modificar\u00e1 el art\u00edculo 169 de la ley 1955 de 2019 para incentivar la participaci\u00f3n de actores en la explotaci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual- sobre proyectos de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n financiados con recursos p\u00fablicos. c. Apoyo a derechos de autor y conexos Se desarrollar\u00e1n estrategias de apoyo para la creaci\u00f3n de contenidos y asesor\u00eda en la gesti\u00f3n de derecho de autor y conexos, impulsando sectores estrat\u00e9gicos y procesos de afirmaci\u00f3n identitaria. Se dise\u00f1ar\u00e1n acuerdos y leyes para la protecci\u00f3n de los derechos personales y colectivos de los creadores. Se expedir\u00e1 un sistema de cobro de tasas simple, equitativo y transparente para los servicios de la Direcci\u00f3n Nacional de Derecho de Autor. A trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Turismo Cultural, se avanzar\u00e1 en el desarrollo sostenible y en la generaci\u00f3n de oportunidades para la cadena de valor ampliada del turismo.  d. Apropiaci\u00f3n social del conocimiento A partir de un enfoque diferencial y territorial, se desarrollar\u00e1 un programa institucional para promover y fortalecer procesos de apropiaci\u00f3n social del conocimiento y de innovaci\u00f3n social. Se impulsar\u00e1 la ciencia abierta, la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en los procesos de construcci\u00f3n de conocimiento y de acceso a resultados, sobre todo cuando la investigaci\u00f3n ha sido financiada con recursos      \n    118 \np\u00fablicos. Se mejorar\u00e1 la comunicaci\u00f3n p\u00fablica, divulgaci\u00f3n e impacto de la Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, impulsando modelos abiertos y participativos.        \n    119 \n 3. Derecho humano a la alimentaci\u00f3n Quisi\u00e9ramos ver una transformaci\u00f3n para que el campo sea productivo, tecnificado y que los campesinos cuenten con las tierras, herramientas tecnol\u00f3gicas, financieras para hacerlo realidad. Campesino Subregi\u00f3n Atl\u00e1ntico.  DRV, 2022. Ideas clave 1. Colombia tiene altos niveles de inseguridad alimentaria y una dependencia significativa de importaci\u00f3n de insumos agropecuarios. Es imperativo promover la producci\u00f3n local de alimentos e insumos, y fomentar los circuitos cortos de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de alimentos para que toda su poblaci\u00f3n tenga una alimentaci\u00f3n suficiente, adecuada, sana e inocua que conlleven progresivamente a la soberan\u00eda alimentaria. 2. Los niveles de productividad agropecuaria son bajos en Colombia y no permiten tener una disponibilidad de alimentos adecuada. Es necesario invertir en procesos de planificaci\u00f3n agropecuaria, provisi\u00f3n a factores productivos y asegurar que la ciencia y la tecnolog\u00eda ayuden a los productores a mejorar su productividad, teniendo en cuenta las particularidades territoriales. 3. Existen regiones del pa\u00eds que no disponen de una adecuada accesibilidad y conectividad vial, a\u00e9rea o fluvial para transporte de alimentos. Se debe mejorar el acceso f\u00edsico a los alimentos por medio de cadenas de suministros eficientes, digitales y el desarrollo de infraestructura de transporte. 4. La baja calidad e inocuidad de alimentos en Colombia plantea amenazas para la salud y la vida de las personas debido a enfermedades trasmitidas por alimentos (ETA). Es necesario adoptar buenas pr\u00e1cticas de producci\u00f3n agropecuaria, manipular adecuadamente los alimentos, crear un sistema de trazabilidad de alimentos y fortalecer el sistema de vigilancia que optimice las respuestas ante las ETA, promoviendo la participaci\u00f3n      \n    120 \nterritorial en la adopci\u00f3n y cumplimiento de buenas pr\u00e1cticas de producci\u00f3n agropecuaria, y normas de inocuidad y calidad de alimentos 5. La desnutrici\u00f3n, deficiencia de micronutrientes y obesidad en el pa\u00eds podr\u00eda propiciar a futuro un incremento sobre la prevalencia de enfermedades no trasmisibles y, por ende, mayores costos de atenci\u00f3n en salud. Se requiere promover la lactancia materna exclusiva y complementaria hasta los dos a\u00f1os de vida, propiciar entornos de desarrollo que fomenten la alimentaci\u00f3n saludable. 6. La limitada din\u00e1mica entre naci\u00f3n y territorio afecta la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas para avanzar en la garant\u00eda progresiva del derecho humano a la alimentaci\u00f3n. Es indispensable mejorar la gobernanza y coordinar mecanismos para el dise\u00f1o, la ejecuci\u00f3n y el seguimiento de dichas pol\u00edticas.  Indicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible \n- ODS Producci\u00f3n en cadenas \nagr\u00edcolas priorizadas para \nel Derecho Humano a la \nAlimentaci\u00f3n  35.318.147  \n(2021)  39.113.435  Objetivo 2. Hambre \ncero Incidencia de pobreza \nmonetaria extrema  12,2%  \n(2021)  9,60%  Objetivo 1.  Fin de la \nPobreza  Tasa de mortalidad por \ndesnutrici\u00f3n en menores \nde 5 a\u00f1os (por cada \n100.000 mil menores de 5 \na\u00f1os)  8,0 \n(2021)  3,37 Objetivo 2. Hambre \ncero Instalaciones portuarias \nfluviales intervenidas  12 \n(2022)  117 Objetivo 9. Industria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructura          \n    121 \nPara convertir a Colombia en potencia mundial de la vida es imperativo garantizar el derecho humano a la alimentaci\u00f3n de toda su poblaci\u00f3n. Este derecho implica que, de manera sostenible ambientalmente, todas las personas tengan una alimentaci\u00f3n adecuada y saludable, que les permita tener una vida activa y sana, que contribuya a la ampliaci\u00f3n de sus capacidades. El Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n (DHA) tiene tres pilares soportados en una gobernanza interinstitucional: disponibilidad y accesibilidad a alimentos, as\u00ed como su adecuaci\u00f3n a las necesidades nutricionales de la poblaci\u00f3n seg\u00fan su curso de vida y las pr\u00e1cticas alimentarias territoriales. La disponibilidad se refiere a una oferta suficiente y sostenible de alimentos, el acceso se refiere a capacidad de pago para adquirir alimentos (aspecto que se profundiza en la Transformaci\u00f3n de Seguridad Humana y los temas relacionados con ingresos) y a la disponibilidad f\u00edsica de los alimentos. Finalmente la adecuaci\u00f3n implica que la alimentaci\u00f3n sea completa, equilibrada, adecuada, diversificada e inocua para el desarrollo f\u00edsico, mental, social y cultural de los individuos. De manera transversal, se encuentra inmersa la sostenibilidad que busca garantizar alimentos para las generaciones presentes y futuras. Sobre este Derecho, se evidencia que Colombia presenta una desconexi\u00f3n entre el potencial del pa\u00eds para ser despensa mundial de alimentos y los altos niveles de inseguridad alimentaria y nutricional. 1. La disponibilidad de alimentos se ve afectada por  una deficiente planificaci\u00f3n para la producci\u00f3n agropecuaria, que afecta su sostenibilidad y competitividad, una distribuci\u00f3n de la propiedad de la tierra muy desigual y una baja cobertura en riego, Servicios P\u00fablicos de Extensi\u00f3n Agropecuaria (SPEA), log\u00edstica, cr\u00e9dito y otros instrumentos financieros, adem\u00e1s de un limitado acceso, uso y aplicaci\u00f3n de insumos agropecuarios. Adicionalmente, la productividad del sector agropecuario colombiano es baja, ubic\u00e1ndose en 15% por debajo del promedio de Am\u00e9rica Latina. Entre los factores explicativos se encuentran los bajos niveles de adopci\u00f3n tecnol\u00f3gica en las unidades productivas, las limitaciones en los procesos de agregaci\u00f3n de valor, el acceso y uso eficiente de factores de producci\u00f3n. Las dificultades tambi\u00e9n provienen de los retos que tienen las zonas rurales para recibir servicios de salud y educaci\u00f3n de calidad, as\u00ed c\u00f3mo tambi\u00e9n en los retos asociados a conectividad en materia de infraestructura y comunicaciones. La poca articulaci\u00f3n entre el Sistema Nacional de Innovaci\u00f3n Agropecuaria y el Sistema Nacional de Competitividad e Innovaci\u00f3n, entre otros, limita el desarrollo, la transferencia de tecnolog\u00eda y la competitividad del sector agropecuario.      \n    122 \n 2. Existen regiones del pa\u00eds que no cuentan con una adecuada accesibilidad y conectividad vial, a\u00e9rea y/o fluvial, que facilite el acceso f\u00edsico a los alimentos. De acuerdo con la UPRA, el 41% del \u00e1rea del pa\u00eds se encuentra a m\u00e1s de 10 horas de desplazamiento de un centro de comercializaci\u00f3n, lo cual implica que la poblaci\u00f3n asentada en las zonas m\u00e1s remotas tienen menores oportunidades de acceder al portafolio de alimentos ofrecidos en estos centros.   3. En materia de adecuaci\u00f3n de los alimentos, el pa\u00eds tiene una baja capacidad en la gesti\u00f3n de riesgos sanitarios y fitosanitarios, a lo cual se suma que carece de una pol\u00edtica integral de inocuidad y trazabilidad agr\u00edcola y pecuaria. El consumo de alimentos se ve afectado por la pr\u00e1ctica de inadecuados h\u00e1bitos alimentarios que descencadenan situaciones de malnutrici\u00f3n (desnutrici\u00f3n, la deficiencia de micronutrientes y el exceso de peso, lo que se conoce como triple carga nutricional) en todos los momentos del curso de vida. Estos problemas se relacionan con pr\u00e1cticas inadecuadas de consumo de alimentos que no cubren las necesidades de energ\u00eda y nutrientes, acompa\u00f1ados de una mala calidad del agua en zonas rurales (512 municipios) (MVCT-INS, 2021)  4. En materia de gobernanza se presentan dificultades para la art\u00edculaci\u00f3n entre las pol\u00edticas y planes del nivel nacional con los desarrollados a nivel territorial. La arquitectura institucional nacional no contempla la participaci\u00f3n de entidades territoriales y de la sociedad civil que permita establecer planes y pol\u00edticas adaptadas a sus necesidades. Adem\u00e1s, el pa\u00eds no cuenta con un sistema de informaci\u00f3n que permita hacer seguimiento y monitoreo a la disponibilidad, accesibilidad y adecuaci\u00f3n alimentaria, lo que dificulta la toma de decisiones para la garant\u00eda del DHAA.  5. La distribuci\u00f3n de la propiedad de la tierra es muy desigual, y ello tiene implicaciones negativas en la armon\u00eda social y en la productividad. Es por ello que el cumplimiento del primer punto del Acuerdo de la Habana tiene por objeto promover una mejor distribuci\u00f3n de la tierra, con el dise\u00f1o de mecanismos que mejoren la productividad y la competitividad agropecuaria.   Todas estas dificultades generan disparidades territoriales en los aspectos relacionados con la disponibilidad, acceso f\u00edsico, econ\u00f3mico y adecuaci\u00f3n de los alimentos como se detalla en el mapa 3.1 relacionado con el \u00edndice de inseguridad      \n    123 \nalimentaria1. All\u00ed se observa que 91 municipios del pa\u00eds tienen altos niveles de inseguridad alimentaria, 434 nivel medio-altos y 414 nivel medio.   Figura 3.1 \u00cdndice de inseguridad alimentaria, a partir de disponibilidad, acceso f\u00edsico, acceso econ\u00f3mico  y adecuaci\u00f3n de alimentos \nFuente: DNP, 2022. Los pueblos y las comunidades de las diferentes subregiones han identificado en los Di\u00e1logos Regionales Vinculantes la necesidad de contar con suelos para la vida, un uso adecuado con vocaci\u00f3n productiva, la democratizaci\u00f3n del recurso de tierras,  1 El \u00edndice cuenta con 15 indicadores que tienen representatividad a nivel municipal. En lo referente a disponibilidad, se incluye la producci\u00f3n de alimentos por habitante, \u00edndice de producci\u00f3n pecuaria, \u00edndice de Herfindahl producci\u00f3n de alimentos, porcentaje de UPAs con producci\u00f3n afectadas por fen\u00f3menos naturales, porcentaje de \u00e1rea municipal con vocaci\u00f3n agr\u00edcola y presencia de centrales mayoristas. Respecto al acceso f\u00edsico, se usaron indicadores como conectividad municipal, desastres naturales e incidencia del conflicto armado. En el componente acceso econ\u00f3mico, se incluye el % de personas en condiciones de pobreza, la cobertura de acueducto y la proporci\u00f3n promedio de poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de vulnerabilidad. Finalmente, en el componente de adecuaci\u00f3n, se abordan indicadores como el \u00edndice de Riesgo de Calidad de Agua para consumo humano, la tasa de mortalidad por desnutrici\u00f3n y la cobertura de alcantarillado. \n     \n    124 \nv\u00edas regionales (secundarias y terciarias) como soporte del sistema agroalimentario, el desarrollo de proyectos productivos con asistencia t\u00e9cnica de la naci\u00f3n y la garant\u00eda del derecho a la alimentaci\u00f3n. Una sistematizaci\u00f3n de estas necesidades de cambio identificadas se muestra en la figura 3.2.  Figura 3.2 Necesidades de cambio identificadas en di\u00e1logos regionales vinculantes alrededor  del derecho humano a la alimentaci\u00f3n \n Fuente: DNP, 2022.  Catalizadores Para superar estos problemas y avanzar progresivamente en el Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n, se trabajar\u00e1 en cada uno de los pilares que fundamentan este derecho. El pa\u00eds contar\u00e1 con una mejor disponibilidad de alimentos a trav\u00e9s de la una promoci\u00f3n decidida del sector agropecuario y sus productores; se fortalecer\u00e1 el acceso f\u00edsico a los alimentos por medio de cadenas de suministro eficientes, digitales y desarrollo de infraestructura de transporte; se reducir\u00e1 la triple carga \n     \n    125 \nnutricional y la mortalidad asociadas a la adecuaci\u00f3n de los alimentos a las necesidades territoriales y poblacionales. Se contar\u00e1 con esquemas de gobernanza que tracen rutas claras para definir, implementar y evaluar las pol\u00edticas p\u00fablicas que afectan el derecho humano a la alimentaci\u00f3n. Para contar con mayor disponibilidad de alimentos, Colombia fortalecer\u00e1 su oferta agroalimentaria en forma sostenible. Esto se llevar\u00e1 a cabo a partir de la identidad del territorio, de sus actores y sus din\u00e1micas fortaleciendo los procesos propios de producci\u00f3n y consumo de alimentos, donde la agricultura campesina, familiar y comunitaria juega un rol fundamental para alcanzar progresivamente la soberan\u00eda alimentaria. Es por ello que esta transformaci\u00f3n comienza por un mejoramiento de la productividad y la competitividad del sector agropecuario y el tr\u00e1nsito hacia una transformaci\u00f3n de los sistemas agroalimentarios mediante el desarrollo de cadenas de valor agregado intensivas en innovaci\u00f3n y conocimiento, que adem\u00e1s de aumentar la disponibilidad de alimentos, permitan la diversificaci\u00f3n productiva, la inclusi\u00f3n de las poblaciones en la ruralidad y el reconocimiento de las dietas y gastronom\u00edas locales. El pa\u00eds tiene que reducir de manera significativa la importaci\u00f3n de alimentos b\u00e1sicos  e insumos agropecuarios; esto s\u00f3lo es posible si la actividad agropecuaria nacional es productiva, rentable y altamente competitiva y si se promueve la industria local de bioinsumos. Adicionalmente, se deben desarrollar procesos agroindustriales, y consolidar una oferta agropecuaria exportable que cumpla con los atributos y est\u00e1ndares de calidad, sanidad e inocuidad, que demandan los mercados. Todas las l\u00edneas de pol\u00edtica trazadas en esta transformaci\u00f3n se enmarcar\u00e1n en la reforma rural integral y sus planes nacionales sectoriales. Para propender por el acceso, transitaremos hacia sistemas agroalimentarios sostenibles que incluyen el fortalecimiento de circuitos cortos de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, encadenamientos productivos, servicios log\u00edsticos y transporte. Se habilitar\u00e1 al pa\u00eds para participar y escalar en las cadenas globales de alimentos, en las cuales se crea mayor valor, tanto de los productos primarios (para consumo en fresco), como de quienes participan en las diferentes etapas de la transformaci\u00f3n (diferentes formas de agroindustria).  En el acceso f\u00edsico a los alimentos se promover\u00e1n diversos mecanismos de entrega de alimentos como ollas y comedores comunitarios, y huertas urbanas, que fortalezcan los procesos de organizaci\u00f3n comunitaria y de creaci\u00f3n de tejido social.       \n    126 \nEn cuanto a la adecuaci\u00f3n, es importante fomentar que en la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, y preparaci\u00f3n de alimentos se reconozcan los saberes y experiencias de los territorios y garanticen pr\u00e1cticas de calidad e inocuidad. Se deben adoptar las buenas pr\u00e1cticas de producci\u00f3n agropecuaria (BPA), la manipulaci\u00f3n adecuada de alimentos y la creaci\u00f3n de un sistema integral de trazabilidad de alimentos.  Adem\u00e1s de garantizar la disponibilidad y accesibilidad a los alimentos, es indispensable que se suplan las necesidades nutricionales de la poblaci\u00f3n de acuerdo con el curso de vida, para lo cual se implementar\u00e1n en los diferentes entornos de desarrollo el Plan de Lactancia Materna y Alimentaci\u00f3n Complementaria, las Gu\u00edas Alimentarias Basadas en Alimentos, entre otras pol\u00edticas. Es necesario un cambio de los comportamientos hac\u00eda h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludable  reconociendo las pr\u00e1cticas alimentarias tradicionales. Lo anterior, buscando evitar y atender la presencia de malnutrici\u00f3n y sobrepeso, precursores de mortalidades por desnutrici\u00f3n y las enfermedades no trasmisibles. Todas estas estrategias en disponibilidad, accesibilidad y consumo se soportar\u00e1n en diferentes instancias de gobernanza en el marco de Sistema para la Garant\u00eda Progresiva del Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n. Para que el Sistema funcione de manera adecuada, es necesario que haya consolidaci\u00f3n de la informaci\u00f3n para la toma de decisiones.  A. Disponibilidad de Alimentos  1. Transformaci\u00f3n del sector agropecuario para producir m\u00e1s y mejores alimentos En l\u00ednea con la Reforma Rural Integral, pactada en el Acuerdo Final de Paz, Colombia debe producir m\u00e1s alimentos de manera eficiente e incluyente con los peque\u00f1os productores y utilizando ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.  a. Ordenar la producci\u00f3n agropecuaria Para avanzar hacia Sistemas Agroalimentarios Territoriales es necesario formular, implementar, hacer seguimiento y evaluar los instrumentos de ordenamiento productivo para la planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n agropecuaria, identificar los mejores cl\u00fasters productivos y las alternativas de producci\u00f3n que permitan un desarrollo territorial sostenible e incluyente. Se contemplar\u00e1n estrategias para que la Pesca y la Acuicultura se consoliden como fuentes de desarrollo econ\u00f3mico y social, especialmente en lo que respecta a pescadores artesanales. El ordenamiento productivo se desarrollar\u00e1 en concordancia con criterios de sostenibilidad ambiental.      \n    127 \nb. Proveer acceso a factores productivos en forma oportuna y simult\u00e1nea Debe garantizarse el acceso oportuno y simult\u00e1neo a factores productivos como tierra formal (en l\u00ednea con los aportes de la Transformaci\u00f3n de Ordenamiento Territorial), riego, capital para financiamiento, tecnolog\u00eda, extensi\u00f3n agropecuaria, conectividad y servicios complementarios a la producci\u00f3n (asociatividad, inclusi\u00f3n productiva, comercializaci\u00f3n y log\u00edstica). Esto, para impulsar la productividad agropecuaria, en l\u00ednea con los Planes Nacionales Sectoriales que permitan consolidar la Reforma Rural Integral teniendo en cuenta las vocaciones territoriales. El Gobierno Nacional gestionar\u00e1 activos que hoy en d\u00eda tenga bajo su dominio destin\u00e1ndolos a organizaciones de econom\u00eda campesina familiar y comunitaria para la producci\u00f3n agroalimentaria. c. Sistemas Territoriales de Innovaci\u00f3n, fortalecimiento del Sistema Nacional de Innovaci\u00f3n Agropecuaria (SNIA) y misi\u00f3n de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n Se desarrollar\u00e1n cadenas productivas agropecuarias y agroindustriales con base en la adaptaci\u00f3n y/o adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas para el desarrollo sostenible, que cuente con la participaci\u00f3n de las comunidades, enfatizando en la transferencia de conocimiento. Los procesos en el marco del SNIA y el Plan Nacional de Asistencia Integral, T\u00e9cnica, Tecnol\u00f3gica y de impulso a la investigaci\u00f3n, deben tener en cuenta el di\u00e1logo intercultural entre los saberes ancestrales y el conocimiento cient\u00edfico en materia de agroecolog\u00eda, semillas nativas, manejo del agua, y de la log\u00edstica agropecuaria mediante el fortalecimiento de los sistemas territoriales de innovaci\u00f3n. As\u00ed mismo, se generar\u00e1n modelos productivos agropecuarios a partir de procesos de investigaci\u00f3n y desarrollo, que tengan en cuenta las necesidades de los territorios, sus poblaciones, sus necesidades log\u00edsticas y sus cadenas productivas priorizadas. Lo anterior ser\u00e1 en l\u00ednea con la implementaci\u00f3n de la misi\u00f3n de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n \u201cDerecho a la alimentaci\u00f3n\u201d que buscar\u00e1 el impulso a procesos de industrializaci\u00f3n, aumento de la productividad agropecuaria y avanzar en el legado de hambre cero a partir del desarrollo, adaptaci\u00f3n y/o adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas; tambi\u00e9n, la producci\u00f3n de ciencia en materia de inocuidad alimentaria, teniendo en cuenta los saberes locales con respecto a los sistemas alimentarios y culinarios de los diversos territorios de Colombia.  d. Extensi\u00f3n tecnol\u00f3gica agroindustrial Se fortalecer\u00e1n los programas y actividades de transferencia tecnol\u00f3gica agroindustrial. El uso intensivo de datos (monitoreo y seguimiento de cosechas y de producci\u00f3n, resultado de la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas y cumplimiento de est\u00e1ndares,      \n    128 \naceptaciones y rechazos de posibles compradores, entrada a segmentos de compras p\u00fablicas) y la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales, permitir\u00e1 transitar hacia una econom\u00eda agraria e industrial intensiva en conocimiento, que facilite procesos de reconversi\u00f3n productiva local y de trazabilidad del desempe\u00f1o de las peque\u00f1as unidades productivas. e. Producci\u00f3n nacional de insumos y transici\u00f3n de insumos de origen qu\u00edmico al biol\u00f3gico La demanda de insumos de base biol\u00f3gica es una oportunidad econ\u00f3mica de mercado y por ello una industria nacional de bioinsumos y de bioproductos es de vital importancia para lograr una mayor y mejor producci\u00f3n agropecuaria. Con el fin de reducir la dependencia a mercados internacionales de insumos agropecuarios y a partir de las reservas de gas y otros minerales se fortalecer\u00e1 su uso en la producci\u00f3n nacional de fertilizantes  como las sales pot\u00e1sicas, sales de fosfato de amonio, amoniaco verde y la urea, as\u00ed como el aprovechamiento agr\u00edcola de los bios\u00f3lidos y biomasas.  B. Acceso F\u00edsico a Alimentos 1. Cadenas de suministro eficientes, digitales y tecnificadas para potenciar el campo colombiano Se impulsar\u00e1 el acceso a servicios log\u00edsticos eficientes para peque\u00f1os productores, y se mejorar\u00e1 su conexi\u00f3n directa con los consumidores finales a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas y la digitalizaci\u00f3n (Transformaci\u00f3n de Seguridad Humana y Justicia Social).  a. Desarrollo de redes agrolog\u00edsticas Se promover\u00e1 la conformaci\u00f3n de redes de infraestructura y servicios log\u00edsticos que sirvan como soporte para aumentar la competitividad y mejorar la eficiencia operativa del sector agropecuario, al igual que para facilitar el acceso f\u00edsico a los alimentos. En este sentido, se adoptar\u00e1 un Plan Nacional de Agrolog\u00edstica que sirva como hoja de ruta integral para su conformaci\u00f3n, del cual se desprender\u00e1 la priorizaci\u00f3n de proyectos, inventario y provisi\u00f3n de infraestructura log\u00edstica agropecuaria y de digitalizaci\u00f3n, con el fin de conectar los centros de producci\u00f3n con los consumidores finales a trav\u00e9s de la prestaci\u00f3n eficiente de servicios log\u00edsticos y conexos. b. Uso de tecnolog\u00edas emergentes en comercializaci\u00f3n y cadenas log\u00edsticas Se impulsar\u00e1 el comercio electr\u00f3nico a trav\u00e9s de la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales emergentes, generando eficiencias, seguridad y transparencia en los procesos de comercializaci\u00f3n y en las cadenas de suministro del campo, especialmente de      \n    129 \npeque\u00f1os productores. Los flujos efectivos de datos y el intercambio de informaci\u00f3n, potenciar\u00e1n una comunicaci\u00f3n m\u00e1s eficaz entre proveedores, compa\u00f1\u00edas y consumidores, aumentando la trazabilidad de los productos. 2. Transporte eficiente a lo largo de la cadena log\u00edstica agropecuaria Se requiere contar con una red de infraestructura regional y social, basada en corredores carreteros, mar\u00edtimos y fluviales, as\u00ed como infraestructura y servicios a\u00e9reos y nodos log\u00edsticos que garanticen la adecuada conectividad para el movimiento de productos e insumos entre los centros de producci\u00f3n, acopio y distribuci\u00f3n de alimentos con las ciudades principales, centros poblados y la red de puertos de Colombia. Lo anterior se lograr\u00e1 a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n de carreteras de car\u00e1cter regional, terminales fluviales, aer\u00f3dromos y aeropuertos que permitan el acceso f\u00edsico de alimentos insumos y equipos utilizados en la cadena log\u00edstica y de producci\u00f3n (ver desarrollo de infraestructura de transporte en Transformaci\u00f3n 5: convergencia regional). a. Protocolo de atenci\u00f3n prioritaria Con el prop\u00f3sito de garantizar la movilizaci\u00f3n y provisi\u00f3n de alimentos a las comunidades con necesidades especiales a causa de situaciones coyunturales (desastres naturales, bloqueos de v\u00eda, situaci\u00f3n de baja conectividad, entre otros), se implementar\u00e1 un protocolo de atenci\u00f3n prioritaria. Este protocolo se desarrollar\u00e1 por medio de un sistema de transporte y gesti\u00f3n que articule las diferentes instituciones p\u00fablicas, privadas y organizaciones no gubernamentales para garantizar la operatividad de cadenas de suministro de alimentos y la provisi\u00f3n de servicios de transporte terrestre, a\u00e9reo y fluvial para alimentos y mercanc\u00edas de primera necesidad. b. Menores p\u00e9rdidas de la producci\u00f3n agropecuaria Para garantizar la disponibilidad suficiente y adecuada de alimentos, el pa\u00eds requiere avanzar en la prevenci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de p\u00e9rdidas y los desperdicios de alimentos que reduzcan las p\u00e9rdidas en la producci\u00f3n primaria, postcosecha y almacenamiento y los desperdicios en etapas de comercializaci\u00f3n y de cosnumo de alimentos. En este sentido, la oferta p\u00fablica de programas y financiamiento desde el Gobierno tendr\u00e1 en cuenta emprendimientos y negocios verdes, relacionados con el procesamiento de frutas, hortalizas y dem\u00e1s alimentos pr\u00f3ximos a perderse y que a\u00f1adan valor a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas que conserven y aumenten sus beneficios, as\u00ed mismo, incentivar\u00e1 acciones de informaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n para impulsarlos. Adicionalmente se definir\u00e1 la participaci\u00f3n de todas aquellas entidades p\u00fablicas o privadas que sean identificadas como posibles productoras o fuentes de informaci\u00f3n      \n    130 \nsobre las p\u00e9rdidas o los desperdicios de alimentos en los diferentes eslabones de la cadena agroalimentaria, e iniciar\u00e1 el proceso de dise\u00f1o y puesta en operaci\u00f3n del Sistema de medici\u00f3n. 3. Hacia menos intermediaci\u00f3n y mayor rentabilidad en la comercializaci\u00f3n de la producci\u00f3n agropecuaria Se retomar\u00e1n los elementos consignados en los Planes de Generaci\u00f3n de Ingresos y de Comercializaci\u00f3n Rural de la Reforma Rural Integral, pactada en el Acuerdo Final de Paz, fortaleciendo los procesos de generaci\u00f3n de ingresos, los circuitos cortos de comercializaci\u00f3n, cadenas inclusivas y la agrolog\u00edstica. Uno de los instrumentos es la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n de organizaciones de peque\u00f1os productores, pescadores artesanales y de mujeres rurales en las compras p\u00fablicas locales de alimentos. a. Menor intermediaci\u00f3n en los v\u00ednculos comerciales del sector Se reducir\u00e1 la intermediaci\u00f3n en la comercializaci\u00f3n agropecuaria. En este sentido, se promover\u00e1n acuerdos estandarizados para los principales productos agropecuarios, de tal manera que se avance en el acompa\u00f1amiento y la asistencia t\u00e9cnica por parte de los aliados comerciales hacia los peque\u00f1os productores.  b. Promoci\u00f3n de productos con denominaciones de origen y otros instrumentos de propiedad intelectual Se aumentar\u00e1 la capacidad de generaci\u00f3n y mercadeo de productos alimentarios, agropecuarios y artesanales estrat\u00e9gicos con denominaciones de origen, marcas colectivas y otros signos distintivos. Este prop\u00f3sito exige que se asesore a los peque\u00f1os productores y se les acompa\u00f1e en sus procesos de asociatividad u organizaci\u00f3n agroempresarial y en la protecci\u00f3n de sus signos distintivos y nuevas creaciones. Adicionalmente, se establecer\u00e1n estrategias de orientaci\u00f3n y promoci\u00f3n de estos productos protegidos, con campa\u00f1as activas para consumidores, proveedores y comercializadores, y con el establecimiento de productos tur\u00edsticos respetuosos de las caracter\u00edsticas de cada territorio y de los componentes que permitan su promoci\u00f3n nacional e internacional. c. Comercio exterior del sector agropecuario integrando las regiones Se promover\u00e1 la planificaci\u00f3n y fortalecimiento de la competitividad a lo largo de la cadena de la producci\u00f3n de los cultivos, unidades de producci\u00f3n pecuaria y acu\u00edcolas de acuerdo con las aptitudes y potencialidades territoriales, para que no s\u00f3lo suplan la demanda nacional sino tambi\u00e9n para que consoliden una oferta agroexportadora del pa\u00eds. La internacionalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n agropecuaria es indispensable para que haya crecimiento, y se pueda modificar la estructura de las exportaciones.       \n    131 \nEn el marco de esta pol\u00edtica se definir\u00e1 la agenda de trabajo de la Comisi\u00f3n Nacional de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias con las actividades requeridas para la admisibilidad de los productos colombianos en los mercados internacionales y el aprovechamiento de los mismos. C. Adecuaci\u00f3n de Alimentos 1. Alimentos sanos y seguros para alimentar a Colombia Se priorizar\u00e1 la salud p\u00fablica y la sanidad animal y vegetal favoreciendo el comercio local e internacional. Se crear\u00e1 el sistema de trazabilidad de alimentos y se optimizar\u00e1 el sistema de vigilancia en salud p\u00fablica y sistemas de alerta relacionados con las Enfermedades Trasmitidas por Alimentos (ETA) y eventos asociados. Este catalizador busca cumplir est\u00e1ndares en materia de sanidad e inocuidad en la cadena alimentaria. a. Pol\u00edtica de inocuidad de los alimentos para el pa\u00eds La pol\u00edtica de inocuidad de alimentos atender\u00e1 los puntos cr\u00edticos relacionados con la distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de alimentos, con un enfoque de prevenci\u00f3n y de an\u00e1lisis de riesgo (evaluaci\u00f3n, gesti\u00f3n y comunicaci\u00f3n) en los diferentes eslabones de las cadenas de producci\u00f3n, definiendo y fortaleciendo las funciones y los mecanismos de coordinaci\u00f3n con la comunidad y los gobiernos locales. Las autoridades en materia de sanidad e inocuidad podr\u00e1n establecer estrategias de gradualidad para la implementaci\u00f3n de sus sistemas tarifarios y as\u00ed reducir los impactos de esos costos en los productores. Se crear\u00e1n herramientas que fortalezcan los procesos de notificaci\u00f3n de la comunidad sobre alimentos y bebidas. Se desarrollar\u00e1 una estrategia dirigida a los diferentes actores de los sistemas agroalimentarios para mejorar los conocimientos t\u00e9cnicos en materia de sanidad e inocuidad a lo largo de la cadena, considerando la utilizaci\u00f3n de plataformas digitales, de radio y televisi\u00f3n. As\u00ed mismo, se crear\u00e1n y socializar\u00e1n lineamientos para la higiene y el manejo de la cocina tradicional y artesanal bajo los est\u00e1ndares sanitarios vigentes. b. Seguimiento e intervenci\u00f3n de brotes de ETA, con un enfoque intersectorial, territorial y colaborativo Se fortalecer\u00e1 el sistema de vigilancia en salud p\u00fablica por medio de: (a) Generaci\u00f3n de capacidades para la identificaci\u00f3n oportuna del evento de ETA por parte de la comunidad y del sistema de salud. (b) Capacitaci\u00f3n continua de equipos territoriales para realizar el rastreo y trazabilidad de los alimentos consumidos, en tiempo, lugar y poblaci\u00f3n afectada. (c) Potencializaci\u00f3n de las herramientas y lineamientos de pol\u00edtica que permitan definir e intervenir de manera intersectorial los factores      \n    132 \ngeneradores de las ETA para prevenir futuros eventos. (d) Fortalecimiento de las capacidades de los equipos territoriales y laboratorios de salud p\u00fablica para la recolecci\u00f3n, transporte y an\u00e1lisis de las muestras de alimentos y agua potable que permitan la identificaci\u00f3n de los agentes pat\u00f3genos. 2. Pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n saludable y adecuadas al curso de vida, poblaciones y territorios El fortalecimiento de las Gu\u00edas Alimentarias Basadas en Alimentos ser\u00e1 clave para formentar una alimentaci\u00f3n saludable y sostenible en el pais, adecuada a las pr\u00e1cticas territoriales y poblacionales. Progresivamente se lograr\u00e1 una cobertura universal del Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar mediante la actualizaci\u00f3n de las gu\u00edas, herramientas y lineamientos que permitan planificar estrategias relacionadas con el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada y, en caso de presencia de alg\u00fan tipo de malnutrici\u00f3n, a trav\u00e9s de intervenciones intersectoriales focalizadas. a. Promoci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de lactancia materna e inicio de la alimentaci\u00f3n complementaria Se implementar\u00e1 el Plan Decenal de Lactancia Materna y Alimentaci\u00f3n Complementaria, se adoptar\u00e1 el c\u00f3digo internacional de sucedaneos de la lactancia materna y se dise\u00f1ar\u00e1 una estrategia que oriente y genere incentivos de teletrabajo o modalidades de trabajo para las mujeres en periodo de lactancia (el trabajo en casa, flexibilidad de horarios o trabajo parcial) del sector formal posterior al vencimiento de la licencia de maternidad. Adicionalmente, se crear\u00e1n incentivos para la lactancia materna en las mujeres en trabajo informal y se aumentar\u00e1n las Salas Amigas de la Familia Lactante en el entorno laboral y educativo. Lo anterior, se realizar\u00e1 de manera art\u00edculada con el Sistema Nacional de Cuidado de la Transformaci\u00f3n de Seguridad Humana y Justicia Social. b. Entornos de desarrollo que incentiven la alimentaci\u00f3n saludable y adecuada Se ejecutar\u00e1 el Plan Nacional de Implementaci\u00f3n de las Gu\u00edas Alimentar\u00edas Basadas en Alimentos (GABAS), las cuales tendr\u00e1n enfoque a nivel territorial y poblacional. Adicionalmente se crear\u00e1 e implementar\u00e1 una estrategia para fortalecer las acciones de Educaci\u00f3n Alimentaria y Nutricional en la oferta social en los diferentes entornos y momentos del curso de vida, y se reglamentar\u00e1 la publicidad de alimentos y bebidas para ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. La actualizaci\u00f3n de la ruta metodologica para que las minutas alimentarias se ajusten a los saberes territoriales y poblacionales y la compra local de alimentos, incluir\u00e1 aspectos ambientales, nutricionales y dialogo cientifico.       \n    133 \nDesde el entorno educativo se llegar\u00e1 progresivamente a una cobertura universal del Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE), con modelos de operaci\u00f3n diferencial, pertinencia territorial y enfoque \u00e9tnico, con el fin de contribuir al derecho humano a la alimentaci\u00f3n de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes del sistema educativo m\u00e1s all\u00e1 del calendario escolar.  Se fortalecer\u00e1 el territorio, privilegiando la participaci\u00f3n de las comunidades en la operaci\u00f3n y el control social con transparencia del PAE y se brindar\u00e1 asistencia t\u00e9cnica a las secretar\u00edas de educaci\u00f3n para el fortalecimiento de entornos escolares saludables y el desarrollo socioemocional orientado a la alimentaci\u00f3n saludable, la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica y pr\u00e1cticas de higiene en el consumo de alimentos. Las estategias para la practividad de juego activo y actividad fisica ser\u00e1n alineadas con lo dispuesto en la transformaci\u00f3n de seguridad humana y justicia social. c. Salvaguardia y fomento de la alimentaci\u00f3n y las cocinas tradicionales de Colombia Para potencializar la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica para el conocimiento, salvaguardia y fomento de la alimentaci\u00f3n y cocinas tradicionales, se implementar\u00e1 el programa cocinas para la paz a partir del cual se visibilizar\u00e1n y fortalecer\u00e1n las pr\u00e1cticas y saberes asociados a la alimentaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se realizar\u00e1 un trabajo conjunto para que las Gu\u00edas Alimentar\u00edas Basadas en Alimentos \u2013 GABAS contemplen el enfoque cultural y territorial como factor de una alimentaci\u00f3n saludable y sostenible. d. Intervenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con situaciones de malnutrici\u00f3n Para reducir las brechas de atenci\u00f3n en las poblaciones y territorios, se requiere ampliar la oferta de las modalidades de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n con \u00e9nfasis en la poblaci\u00f3n gestante y la primera infancia en zonas rurales. Esto implica la articulaci\u00f3n de los programas y servicios de atenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n nutricional en la primera infancia, que incida en la identificaci\u00f3n, captaci\u00f3n, atenci\u00f3n, seguimiento, recuperaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de casos con riesgo o desnutrici\u00f3n, y fomento en la creaci\u00f3n de entornos saludables a nivel familiar. As\u00ed mismo, se crear\u00e1n y distribuir\u00e1n nuevos productos de Alimentos con Alto Valor Nutricional que incluyan materias primas producidas a nivel nacional y la identificaci\u00f3n las caracter\u00edsticas nutricionales de los alimentos nativos utilizados en las cocinas tradicionales para para la prevenci\u00f3n y control de las deficiencias de micronutrientes en poblaci\u00f3n vulnerable. En los territorios con mayores eventos de desnutrici\u00f3n en gestantes y primera infancia se crear\u00e1n zonas de recuperaci\u00f3n nutricional con implementaci\u00f3n de modelos de atenci\u00f3n transectorial que incidan en los determinantes sociales que originan esta situaci\u00f3n y contribuyan a la garant\u00eda del derecho humano a la alimentaci\u00f3n.      \n    134 \nPara prevenir la malnutrici\u00f3n se contar\u00e1 con: a) promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas de cuidado en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, y prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y superaci\u00f3n de las alteraciones nutricionales desde la gestaci\u00f3n hasta la adolescencia. b) Un paquete de atenciones en territorios priorizados adaptado a las pr\u00e1cticas territoriales, poblacionales y culturales que incluya: i) acceso a agua para el consumo humano y saneamiento b\u00e1sico, ii) valoraci\u00f3n y atenci\u00f3n integral en salud, iii) acceso a canastas alimentarias en los hogares priorizados, iv) acceso a programas de autoconsumo de alimentos, v) herramientas para la toma de decisiones informadas sobre alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, y vi) acceso a oferta social de inclusi\u00f3n social y productiva. c) Desarrollo de modelos y ejercicios de predicci\u00f3n, que a partir del an\u00e1lisis de determinantes sociales determinen y prioricen territorios a intervenir, d) un sistema nacional de seguimiento y monitoreo para la superaci\u00f3n de la malnutrici\u00f3n. e. Suministro de agua apta para el consumo humano en todo el territorio nacional El suministro de agua en la cantidad suficiente y calidad es fundamental para la salud, la vida y la alimentaci\u00f3n. Se actualizar\u00e1 el marco normativo del Sistema para la Protecci\u00f3n y el Control de la Calidad del Agua para Consumo Humano, con el fin de que se armonice con los desarrollos normativos, incluyendo el enfoque diferencial para zonas rurales y urbanas y se aporten herramientas para el fortalecimiento de la red nacional de laboratorios, la gesti\u00f3n del riesgo y la atenci\u00f3n de emergencias. Esto aunado a las estrategias de acceso universal propuestas en Seguridad Humana y a las de acceso a servicios p\u00fablicos de Convergencia Regional. 3. Gobernanza multinivel para las pol\u00edticas p\u00fablicas asociadas al Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n Adecuada (DHAA) Se requiere definir el alcance y responsabilidad de las instituciones p\u00fablicas para la garant\u00eda progresiva de este derecho alineado con lo estipulado en el Plan Nacional Rural del Sistema para la Garant\u00eda Progresiva del Derecho a la Alimentaci\u00f3n. Se reformular\u00e1 la Pol\u00edtica y Plan Nacional de Seguridad Alimentaria hacia la garant\u00eda progresiva del derecho humano a la alimentaci\u00f3n adecuada. a. Sistema para la Garant\u00eda Progresiva del Derecho a la Alimentaci\u00f3n Adecuada Se dise\u00f1ar\u00e1 el Sistema para la Garant\u00eda Progresiva del Derecho a la Alimentaci\u00f3n Adecuada, que adoptar\u00e1 el programa Hambre Cero como estrategia de superaci\u00f3n de la inseguridad alimentaria en el pa\u00eds. Se dise\u00f1ar\u00e1n mecanismos que fortalezcan la exigibilidad y justiciabilidad del derecho y la participaci\u00f3n de las entidades territoriales y las organizaciones de la sociedad civil, grupos de inter\u00e9s y ciudadan\u00eda en los temas concernientes a la garant\u00eda progresiva del Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n adecuada, sostenible y culturalmente apropiada en las poblaciones y      \n    135 \nterritorio. Adicionalmente se dar\u00e1 asistencia t\u00e9cnica continuada establecida en el marco del Plan Nacional Rural del Sistema del Garant\u00eda Progresiva del DHAA a los comit\u00e9s departamentales de seguridad alimentaria y nutricional o quien haga sus veces a nivel territorial.  b. Instituciones modernas y gabinete rural Se conformar\u00e1 un Gabinete rural que facilite la coordinaci\u00f3n con otros sectores de gobierno, que permita mecanismos program\u00e1ticos y presupuestales de articulaci\u00f3n, (Misi\u00f3n para la Transformaci\u00f3n del Campo, 2016 (OCDE 2022), planeaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las actividades para materializar la reforma agraria y la reforma rural integral. El an\u00e1lisis territorial debe permear los procesos sectoriales y aprovechar las sinergias que resultan de los v\u00ednculos urbano-rurales. El desarrollo rural trasciende al sector agricultura e implica el compromiso decidido de varios sectores de gobierno en forma coordinada.  c. Producci\u00f3n de Informaci\u00f3n para mejorar la toma de decisiones Se crear\u00e1, con apoyo de la academia, el Observatorio del Derecho a la Alimentaci\u00f3n Adecuada, que permita hacer seguimiento a los planes y programas asociados a este derecho en sus diversos componentes (disponibilidad, acceso y adecuaci\u00f3n), que a su vez permita el seguimiento continuo a la oferta de alimentos, sus precios y sus variaciones, adem\u00e1s de identificar territorios con hogares en inseguridad alimentaria y nutricional, as\u00ed como poblaciones con los diferentes tipos de mal nutrici\u00f3n, entre otros.  Adem\u00e1s, se garantizar\u00e1 la producci\u00f3n peri\u00f3dica de informaci\u00f3n estad\u00edstica poblacional en seguridad alimentaria y nutricional. De manera complementaria es clave avanzar en el seguimiento del sector rural con instrumentos modernos, actualizados y confiables, a trav\u00e9s del observatorio de la ruralidad y del desarrollo de una nueva m\u00e9trica, en la que la evaluaci\u00f3n se enfoque en la medici\u00f3n de la gesti\u00f3n, los resultados e impactos. Ambos observatorios se articular\u00e1n para generar sinergias en la informaci\u00f3n. Adicionalmente se implementar\u00e1 el Plan Estad\u00edstico Sectorial, como principal instrumento de planeaci\u00f3n estad\u00edstica, que contiene las estrategias que permitir\u00e1n fortalecer la producci\u00f3n de informaci\u00f3n estad\u00edstica del sector agropecuario y de desarrollo rural en el pa\u00eds, implementando estrategias colaborativas Estado-territorio para la consecuci\u00f3n de informaci\u00f3n estrat\u00e9gica. d. Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural como rector del dise\u00f1o de pol\u00edtica El Ministerio deber\u00e1 ejercer su funci\u00f3n de coordinaci\u00f3n y liderazgo, y la implementaci\u00f3n estar\u00e1 centrada en las Agencias Especializadas para esos fines, facilitando el desarrollo rural en todas las regiones del pa\u00eds. La institucionalidad      \n    136 \nde los Consejos de Cadena del sector Agropecuario, y su representaci\u00f3n de la diversidad de productores y actores en todos los eslabones de la cadena, operar\u00e1n bajo un enfoque integral que promueva productividad, sostenibilidad e inclusi\u00f3n en la actividad agropecuaria.        \n    137 \n4. Transformaci\u00f3n productiva, internacionalizaci\u00f3n y acci\u00f3n clim\u00e1tica Quiero ver un cambio en la cultura, conocimiento y conciencia verde en h\u00e1bitos de los ciudadanos(nas) hablando en un mismo lenguaje de sostenibilidad en todos los sectores econ\u00f3micos y sociales que permitan una conducta de aceptaci\u00f3n y de apropiaci\u00f3n de la transici\u00f3n energ\u00e9tica como estilo de vida.\u201d  Representante de j\u00f3venes. Subregi\u00f3n Catatumbo, Norte de Santander. DRV, 2022. Ideas clave 1. Sin la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, la supervivencia de la especie humana como la conocemos no ser\u00e1 viable. La transici\u00f3n hacia una econom\u00eda productiva limpia, justa y equitativa, con crecimiento sostenible y uso intensivo del conocimiento, llevar\u00e1 a que Colombia sea potencial mundial de la vida.  2. El pa\u00eds ha sido incapaz de frenar la p\u00e9rdida de biodiversidad causada por la deforestaci\u00f3n y la ineficiencia en su regeneraci\u00f3n, llevando a la inevitable disminuci\u00f3n de los recursos naturales y los servicios ecosist\u00e9micos que soportan el aparato productivo y a la sociedad. Durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os se transitar\u00e1 de la depredaci\u00f3n de los recursos naturales a la protecci\u00f3n efectiva de la mega diversidad de Colombia.  3. La dependencia energ\u00e9tica y econ\u00f3mica del pa\u00eds de los combustibles f\u00f3siles representa una baja competitividad y acent\u00faa la vulnerabilidad. Se requiere una respuesta urgente, que de manera progresiva lleve a cambios sustantivos en los modos de producci\u00f3n y de consumo. De manera contundente, se usar\u00e1n los excedentes financieros del carb\u00f3n y del petr\u00f3leo para hacer una transici\u00f3n energ\u00e9tica que nos lleve a una econom\u00eda verde.  4. La falta de innovaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo ha profundizado la pobreza y aumentado la acumulaci\u00f3n de capital en actividades de baja productividad y poco diversificadas. La reindustrializaci\u00f3n estar\u00e1 basada en la bioeconom\u00eda y de acuerdo con las potencialidades regionales; ser\u00e1 accesible a toda la poblaci\u00f3n e intensiva en conocimiento y tecnolog\u00eda.       \n    138 \n5. La brecha de financiamiento clim\u00e1tico  para la transformaci\u00f3n productiva constituye un desaf\u00edo de enormes proporciones. Es necesario fortalecer la conciencia sobre el valor intergeneracional, de modo que el factor ambiental pueda incorporarse a los procesos de toma de decisiones financieras a todos los niveles. Se alinear\u00e1n los instrumentos existentes y fomentar\u00e1 el desarrollo de mecanismos innovadores, reforzando el rol de los bancos centrales, la valoraci\u00f3n de activos y alternativas de inversi\u00f3n.  Indicadores de primer nivel Indica dor L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible \n- ODS \u00c1reas en proceso de \nrestauraci\u00f3n, \nrecuperaci\u00f3n y \nrehabilitaci\u00f3n de \necosistemas degradados  946.217  \nhect\u00e1reas  \n(2022)  1.700.000  \nhect\u00e1reas  Objetivo 11 - Ciudades \ny comunidades \nsostenibles  \n \nObjetivo 14. Vida \nsubmarina  \n \nObjetivo 15. Vida de \necosistemas terrestres  Deforestaci\u00f3n nacional  174.103  \nhect\u00e1reas  \n(2021)  140.000  \nhect\u00e1reas  Objetivo 15. Vida de \necosistemas terrestres  Participaci\u00f3n de la \ninversi\u00f3n en Investigaci\u00f3n \ny Desarrollo (I+D) frente al \nPIB 0,26%  \n(2021)  0,50%  Objetivo 9. Industria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructura  Participaci\u00f3n de las \nexportaciones de bienes \nno minero energ\u00e9ticos y \nservicios en el total de \nexportaciones  49,2%  \n(2022)  55,8%  Objetivo 8. Trabajo \ndecente y crecimiento \necon\u00f3mico  \n \nObjetivo 17 . Alianza \npara lograr los \nobjetivos       \n    139 \nIndica dor L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible \n- ODS Capacidad en operaci\u00f3n \ncomercial de generaci\u00f3n \nel\u00e9ctrica a partir de \nfuentes no \nconvencionales de \nenerg\u00eda renovable \n(FNCER)  297,08 MW  2.297,08 MW  Objetivo 7. Garantizar \nel acceso a una energ\u00eda \nasequible, segura, \nsostenible y moderna  Toneladas de CO2 \nmitigadas por el sector \ntransporte  149.630  \ntoneladas  \n(2021)  2.149.630  \ntoneladas  Objetivo 13. Acci\u00f3n por \nel clima  Para consolidar a Colombia como potencia mundial de la vida, el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds y la sostenibilidad social y ambiental no pueden seguir siendo asumidos como procesos independientes. La transformaci\u00f3n apuntar\u00e1 hacia actividades productivas diversificadas, que aprovechen la biodiversidad y los servicios ecosist\u00e9micos, que sean intensivas en conocimiento e innovaci\u00f3n, que respeten y garanticen los derechos humanos, y que aporten a la construcci\u00f3n de resiliencia ante los choques clim\u00e1ticos.  El actual sistema econ\u00f3mico es de baja productividad, ineficiente, degrada el ambiente y acent\u00faa la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n. En este proceso la inclusi\u00f3n social tiene que ir a la par con la inclusi\u00f3n productiva. La competitividad tiene que ser compatible con din\u00e1micas que sean descarbonizadas, y debe avanzar de tal manera que mejore la resiliencia ante los efectos del cambio clim\u00e1tico. La puerta de entrada a esta transformaci\u00f3n es el patrimonio natural, y en ese sentido, el pa\u00eds debe afrontar dos grandes crisis globales: la p\u00e9rdida de biodiversidad y de servicios ecosist\u00e9micos, y el cambio clim\u00e1tico. Cada dos a\u00f1os se est\u00e1 perdiendo en bosque el equivalente al \u00e1rea del departamento del Atl\u00e1ntico, problem\u00e1tica que se concentra principalmente en nueve n\u00facleos de deforestaci\u00f3n (mapa 4.1). Los ecosistemas de p\u00e1ramo, sabanas, corales y pastos marinos igualmente se est\u00e1n deteriorando. Para contrarrestar estos impactos negativos se han realizado procesos de restauraci\u00f3n, sin embargo, han sido insuficientes para recuperar los beneficios que prestan.  Mapa 4.1. Departamentos con n\u00facleos de deforestaci\u00f3n, 2021      \n    140 \n Fuente: DNP, 2022, con base en el Sistema de Monitoreo de Bosques y Carbono de Colombia, 2022. 1. Sabanas del Yar\u00ed- bajo Cagu\u00e1n. 2. Guaviare (marginal de la Selva). 3. Sur del Meta. 4. Mapirip\u00e1n. 5. Putumayo. 6. Andina norte \u2013 Catatumbo. 7. Andina centro. 8. Pacifico Sur. 9. Pac\u00edfico norte   Entre los impactos que genera la p\u00e9rdida de bosques, la agricultura y los cambios en el uso del suelo est\u00e1 la liberaci\u00f3n de gases de efecto invernadero (GEI) que ocasionan el calentamiento global, y que entre 2014 y 2018 produjeron en promedio el 56 % de GEI del pa\u00eds. En el 2018 los departamentos de Meta, Caquet\u00e1, Antioquia y Guaviare concentraron el 36 % de las emisiones totales. As\u00ed mismo, el 7 % de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds est\u00e1 expuesta a desastres por inundaciones, movimientos en masa, como el ocurrido en Rosas, Cauca en 2023, y avenidas torrenciales, como la que se present\u00f3 en Mocoa, Putumayo en 2017. La transformaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9tica incentiva la gesti\u00f3n de la demanda y la participaci\u00f3n de nuevos actores en los procesos productivos. La din\u00e1mica es progresiva, as\u00ed que los hidrocarburos y minerales seguir\u00e1n teniendo un lugar significativo. Los excedentes que se generan en estos sectores deben ser la base para modificar gradualmente los patrones de explotaci\u00f3n y consumo. El 74% de la oferta energ\u00e9tica es f\u00f3sil (petr\u00f3leo, gas natural, carb\u00f3n mineral) (figura 4.1).  El sector minero\u2013energ\u00e9tico ha representado el 7 % del PIB nacional, genera el 33 % de la inversi\u00f3n extranjera, el 56 % de las exportaciones, y aporta con m\u00e1s de 500.000 empleos formales. Asimismo, durante el a\u00f1o 2021, el sector aport\u00f3 cerca de $ 8,8 billones de pesos en regal\u00edas, de las cuales 26% provienen de miner\u00eda y el 74 % de los hidrocarburos. \n     \n    141 \nFigura 4.1. Matriz energ\u00e9tica de Colombia, 2021 \n Fuente: DNP, 2022, a partir de informaci\u00f3n del BECO (2021) De la misma manera deber\u00e1 d\u00e1rsele especial atenci\u00f3n a los sectores que tienen la mayor participaci\u00f3n en el consumo y que, en consecuencia, ser\u00e1n los mayores responsables de hacer realidad la transici\u00f3n energ\u00e9tica (figura 4.2). Los sectores de transporte, industria y residencial deber\u00e1n recibir atenci\u00f3n especial de la pol\u00edtica p\u00fablica para asegurar que puedan llevar a cabo una transici\u00f3n consistente con los principios expresados en este documento.  Figura 4.2. Consumo energ\u00e9tico de Colombia por sector, 2020 \n Fuente: Plan Energ\u00e9tico Nacional UPME (2020). La posici\u00f3n geogr\u00e1fica que tiene Colombia en relaci\u00f3n con el potencial de fuentes de energ\u00eda renovable como el viento, el sol, el agua, la biomasa, el calor del subsuelo y las energ\u00edas provenientes del oc\u00e9ano, la ubican en un escenario privilegiado a nivel mundial. El mejoramiento tecnol\u00f3gico del sector el\u00e9ctrico debe procurar aprovechar adem\u00e1s de las diferentes fuentes, los sistemas de medici\u00f3n avanzada que permitan, 41%20%13%13%6%5%2%Petr\u00f3leoGas NaturalCarb\u00f3n MineralHidroenerg\u00edaLe\u00f1aBagazoOtros renovables\n44%28%19%6%3%TransporteIndustrialResidencialTerciarioComercial y p\u00fablico     \n    142 \npor un lado, la participaci\u00f3n del usuario y, por el otro, la confiabilidad y la seguridad del servicio al 97 % de las viviendas de todo el pa\u00eds que actualmente est\u00e1n conectadas.  La demanda tambi\u00e9n tiene un rol fundamental en la transici\u00f3n. Por un lado, debe ocuparse de proveer soluciones de mayor eficiencia y confiabilidad a los 1,6 millones de personas que cocinan con le\u00f1a y que est\u00e1n expuestas a emisiones de material particulado que generan impactos negativos en la salud estimados en $3 billones anuales e inciden en la deforestaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de los bosques. Por otro lado, el uso eficiente de la energ\u00eda es indispensable para asegurar una transici\u00f3n energ\u00e9tica a m\u00ednimo costo. En Colombia, la energ\u00eda \u00fatil es del 31 %, es decir, la ineficiencia en el consumo es elevada, teniendo altos potenciales para implementar medidas de eficiencia energ\u00e9tica.  El sector transporte es el mayor consumidor energ\u00e9tico (44 %), el sector de mayor ineficiencia energ\u00e9tica (70 %) y el que genera el 12,5 % de las emisiones totales de GEI del pa\u00eds.  Desde 2015 se establecieron las medidas de ahorro de agua y energ\u00eda que deben incorporar las edificaciones. No obstante, la falta de mecanismos de verificaci\u00f3n en su incorporaci\u00f3n, as\u00ed como la no obligatoriedad de las medidas en edificaciones destinadas a Viviendas de Inter\u00e9s Social (VIS), generaron que, en 2021, el 48 % de las edificaciones en construcci\u00f3n no contaran con sistemas de ahorro de agua ni de energ\u00eda. Sumado a esto, el 7 % de los hogares urbanos destinan m\u00e1s de 15 minutos a una estaci\u00f3n o paradero de transporte p\u00fablico, el 16,5 % a un establecimiento educativo, el 12,9 % a parques o zonas verdes y el 52,5 % a un hospital o centro de salud, mostrando una falta de equipamientos sociales accesibles y generando mayores requerimientos de desplazamientos y generaci\u00f3n de emisiones contaminantes. Cabe destacar que la gesti\u00f3n de residuos en Colombia aport\u00f3 el 7 % de las emisiones de GEI de 2018. Solamente el 14 % de los residuos s\u00f3lidos urbanos son reciclados y el restante no se valoriza disponi\u00e9ndose directamente en los rellenos sanitarios. Adem\u00e1s, la ineficiencia en la gesti\u00f3n del recurso h\u00eddrico en los sistemas de acueducto deja p\u00e9rdidas de agua del 40 %.      \n    143 \nFigura 4.3. Composici\u00f3n de la canasta exportadora y complejidad de productos, 2017-2021 \nNota: Dato entre par\u00e9ntesis corresponde al \u00edndice de complejidad de producto y el porcentaje de la participaci\u00f3n en total de las exportaciones. Los sectores que visualmente no se pueden identificar en la figura corresponden a: I. Fundici\u00f3n hierro y acero; II. Az\u00facares y confiter\u00eda; III. Cobre y manufacturas; IV. Navegaci\u00f3n a\u00e9rea o espacial; V. Plomo y manufacturas; VI. Tabaco; VII. Preparaciones de carne, pescados; VIII. Veh\u00edculos, partes y accesorios; IX. Preparaciones alimenticias; X. Productos farmac\u00e9uticos; XI. Aluminio y manufacturas; XII. Pescados y crust\u00e1ceos; XIII. Dem\u00e1s productos de origen animal; XIV. Abonos; XV. Aceites esenciales, perfumer\u00eda, cosm\u00e9ticos. Fuente: The Observatory of Economic Complexity, DANE-DIAN. En el pa\u00eds existe baja productividad y diversificaci\u00f3n de las actividades. Entre 2012 y 2021 el aporte de la productividad al crecimiento econ\u00f3mico fue nulo (-0,01 %). Una de las explicaciones de este resultado es la falta de diversificaci\u00f3n de las actividades productivas y su bajo nivel de complejidad. Es notoria la concentraci\u00f3n de las exportaciones en hidrocarburos y miner\u00eda, que entre 2017-2021 represent\u00f3 el 71 % del total de exportaciones (sumatoria de Combustibles y aceites minerales 60 %, Piedras y metales preciosos 7,23 %, y Minerales 3,64 %, ver figura 4.3). La participaci\u00f3n de la industria en el PIB se redujo del 20,1 % en 1967 al 11,5 % en 2021, mientras que, en Corea del Sur en el mismo per\u00edodo, esta participaci\u00f3n pas\u00f3 del 16,8 % al 25,4 %. Colombia ocupa el puesto 63 entre 132 pa\u00edses en el \u00cdndice Global de Innovaci\u00f3n. En 2020 apenas invirti\u00f3 el 0,24 % del PIB en actividades de Investigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D), estando por debajo del promedio de Am\u00e9rica Latina que es 0,65 %, y muy lejos de la OCDE que es 2,5 % (figura 4.4). \n     \n    144 \nFigura 4.4. Inversi\u00f3n en I+D como porcentaje del PIB en 2020 \nFuente: DNP,2022, a partir de RICYT y OCDE. Se requiere una producci\u00f3n industrial sostenible, cerrar brechas tecnol\u00f3gicas, impulsar encadenamientos productivos para la integraci\u00f3n regional, fortalecer las capacidades humanas y generar empleos de calidad. Para ello, se deben dise\u00f1ar mecanismos de financiaci\u00f3n para lograr la inclusi\u00f3n financiera de las unidades productivas del pa\u00eds. As\u00ed mismo, se debe fortalecer la calidad de nuestros productos, priorizar los encadenamientos productivos con agregaci\u00f3n de valor e incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y sus respectivas unidades productivas, as\u00ed como promover la inclusi\u00f3n a las cadenas de valor de micro, peque\u00f1as y medianas unidades productivas, y la defensa de una mayor competencia econ\u00f3mica. Todo lo anterior atendiendo la heterogeneidad existente en las unidades productivas ubicadas en los territorios, as\u00ed como en el desarrollo productivo regional del pa\u00eds.  El reto de la bioeconom\u00eda es aprovechar el patrimonio natural en la diversificaci\u00f3n productiva para generar riqueza. A pesar de que Colombia alberga m\u00e1s de 75.000 especies, y es el segundo pa\u00eds m\u00e1s biodiverso del mundo, a corte del primer semestre de 2022 apenas cont\u00f3 con 148 bioproductos nuevos, principios activos, bioproductos en etapa de precomercializaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, y ampliaci\u00f3n de registros a nuevos mercados nacionales e internacionales. Hay 49,3 millones de hect\u00e1reas que hacen parte del Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas y que junto a otros ecosistemas estrat\u00e9gicos se convierten en uno de los mayores atractivos naturales. En estas \u00e1reas, el turismo de naturaleza gener\u00f3 aproximadamente USD 3.000 millones en el primer semestre de 2022. Las potencialidades son enormes, pero su infraestructura es limitada y los costos de mercadeo son altos. Adicionalmente, menos del 2 % de las \u00e1reas con alto potencial forestal en el pa\u00eds son aprovechadas y no hay institucionalidad p\u00fablica que potencie el desarrollo de la econom\u00eda forestal.  \n     \n    145 \nPara cumplir el reto clim\u00e1tico, plasmado en la Contribuci\u00f3n Determinada a Nivel Nacional (NDC, sigla en ingl\u00e9s) de 2020, Colombia deber\u00e1 invertir anualmente entre $8,76 y $14,19 billones en todos los sectores de la econom\u00eda que tienen compromisos en mitigaci\u00f3n, y entre $5,8 y $10,5 billones para cumplir las 30 metas de adaptaci\u00f3n. Por tanto, deber\u00e1 invertir anualmente al menos 1,2 % del PIB para avanzar hacia las metas clim\u00e1ticas. Puesto que la inversi\u00f3n actual es cercana al 0,16 % del PIB, la brecha de financiamiento a cubrir es de 1,04 % del PIB.  En esta transformaci\u00f3n, en los di\u00e1logos regionales vinculantes, la ciudadan\u00eda present\u00f3 9.787 propuestas, que representan el 11 % del total de propuestas presentadas para todas las transformaciones. Los pueblos y las comunidades de las diferentes subregiones han reiterado la necesidad de impulsar la transici\u00f3n a partir del uso de energ\u00edas limpias, y destacan la necesidad de desarrollar procesos productivos con un menor impacto ambiental. Se reitera la importancia de fomentar la econom\u00eda circular y el crecimiento verde, conservar las fuentes h\u00eddricas y el manejo adecuado de residuos s\u00f3lidos, as\u00ed como desarrollar actividades para la lucha contra la deforestaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico. Una sistematizaci\u00f3n de estas necesidades de cambio identificadas se muestra en la figura 4.5.        \n    146 \n Figura 4.5. Necesidades de cambio identificadas en di\u00e1logos regionales vinculantes alrededor  de la econom\u00eda productiva para la vida y la acci\u00f3n clim\u00e1tica \n Fuente: DNP,2022. Catalizadores Se espera una productividad que propicie el desarrollo sostenible y la competitividad del pa\u00eds, aumentando la riqueza al tiempo que es incluyente. Es importante dejar atr\u00e1s la dependencia de actividades extractivas, abri\u00e9ndole el paso a nuevos sectores que aprovechen las potencialidades territoriales en armon\u00eda con la naturaleza. Para lograrlo, se requiere que esta transformaci\u00f3n cumpla con los siguientes cinco pilares:  1. Lograr un proceso que lleve a la revitalizaci\u00f3n de la naturaleza con inclusi\u00f3n social, que incluye tanto las intervenciones de conservaci\u00f3n, manejo sostenible y restauraci\u00f3n, como el freno a la deforestaci\u00f3n y la transformaci\u00f3n de otros ecosistemas. 2. Transitar hacia una econom\u00eda productiva basada en el respeto a la naturaleza, que se enfoca en alcanzar la descarbonizaci\u00f3n y consolidar territorios resilientes al clima. \n     \n    147 \n3. Realizar la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica de manera progresiva, que reduzca la dependencia del modelo extractivista y democratice el uso de recursos energ\u00e9ticos locales como las energ\u00edas limpias y la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica. Como pol\u00edtica de este gobierno se buscar\u00e1 acelerar una transici\u00f3n energ\u00e9tica justa y se promover\u00e1 que los excedentes del petr\u00f3leo y del carb\u00f3n contribuyan a la financiaci\u00f3n de las econom\u00edas alternativas. 4. Diversificar la econom\u00eda a trav\u00e9s de la reindustrializaci\u00f3n. Incluye el cierre de brechas tecnol\u00f3gicas, el impulso a los encadenamientos productivos para la integraci\u00f3n regional y global, y el fortalecimiento de las capacidades humanas y de los empleos de calidad. Adem\u00e1s, con actividades econ\u00f3micas que promuevan el uso sostenible de la biodiversidad, incorporando criterios de econom\u00eda circular y que sean intensivas en conocimiento e innovaci\u00f3n. 5. Disponer recursos financieros para lograr una econom\u00eda productiva. Alcanzar esta transformaci\u00f3n requerir\u00e1 crear un lenguaje com\u00fan y estrechar los lazos internacionales, a trav\u00e9s del est\u00edmulo al comercio y las inversiones sostenibles, que aporten conocimiento, ciencia y desarrollo con el mundo y, especialmente, con los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Estas medidas favorecen la productividad, el fomento de la cultura y del conocimiento. Colombia liderar\u00e1 la gran alianza de protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la Amazon\u00eda, territorio compartido con ocho pa\u00edses y que es la clave para regular el clima global y salvaguardar el patrimonio biol\u00f3gico y cultural de la humanidad. Adem\u00e1s, en el marco de los mecanismos de concertaci\u00f3n e integraci\u00f3n regionales, el pa\u00eds impulsar\u00e1 la creaci\u00f3n de un mercado regional latinoamericano de energ\u00eda, fundamentado en la interconexi\u00f3n y el desarrollo prioritario de infraestructura y tecnolog\u00edas para la incorporaci\u00f3n de fuentes de energ\u00eda renovable. En 2020 Colombia lider\u00f3 junto con Chile la iniciativa \"Energ\u00edas Renovables en Latinoam\u00e9rica y El Caribe - RELAC\", a trav\u00e9s de la cual 17 pa\u00edses se propusieron alcanzar el 70 % de penetraci\u00f3n de renovables en Am\u00e9rica Latina para 2030. El pa\u00eds tambi\u00e9n se integr\u00f3 a la coalici\u00f3n Three Percent Club junto con otros 15 pa\u00edses cuyos gobiernos, empresas e instituciones se comprometieron a mejorar 3 % cada a\u00f1o la eficiencia energ\u00e9tica. Una alianza con los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y El Caribe ser\u00e1 fundamental para el aprovechamiento del potencial minero energ\u00e9tico, permitiendo una transici\u00f3n energ\u00e9tica eficiente, asequible y confiable, con participaci\u00f3n de las comunidades de la regi\u00f3n. En el actual contexto macroecon\u00f3mico, con el incremento de los costos de producci\u00f3n y la reducci\u00f3n de los salarios reales, es prioritario avanzar en la integraci\u00f3n regional, aprovechando la estructura productiva existente, y buscando      \n    148 \nnuevas oportunidades. Se aprovechar\u00e1n mecanismos de concertaci\u00f3n e integraci\u00f3n regionales, como la Comunidad Andina, la Alianza del Pac\u00edfico, la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC), el Proyecto Mesoam\u00e9rica, la Conferencia Iberoamericana, la Asociaci\u00f3n de Estados del Caribe (AEC). El pa\u00eds se integrar\u00e1 a cadenas regionales y globales de valor, buscando la complementariedad productiva, la diplomacia sanitaria, la certificaci\u00f3n de calidad y la promoci\u00f3n de reglas de origen.  Las relaciones internacionales se orientar\u00e1n a la transformaci\u00f3n productiva limpia, acogiendo los objetivos del Acuerdo de Par\u00eds. All\u00ed el pa\u00eds se comprometi\u00f3 a reducir en un 51 % las emisiones de GEI en 2030, y a alcanzar la carbono neutralidad en 2050. Estas metas est\u00e1n relacionadas con los compromisos de la Estrategia Clim\u00e1tica de Largo Plazo de Colombia E2050 y de la Ley de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica 2169 de 2021. Respetando los compromisos del Convenio de Diversidad Biol\u00f3gica (CDB), que re\u00fane a 196 pa\u00edses, se impulsar\u00e1n los intereses de los pa\u00edses megadiversos, para construir las metas globales de protecci\u00f3n y del uso sostenible de la biodiversidad. Se avanzar\u00e1 en la implementaci\u00f3n del marco de Sendai, especialmente en lo concerniente a la resiliencia para reducir el riesgo de desastres. Asimismo, se garantizar\u00e1 la justicia y el acceso a la informaci\u00f3n en asuntos ambientales, en el marco del Acuerdo de Escaz\u00fa, y se cumplir\u00e1n principios rectores sobre las empresas y los Derechos Humanos de las Naciones Unidas. Todos estos prop\u00f3sitos, adem\u00e1s, se refuerzan con la estrecha relaci\u00f3n con las dem\u00e1s transformaciones establecidas en el Plan Nacional de Desarrollo 2022-2026.   Esta transformaci\u00f3n se concreta a trav\u00e9s de 10 catalizadores:        \n    149 \n Figura 4.6. Transformaci\u00f3n productiva, internacionalizaci\u00f3n y acci\u00f3n clim\u00e1tica  \n Fuente: DNP,2023. A. Naturaleza viva: revitalizaci\u00f3n con inclusi\u00f3n social 1. Programa de conservaci\u00f3n de la naturaleza y su restauraci\u00f3n Colombia conservar\u00e1 su patrimonio natural mediante la contenci\u00f3n de la deforestaci\u00f3n, el fortalecimiento de las estrategias para evitar la alteraci\u00f3n y destrucci\u00f3n de sus \u00e1reas protegidas y ecosistemas estrat\u00e9gicos y avanzar\u00e1 en su restauraci\u00f3n. Estas apuestas se complementan con la transformaci\u00f3n de ordenamiento alrededor del agua y justicia ambiental, en especial con los catalizadores de \u201cJusticia ambiental y gobernanza inclusiva\u201d, y de \u201cel agua y las personas en el centro del ordenamiento territorial\u201d. a. Freno de la deforestaci\u00f3n Se implementar\u00e1 el plan de contenci\u00f3n de la deforestaci\u00f3n en los principales n\u00facleos activos de deforestaci\u00f3n, con \u00e9nfasis en la Amazonia, y considerando en los municipios de los Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial (PDET), para transformarlos en n\u00facleos de desarrollo forestal y de la biodiversidad. El fundamento son los acuerdos sociales, la seguridad jur\u00eddica en la tenencia de la tierra, el pago por servicios ambientales, desarrollo de los proyectos productivos y de los negocios verdes. \n     \n    150 \nSe har\u00e1n esfuerzos conjuntos para desarticular estructuras criminales relacionadas con la deforestaci\u00f3n. As\u00ed mismo, se actualizar\u00e1 e implementar\u00e1 el plan nacional de prevenci\u00f3n, control de incendios forestales y restauraci\u00f3n de \u00e1reas afectadas. Estos procesos se complementan de manera integral con los prop\u00f3sitos de la transformaci\u00f3n de ordenamiento territorial alrededor del agua y con los catalizadores de la presente transformaci\u00f3n relacionados con descarbonizaci\u00f3n, bioeconom\u00eda y financiamiento.  b. Restauraci\u00f3n participativa de ecosistemas, \u00e1reas protegidas y otras \u00e1reas ambientalmente estrat\u00e9gicas Se implementar\u00e1n procesos de restauraci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la base natural para compensar el impacto de la deforestaci\u00f3n y del cambio clim\u00e1tico. La restauraci\u00f3n se har\u00e1 teniendo como fundamento la gesti\u00f3n del conocimiento y la salud del ecosistemas. Se considerar\u00e1n y respetar\u00e1n los  saberes, valores ancestrales y tradicionales de las comunidades y actores involucrados. Se promover\u00e1n estrategias complementarias de conservaci\u00f3n, y se avanzar\u00e1 en la restauraci\u00f3n de ecosistemas degradados con \u00e9nfasis en aquellos cuya p\u00e9rdida amenaza la integridad de la biodiversidad, la resiliencia clim\u00e1tica y el bienestar humano. Se fortalecer\u00e1 el monitoreo, el reporte y la verificaci\u00f3n de proyectos de restauraci\u00f3n implementados para incrementar a futuro la efectividad de las inversiones. De igual forma, se fortalecer\u00e1n los bancos de germoplasma, y se implementar\u00e1n modelos de gesti\u00f3n integral para la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n de pasivos ambientales.  Se ampliar\u00e1 la gesti\u00f3n de conservaci\u00f3n efectiva de las \u00e1reas protegidas del Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas (SINAP) y se avanzar\u00e1 en la consolidaci\u00f3n de las OMEC (Otras Medidas Efectivas de Conservaci\u00f3n basadas en \u00e1reas) de la mano de las comunidades y de los otros actores locales. Se ampliar\u00e1 la superficie protegida en ecosistemas con insuficientes niveles de protecci\u00f3n a nivel nacional, regional y local y se integrar\u00e1n al SINAP las \u00e1reas protegidas de car\u00e1cter municipal y comunitarias.  B. Transici\u00f3n econ\u00f3mica para alcanzar carbono neutralidad y consolidar territorios resilientes al clima 1. Hacia una econom\u00eda carbono neutral, un territorio y una sociedad resiliente al clima Con la acci\u00f3n conjunta de sectores, territorios y actores privados se avanzar\u00e1 en la reducci\u00f3n de las emisiones de GEI, mediante la descarbonizaci\u00f3n de los sistemas productivos y su captura y almacenamiento en la vegetaci\u00f3n y en el suelo. Bajo un enfoque transversal de los derechos humanos, el pa\u00eds se anticipar\u00e1 a los choques      \n    151 \nclim\u00e1ticos para afrontar y reducir sus impactos a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n y el fortalecimiento de capacidades de las comunidades y los territorios, as\u00ed como del aprovechamiento de las oportunidades que brinda el clima cambiante en la construcci\u00f3n de la adaptaci\u00f3n y la resiliencia. a. Descarbonizaci\u00f3n y resiliencia de sectores productivos y gesti\u00f3n de sus riesgos clim\u00e1ticos Se desarrollar\u00e1n acciones conjuntas para avanzar hacia la descarbonizaci\u00f3n y la resiliencia clim\u00e1tica del pa\u00eds al 2050. Se ajustar\u00e1 el plan de implementaci\u00f3n y seguimiento de la actual NDC para incluir nuevas acciones que permitan el cumplimiento de la meta de reducci\u00f3n del 51 % de las emisiones de GEI. En la preparaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n ante la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas de Cambio Clim\u00e1tico en el 2025, se pondr\u00e1 \u00e9nfasis en la articulaci\u00f3n institucional, la generaci\u00f3n de insumos y la incorporaci\u00f3n de herramientas para la mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n.  Se incluir\u00e1n en este proceso las obligaciones, est\u00e1ndares y principios de derechos humanos, as\u00ed como la articulaci\u00f3n con los diferentes programas e instrumentos existentes de planeaci\u00f3n, como la Estrategia clim\u00e1tica de largo plazo E2050, los planes integrales de gesti\u00f3n del cambio clim\u00e1tico sectoriales y territoriales, la estrategia nacional de financiamiento clim\u00e1tico actualizada en 2022 y el plan nacional de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Se ampliar\u00e1 el alcance de la estrategia de fortalecimiento del sector empresarial en la gesti\u00f3n de los riesgos clim\u00e1ticos a los sectores de energ\u00eda y transporte. Al tiempo que se implementar\u00e1n la hoja de ruta de esta estrategia para los sectores de agua, agropecuario, desarrollo urbano y financiero.  b. Territorio y sociedad resilientes al clima Se implementar\u00e1 una estrategia para la resiliencia clim\u00e1tica territorial con enfoque comunitario que incluya proyectos, financiamiento y fortalecimiento de capacidades. Tambi\u00e9n se desarrollar\u00e1n indicadores de impacto y de resultado sobre la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad y de la capacidad de adaptaci\u00f3n frente a choques clim\u00e1ticos. Se desarrollar\u00e1 la medici\u00f3n de umbrales de transformaci\u00f3n de ecosistemas para orientar la toma de decisiones intersectoriales y territoriales. Las soluciones basadas en la naturaleza ser\u00e1n centrales para el desarrollo de una estrategia integral para la reducci\u00f3n de riesgos de desastres, gesti\u00f3n de la biodiversidad y del suelo, as\u00ed como la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. El Gobierno Nacional promover\u00e1 la econom\u00eda azul para los espacios mar\u00edtimos y costeros, aplicando medidas para el desarrollo de econom\u00edas resilientes, sostenibles      \n    152 \ny productivas a trav\u00e9s del uso sostenible de los ecosistemas, del turismo sostenible, de tecnolog\u00edas innovadoras y con la producci\u00f3n de energ\u00edas limpias. Se incorporar\u00e1n en los procesos de planificaci\u00f3n territorial criterios estandarizados en gesti\u00f3n del riesgo de desastres y cambio clim\u00e1tico. Igualmente, se implementar\u00e1n los centros nacionales de log\u00edstica y de entrenamiento para el manejo de desastres, se fortalecer\u00e1 a las entidades territoriales con bancos de maquinaria para las labores de respuesta y recuperaci\u00f3n, as\u00ed como la estrategia para la recuperaci\u00f3n resiliente y adaptada al cambio clim\u00e1tico con enfoque comunitario. Se fortalecer\u00e1 la gobernanza para la construcci\u00f3n de resiliencia de los territorios con la integraci\u00f3n de los procesos de gesti\u00f3n del riesgo de desastres y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. c. Infraestructura de proyectos p\u00fablicos y de asociaciones p\u00fablico privadas adaptadas al cambio clim\u00e1tico y con menos emisiones Se desarrollar\u00e1n lineamientos metodol\u00f3gicos para la gesti\u00f3n del riesgo de desastres de origen natural, socio-natural, geol\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos y antr\u00f3picos no intencionales, y deberes de debida diligencia con relaci\u00f3n al respeto y garant\u00eda de los derechos humanos en la estructuraci\u00f3n de proyectos de infraestructura con participaci\u00f3n privada. Por otra parte, para normatizar y estandarizar la incorporaci\u00f3n de los an\u00e1lisis de riesgo de desastres en proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica, se reglamentar\u00e1 el art\u00edculo 38 sobre incorporaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo en la inversi\u00f3n p\u00fablica de la Ley 1523 de 2012, que adopta la pol\u00edtica nacional de gesti\u00f3n del riesgo de desastres y establece el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres. Adem\u00e1s, se fortalecer\u00e1n las capacidades para implementar est\u00e1ndares de cumplimiento de normas de desempe\u00f1o, salvaguardas ambientales y sociales y deberes de debida diligencia con relaci\u00f3n al respeto y garant\u00eda de los derechos humanos. Se introducir\u00e1 el uso de certificaciones, mejores pr\u00e1cticas y metodolog\u00edas de dise\u00f1o para desarrollar infraestructura p\u00fablica sostenible y que fomente el uso de energ\u00edas renovables y la econom\u00eda circular. Los materiales no contaminados provenientes de los dragados en canales fluviales y accesos a puertos mar\u00edtimos que cumplan con las condiciones t\u00e9cnicas se deber\u00e1n aprovechar en actividades de restauraci\u00f3n de ecosistemas terrestres y marino costeros, y para el refuerzo de los sistemas naturales de defensa de la l\u00ednea de costa para que aporten a la reducci\u00f3n del riesgo de desastres y se alineen con las apuestas del gobierno alrededor de las soluciones basadas en la naturaleza,        \n    153 \nC. Transici\u00f3n energ\u00e9tica justa, segura, confiable y eficiente 1. Transici\u00f3n energ\u00e9tica justa, basada en el respeto a la naturaleza, la justicia social y la soberan\u00eda con seguridad, confiabilidad y eficiencia Se acelerar\u00e1 la generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables y se impulsar\u00e1n tecnolog\u00edas que permitan el desarrollo del potencial de energ\u00eda e\u00f3lica, solar, geot\u00e9rmica, biomasa y otras no convencionales como estrategia para democratizar la generaci\u00f3n de la energ\u00eda e incentivar la reducci\u00f3n de tarifas de energ\u00eda a trav\u00e9s del aprovechamiento de las energ\u00edas verdes.  El pa\u00eds acelerar\u00e1 la penetraci\u00f3n de energ\u00edas renovables en la matriz y el sistema energ\u00e9tico contar\u00e1 con infraestructura y tecnolog\u00eda avanzada que atienda la demanda, a la vez que cumple los compromisos sociales, ambientales y garantiza la seguridad, confiabilidad, asequibilidad y eficiencia del servicio de energ\u00eda. a. Generaci\u00f3n de energ\u00eda a partir de Fuentes No Convencionales de Energ\u00eda Renovable (FNCER) El Gobierno Nacional impulsar\u00e1 la incorporaci\u00f3n de nuevas fuentes de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de FNCER, ajustando e implementando las hojas de ruta del hidr\u00f3geno y de la energ\u00eda e\u00f3lica costa afuera.  Para contar con el desarrollo de nuevas plantas de generaci\u00f3n con FNCER se determinar\u00e1n e implementar\u00e1n los mecanismos regulatorios y de mercado, as\u00ed como las condiciones para su vinculaci\u00f3n al sistema energ\u00e9tico nacional. Se establecer\u00e1 el marco regulatorio y el programa para la democratizaci\u00f3n de la generaci\u00f3n, la valorizaci\u00f3n energ\u00e9tica de los residuos s\u00f3lidos y lixiviados de los rellenos sanitarios y plantas de tratamiento de aguas residuales, as\u00ed como el aprovechamiento de la biomasa, geotermia, energ\u00eda proveniente del oc\u00e9ano, biog\u00e1s para la generaci\u00f3n de energ\u00eda. Se implementar\u00e1n l\u00edneas de cr\u00e9dito y programas que financien el desarrollo de estos proyectos. As\u00ed mismo, con el prop\u00f3sito de garantizar la confiabilidad y entrada de los proyectos de generaci\u00f3n de energ\u00eda con fuentes no convencionales se buscar\u00e1n mecanismos que permitan avanzar en el licenciamiento ambiental y consulta con comunidades ind\u00edgenas. b. Seguridad y confiabilidad energ\u00e9tica Se priorizar\u00e1 el uso de recursos energ\u00e9ticos locales, garantizando a su vez la estabilidad y el respaldo del sistema el\u00e9ctrico a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de sistemas de almacenamiento y el uso de fuentes renovables para la sustituci\u00f3n progresiva y segura de las plantas termoel\u00e9ctricas. En la transici\u00f3n, se garantizar\u00e1 el abastecimiento de gas y los energ\u00e9ticos requeridos para la seguridad energ\u00e9tica y la confiabilidad, desarrollando la infraestructura necesaria para llevar los energ\u00e9ticos desde la fuente hasta la demanda y se establecer\u00e1n los lineamientos de pol\u00edtica y las      \n    154 \nmedidas regulatorias para determinar las condiciones de prestaci\u00f3n del servicio de los sistemas de almacenamiento energ\u00e9tico, impulsando entre otros, la infraestructura de almacenamiento estrat\u00e9gico de combustibles l\u00edquidos y GLP en zonas de frontera de conformidad con los planes de abastecimiento y confiabilidad de la UPME, para lo cual el Gobierno Nacional establecer\u00e1 los cargos o m\u00e1rgenes de confiabilidad dentro de las estructuras de precios de estos combustibles. Con el fin de avanzar en la ampliaci\u00f3n de cobertura del servicio p\u00fablico de gas combustible y la diversificaci\u00f3n energ\u00e9tica en segmentos de dif\u00edcil electrificaci\u00f3n, la CREG realizar\u00e1 los an\u00e1lisis e implementar\u00e1 los ajustes en los cuales considere que se podr\u00e1n desarrollar de manera integrada las actividades para la prestaci\u00f3n del servicio. Se monitorear\u00e1n los resultados de los contratos de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n vigentes con el fin de realizar una evaluaci\u00f3n y balance oferta/demanda del gas y crudo que sea necesario para la toma de decisiones en pro de garantizar la seguridad energ\u00e9tica de corto, mediano y largo plazo, buscando promover el uso y aprovechamiento eficiente de estos energ\u00e9ticos. Respecto a la mejor gesti\u00f3n y el aprovechamiento de los hidrocarburos, a partir del estudio e identificaci\u00f3n de barreras para la implementaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recobro mejorado, se realizar\u00e1 un inventario de los campos actualmente en explotaci\u00f3n. Si su factor de recobro se encuentra por debajo de la media mundial se tendr\u00e1 que aumentar. Se desarrollar\u00e1 un programa de acompa\u00f1amiento para la articulaci\u00f3n interinstitucional que promueva el mejoramiento del factor de recobro de los contratos vigentes y la correcta ejecuci\u00f3n de los contratos en fase exploratoria. Se garantizar\u00e1 la soberan\u00eda y la continuidad en la prestaci\u00f3n del servicio de distribuci\u00f3n de combustibles l\u00edquidos, asegurando los procesos de refinaci\u00f3n, transporte y comercializaci\u00f3n en todo el territorio nacional, mejorando la calidad de los combustibles, fortaleciendo la investigaci\u00f3n y el desarrollo de biocombustibles avanzados, y asegurando cadenas de suministro eficiente que permitan mantener la disponibilidad de los energ\u00e9ticos a precios justos.  c. Cierre de brechas energ\u00e9ticas Se avanzar\u00e1 en la universalizaci\u00f3n del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica a trav\u00e9s de la ampliaci\u00f3n de cobertura mediante soluciones asociadas a: i). la conexi\u00f3n al Sistema Interconectado Nacional- SIN, de aquellas zonas no interconectadas donde sea viable dicho mecanismo, incluyendo medidas que permitan su sostenibilidad de largo plazo a trav\u00e9s del cobro de la inversi\u00f3n ii). El uso de energ\u00e9ticos m\u00e1s limpios para la cocci\u00f3n de alimentos considerando las condiciones particulares de cada territorio; iii). La mejora de las condiciones de calidad y prestaci\u00f3n del servicio; iv). El impulso adecuado a los recursos energ\u00e9ticos distribuidos. Todo esto a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de la sociedad y los diferentes grupos de inter\u00e9s (empresas,      \n    155 \ncomunidades). Adicionalmente, dentro del programa de normalizaci\u00f3n de redes el\u00e9ctrica, se incluir\u00e1 la instalaci\u00f3n de sistemas de autogeneraci\u00f3n a peque\u00f1a escala a partir de fuentes no convencionales de energ\u00eda en barrios subnormales situados en municipios del Sistema Interconectado Nacional como estrategia de normalizaci\u00f3n que promueve el uso de recursos locales y la participaci\u00f3n de la sociedad en las soluciones energ\u00e9ticas. Se definir\u00e1 y regular\u00e1 el modelo de comunidades energ\u00e9ticas para que las personas naturales y jur\u00eddicas tomen parte en la cadena de valor de la electricidad, a trav\u00e9s del uso de fuentes no convencionales de energ\u00edas renovables (FNCER), combustibles renovables y recursos energ\u00e9ticos distribuidos.  Se dispondr\u00e1 de recursos p\u00fablicos, para las comunidades energ\u00e9ticas conformadas por personas naturales, en pro del impulso de este esquema, considerando la reglamentaci\u00f3n que establezca el Ministerio de Minas y Energ\u00eda para la entrega, distribuci\u00f3n y focalizaci\u00f3n de dichos recursos. Se garantizar\u00e1 a la poblaci\u00f3n vulnerable de estratos 1 y 2 que cuente con el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, un consumo indispensable, siempre que a trav\u00e9s de tecnolog\u00edas digitales pueda ser administrado para el bienestar del usuario y garant\u00eda de la eficiencia en el gasto p\u00fablico, sin superar los recursos econ\u00f3micos establecidos para ello de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n del Ministerio de Minas y Energ\u00eda. Se avanzar\u00e1 hacia una metodolog\u00eda de focalizaci\u00f3n de subsidios que considere la capacidad de pago de las personas. As\u00ed mismo, se brindar\u00e1n las se\u00f1ales necesarias para que la UPME haga una revisi\u00f3n del consumo b\u00e1sico de subsistencia considerando las condiciones energ\u00e9ticas de los usuarios en las diferentes regiones del pa\u00eds. Adicionalmente, se avanzar\u00e1 en la ampliaci\u00f3n de cobertura de gas, a trav\u00e9s de proyectos de masificaci\u00f3n del uso de gas combustible para beneficiarios de los estratos 1 y 2, y poblaci\u00f3n de zonas rurales con condiciones para recibir el subsidio de vivienda de inter\u00e9s social rural. A fin de impulsar la entrega de viviendas nuevas de inter\u00e9s social con redes internas y conexi\u00f3n de gas combustible, los ejecutores de dichos proyectos podr\u00e1n solicitar ante el Ministerio de Minas y Energ\u00eda financiar o cofinanciar los costos de redes internas y el cargo de conexi\u00f3n con recursos del Fondo Especial Cuota de Fomento de Gas.  Se adelantar\u00e1 un programa intersectorial de sustituci\u00f3n de le\u00f1a, promoviendo el cierre de brechas energ\u00e9ticas y el uso de sustitutos energ\u00e9ticos de transici\u00f3n. La implementaci\u00f3n del programa que se adelante en territorios y territorialidades ind\u00edgenas y de los territorios colectivos de comunidades negras, afrocolombianas, raizales y palenqueras, se coordinar\u00e1 con las respectivas autoridades de los pueblos y comunidades. Para lograr su adecuada puesta en funcionamiento, se modificar\u00e1 la naturaleza y esquema de gobernanza del Fondo \u00danico de Soluciones Energ\u00e9ticas -      \n    156 \nFONENERGIA, constituy\u00e9ndolo como uno de los veh\u00edculos de financiamiento que centralizar\u00e1 diferentes fuentes de recursos, de orden nacional e internacional, para la implementaci\u00f3n de proyectos y la promoci\u00f3n de la Transici\u00f3n Energ\u00e9tica Justa. Con los recursos remanentes y sus rendimientos, de la remuneraci\u00f3n del Sistema Pozos Colorados \u2013 Gal\u00e1n, se financiar\u00e1n los esfuerzos de sustituci\u00f3n de le\u00f1a, carb\u00f3n y residuos de acuerdo con la planificaci\u00f3n propuesta desde Unidad de Planeaci\u00f3n Minero Energ\u00e9tica -UPME-. Se considerar\u00e1 la creaci\u00f3n de un instituto para la investigaci\u00f3n en prospectiva y desarrollo de tecnolog\u00edas/formas de generaci\u00f3n de energ\u00eda limpia. Sumado a esto, se fortalecer\u00e1n los recursos de financiaci\u00f3n de la UPME para consolidar su labor en torno a la transici\u00f3n energ\u00e9tica y a generar las condiciones adecuadas de conexi\u00f3n y expansi\u00f3n con fuentes no convencionales de generaci\u00f3n de energ\u00eda. Habr\u00e1 articulaci\u00f3n y concurrencia gubernamental para garantizar los derechos \u00e9tnicos e incentivar la participaci\u00f3n de las comunidades en la transici\u00f3n energ\u00e9tica, particularmente en el territorio de La Guajira, a trav\u00e9s de una gerencia espec\u00edfica. En los proyectos de generaci\u00f3n de energ\u00eda a partir de fuentes no convencionales de energ\u00eda renovable, ubicados en zonas de alto potencial e\u00f3lico \u00f3 solar, se aumentar\u00e1n las transferencias definidas en la Ley 143 de 1994 de manera que se disponga de mayores recursos para que las comunidades en la zona de influencia de los proyectos para que puedan adelantar inversiones que mejoren su calidad de vida. 2. Desarrollo econ\u00f3mico a partir de eficiencia energ\u00e9tica, nuevos energ\u00e9ticos y minerales estrat\u00e9gicos para la transici\u00f3n Se implementar\u00e1n acciones que generen nuevos recursos econ\u00f3micos a partir del aprovechamiento sostenible y agregaci\u00f3n de valor de recursos minero\u2013energ\u00e9ticos disponibles. Colombia promover\u00e1 la integraci\u00f3n energ\u00e9tica regional con visi\u00f3n de largo plazo teniendo en cuenta: i) la armonizaci\u00f3n regulatoria entre pa\u00edses, ii) la diversificaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9tica, basada fundamentalmente en fuentes de energ\u00eda renovables, iii) el fortalecimiento de capacidades tecnol\u00f3gicas y conocimiento de punta, y iv) la resiliencia y seguridad energ\u00e9tica regional Latinoam\u00e9rica. La regi\u00f3n se articular\u00e1 para el intercambio de recursos y excedentes energ\u00e9ticos y promover\u00e1 estrategias de producci\u00f3n de nuevos portadores energ\u00e9ticos como el hidr\u00f3geno verde. Esto permitir\u00e1 la descarbonizaci\u00f3n de m\u00faltiples sectores y la diversificaci\u00f3n del sector energ\u00e9tico en la canasta exportadora del pa\u00eds, disminuyendo gradualmente su dependencia a los combustibles f\u00f3siles. a. Diversificaci\u00f3n productiva asociada a las actividades extractivas Se ejecutar\u00e1 una estrategia de diversificaci\u00f3n productiva y de reconversi\u00f3n laboral con enfoque territorial y diferencial de los empleos del sector minero y de      \n    157 \nhidrocarburos impactados por la transici\u00f3n energ\u00e9tica. En esta l\u00ednea, se promover\u00e1n actividades alternativas en \u00e1reas altamente dependientes de actividades extractivas de f\u00f3siles, como el corredor de vida del departamento del Cesar. Adem\u00e1s, se establecer\u00e1n acuerdos bilaterales para lograr una integraci\u00f3n minero-energ\u00e9tica regional que promueva el desarrollo de infraestructura, y se logre conformar un mercado energ\u00e9tico internacional de comercializaci\u00f3n de excedentes que puedan aportar recursos econ\u00f3micos adicionales al pa\u00eds.  Para ampliar el conocimiento de nuestros recursos y reservas y lograr su aprovechamiento, se adelantar\u00e1 el Plan Nacional de Conocimiento Geocient\u00edfico, con el fin de aumentar la informaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y el conocimiento asociado a nuestros recursos energ\u00e9ticos y mineros, para la planificaci\u00f3n y uso del suelo y el subsuelo, el cuidado y la gesti\u00f3n del agua, entre otros. El plan podr\u00e1 acoger el est\u00e1ndar colombiano para el reporte p\u00fablico de resultados de exploraci\u00f3n, recursos y reservas minerales. A partir de este plan, la autoridad minera podr\u00e1 delimitar las \u00e1reas con alto potencial para la extracci\u00f3n de minerales estrat\u00e9gicos, para ser otorgadas mediante contratos especiales de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n, a peque\u00f1os y medianos mineros organizados bajo figuras asociativas previstas en la ley. Se actualizar\u00e1 la pol\u00edtica minera con \u00e9nfasis en: i) el uso y gesti\u00f3n de mecanismos para el ordenamiento minero ambiental; ii) creaci\u00f3n de mecanismos de articulaci\u00f3n para la aprobaci\u00f3n de instrumentos t\u00e9cnicos (Programa de Trabajos y Obras-PTO y Estudio de Impacto Ambiental-EIA); iii) reconocimiento de derechos mineros ancestrales, artesanales y de peque\u00f1a escala, a partir de an\u00e1lisis diferenciados de problem\u00e1ticas socio- ambientales; iv) uso de tecnolog\u00edas en la fiscalizaci\u00f3n, promoci\u00f3n y priorizaci\u00f3n de la exploraci\u00f3n, extracci\u00f3n y comercializaci\u00f3n formal de minerales estrat\u00e9gicos como oro, materiales de construcci\u00f3n, cobre, n\u00edquel, cobalto, litio, tierras raras, entre otros.  Se adelantar\u00e1 la reforma de la normativa minera con el fin de crear instrumentos para la gesti\u00f3n del cierre minero y la restauraci\u00f3n de los pasivos ambientales derivados de estas actividades, principalmente afectaciones al recurso h\u00eddrico por uso de mercurio para extraer minerales aur\u00edferos. La formalizaci\u00f3n y el fomento de la peque\u00f1a miner\u00eda, incorporar\u00e1 est\u00e1ndares de seguridad, orientados a la innovaci\u00f3n en \u00e1reas de control de atmosferas viciadas, estudios de geomec\u00e1nica y estabilidad de labores extractivas. Con el objetivo de promover la diversificaci\u00f3n productiva, la planificaci\u00f3n sociambiental, la gesti\u00f3n y articulaci\u00f3n institucional entorno a la resoluci\u00f3n de conflictos ocasionados por la miner\u00eda y la sostenibilidad de las regiones donde se desarrollan operaciones mineras, se delimitar\u00e1n y crear\u00e1n distritos mineros especiales. De igual forma, se definir\u00e1 la hoja de ruta para la transformaci\u00f3n digital en el sector minero energ\u00e9tico. Adicionalmente, se desarrollar\u00e1n cadenas de valor      \n    158 \nagregado para minerales que incentiven la producci\u00f3n de coque, talla de gemas y refinaci\u00f3n de metales, insumos asociados a materiales de construcci\u00f3n, entre otras.  A fin de implementar mejores controles a la miner\u00eda de gran escala, que permitan dar pasos hacia la descarbonizaci\u00f3n y la transici\u00f3n energ\u00e9tica justa, se prohibir\u00e1 el desarrollo de nuevos proyectos mineros para la extracci\u00f3n de carb\u00f3n t\u00e9rmico a cielo abierto clasificados como miner\u00eda de gran escala, precisando que los titulares que se encuentren realizando actividades de explotaci\u00f3n de este energ\u00e9tico, podr\u00e1n seguir ejecutando sus actividades de conformidad con los derechos y obligaciones derivados de sus contratos; as\u00ed mismo se establecer\u00e1n estrategias de concertaci\u00f3n entre los beneficiarios de los t\u00edtulos de contratos que se encuentren terminados o terminen, con las autoridades mineras y ambientales, para poder dar una correcta gesti\u00f3n de cierre sus operaciones. Se avanzar\u00e1 en la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno verde y combustibles sint\u00e9ticos como vectores energ\u00e9ticos, para uso general, incluyendo sectores de dif\u00edcil electrificaci\u00f3n y usos no energ\u00e9ticos como la producci\u00f3n de fertilizantes. Se avanzar\u00e1 en el aprovechamiento del hidr\u00f3geno blanco, asociado a procesos geol\u00f3gicos en la corteza terrestre y que se encuentra en su forma natural como gas libre en diferentes ambientes.  Se promover\u00e1 el desarrollo de la tecnolog\u00eda de captura, utilizaci\u00f3n y almacenamiento de carbono (CCUS) con el fin de utilizar el CO2 como insumo en diferentes procesos productivos o en la prestaci\u00f3n de servicios en los que se requiera. El Ministerio de Minas y Energ\u00eda reglamentar\u00e1 lo correspondiente al almacenamiento del CO2 en el subsuelo.. b. Eficiencia energ\u00e9tica y del mercado como factor de desarrollo econ\u00f3mico Se promover\u00e1 el consumo energ\u00e9tico eficiente. Se establecer\u00e1n metas de ahorro energ\u00e9tico para todos los sectores econ\u00f3micos a partir de los potenciales de ahorro identificados en el PAI-PROURE y en las auditor\u00edas energ\u00e9ticas. Se promover\u00e1 la implementaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n eficiente de la energ\u00eda \u2013 SGE, iniciando con las empresas del sector industrial. Se dise\u00f1ar\u00e1n e implementar\u00e1n nuevos programas para financiar y subsidiar el recambio de equipos de iluminaci\u00f3n y refrigeraci\u00f3n ineficientes usados en los hogares. As\u00ed mismo, se habilitar\u00e1n mecanismos financieros a trav\u00e9s del FENOGE para que las entidades p\u00fablicas puedan adelantar proyectos de eficiencia energ\u00e9tica en edificaciones p\u00fablicas, los ahorros obtenidos podr\u00e1n ser utilizados para pagar las inversiones realizadas y nuevas inversiones. Tambi\u00e9n se impulsar\u00e1 el reemplazo de las luminarias tradicionales del alumbrado p\u00fablico por tecnolog\u00edas LED o aquellas m\u00e1s eficientes en su consumo energ\u00e9tico por parte de las entidades territoriales. As\u00ed mismo, cuando el servicio de alumbrado p\u00fablico sea      \n    159 \ncobrado como un porcentaje del impuesto predial, se establecer\u00e1 un tope a este porcentaje para los predios de zonas rurales que no cuenten con este servicio. Se realizar\u00e1 una revisi\u00f3n del mercado el\u00e9ctrico colombiano, para impulsar la participaci\u00f3n de todos los agentes en el mercado de energ\u00eda el\u00e9ctrica en la generaci\u00f3n a partir de FNCER, bajo condiciones competitivas y de tarifas eficientes. En este sentido se levantar\u00e1 la limitaci\u00f3n establecida en la Ley 143 de 1994 en relaci\u00f3n con la integraci\u00f3n de las actividades de la cadena de prestaci\u00f3n del servicio, atendiendo a las directrices que para el caso establezca la CREG. As\u00ed mismo se realizar\u00e1 una revisi\u00f3n de los mecanismos de estabilizaci\u00f3n de precios de los combustibles y su esquema en zonas de frontera, con el fin de dinamizar la transici\u00f3n energ\u00e9tica, de manera complementaria, se revisar\u00e1n las condiciones en la aplicaci\u00f3n de los programas de inversi\u00f3n de los operadores de red para que se ajusten a modelos de justicia tarifaria.   En zonas de frontera se propender\u00e1 por que los beneficios tributarios y econ\u00f3micos asociados a los combustibles l\u00edquidos se focalicen de forma eficiente al consumidor final y se establezcan los mecanismos de control necesarios en el segmento de distribuci\u00f3n mayorista y minorista para tal fin. El Gobierno Nacional podr\u00e1 determinar los mecanismos diferenciales de estabilizaci\u00f3n de los precios de referencia de venta al p\u00fablico de los combustibles regulados, as\u00ed como los subsidios a los mismos, que se har\u00e1n a trav\u00e9s del Fondo de Estabilizaci\u00f3n de Precios de los Combustibles \u2013 FEPC. Las compensaciones al transporte, los subsidios, los incentivos tributarios y los mecanismos diferenciales de estabilizaci\u00f3n de precios, podr\u00e1n reconocerse y entregarse de manera general, focalizada o directa al consumidor final en la forma que determine el Gobierno Nacional mediante el uso de nuevas tecnolog\u00edas. El Gobierno nacional determinar\u00e1 el criterio de focalizaci\u00f3n. 3. Ascenso tecnol\u00f3gico del sector transporte y promoci\u00f3n de la movilidad activa Con el fin de promover la eficiencia energ\u00e9tica y la descarbonizaci\u00f3n del sector transporte, se avanzar\u00e1 de manera progresiva hacia formas de movilidad de cero y bajas emisiones en todos los segmentos, medios y modos. a. Fortalecimiento del marco normativo e incentivos para la descarbonizaci\u00f3n del sector transporte Se fortalecer\u00e1n y crear\u00e1n incentivos, fuentes de pago y mecanismos de financiaci\u00f3n para la infraestructura de carga y veh\u00edculos de cero y bajas emisiones, tales como la exenci\u00f3n del IVA en la compra de nuevos veh\u00edculos que ingresen en reposici\u00f3n de los desintegrados para el transporte p\u00fablico de pasajeros, particular y p\u00fablico de      \n    160 \ncarga, priorizando tecnolog\u00edas el\u00e9ctricas y de hidr\u00f3geno en todos los servicios, modos y medios de transporte.  As\u00ed mismo, se revisar\u00e1, implementar\u00e1 y operativizar\u00e1 el Fondo para la Promoci\u00f3n de Ascenso Tecnol\u00f3gico creado a trav\u00e9s del art\u00edculo 33 de la Ley 2169 de 2021, con el fin de ampliar su alcance a veh\u00edculos e infraestructura para el abastecimiento energ\u00e9tico del transporte p\u00fablico e integrarlo con otros fondos de similar naturaleza para otros modos y modalidades. En complemento, se dise\u00f1ar\u00e1 una estrategia para promover el ascenso tecnol\u00f3gico del transporte p\u00fablico de pasajeros por carretera y la movilidad el\u00e9ctrica en el transporte escolar. De igual manera, se fortalecer\u00e1 la pol\u00edtica nacional para apoyar la cofinanciaci\u00f3n de sistemas de transporte p\u00fablico y se revisar\u00e1 y articular\u00e1 la regulaci\u00f3n actual en materia de ascenso tecnol\u00f3gico del sector transporte, con \u00e9nfasis en metas, incentivos, exenciones, restricciones, entre otras acciones.  El sistema de informaci\u00f3n SICE \u2013 TAC ser\u00e1 un par\u00e1metro de referencia para calcular los fletes dentro de los que se puedan incorporar, entre otras, eficiencias operativas, tiempos log\u00edsticos, descarbonizaci\u00f3n del sector, tipolog\u00eda vehicular y las dem\u00e1s que el Ministerio de Transporte establezca.  b. Descarbonizaci\u00f3n de los Sistemas de Transporte P\u00fablico cofinanciados Se impulsar\u00e1 la descarbonizaci\u00f3n de la flota y la implementaci\u00f3n de infraestructura para el abastecimiento energ\u00e9tico requerida en los sistemas de transporte p\u00fablico cofinanciados por la naci\u00f3n, dando prelaci\u00f3n a la electrificaci\u00f3n de acuerdo con las particularidades de cada territorio. Para ello, se establecer\u00e1n esquemas de financiaci\u00f3n en los que las entidades territoriales se comprometan con el logro de metas de movilidad sostenible, en el marco del fortalecimiento de la pol\u00edtica nacional para la cofinanciaci\u00f3n de sistemas de transporte p\u00fablico. c. Infraestructura de carga para el ascenso tecnol\u00f3gico del sector transporte En los proyectos de infraestructura de transporte de obra p\u00fablica o con vinculaci\u00f3n de capital privado, ser\u00e1 obligatorio el desarrollo e implementaci\u00f3n de zonas y servicios destinados a infraestructura de carga, para veh\u00edculos de cero y bajas emisiones para los diferentes modos y medios, previo a los an\u00e1lisis t\u00e9cnicos, legales y financieros. d. Modos de transporte m\u00e1s eficientes a nivel operativo y energ\u00e9tico Se priorizar\u00e1n y desarrollar\u00e1n en la red de infraestructura nacional proyectos f\u00e9rreos, acu\u00e1ticos y a\u00e9reos que por sus caracter\u00edsticas operativas reduzcan emisiones contaminantes y costos log\u00edsticos y de transporte. Colombia incluir\u00e1 los mecanismos      \n    161 \nrelacionados con el esquema de compensaci\u00f3n y reducci\u00f3n de carbono para la aviaci\u00f3n internacional (CORSIA) dentro de la reglamentaci\u00f3n del art\u00edculo 6 del Acuerdo de Par\u00eds. En complemento, el Gobierno nacional en colaboraci\u00f3n con la Unidad Administrativa Especial de la Aeron\u00e1utica Civil \u2013 Aerocivil impulsar\u00e1 el desarrollo y uso de los combustibles sostenibles de aviaci\u00f3n SAF, como una contribuci\u00f3n a la reducci\u00f3n de las emisiones de gases efecto invernadero del transporte.  Adicionalmente, se promover\u00e1 una mayor eficiencia del sistema portuario a partir de la actualizaci\u00f3n de las tarifas portuarias y la definici\u00f3n de est\u00e1ndares m\u00ednimos de servicio de l\u00edneas navieras, agentes mar\u00edtimos, patios de contenedores y zonas de enturnamiento, quienes ser\u00e1n sujetos de inspecci\u00f3n y vigilancia de la Superintendencia de Transporte. As\u00ed mismo, se actualizar\u00e1n los lineamientos y requisitos para puertos greenfield.  e. Fortalecimiento de la industria nacional y capacidades t\u00e9cnicas para el ascenso tecnol\u00f3gico del sector transporte  Se crear\u00e1n mecanismos para promover la industria nacional y el desarrollo de competencias y cualificaciones, con enfoque diferencial, en tecnolog\u00edas y veh\u00edculos de cero y bajas emisiones, priorizando las tecnolog\u00edas el\u00e9ctricas y de hidr\u00f3geno, considerando los objetivos de la Pol\u00edtica Nacional de Movilidad Urbana y Regional. f. Movilidad activa, segura, sostenible y con enfoque diferencial en ciudades y regiones  Se implementar\u00e1n y priorizar\u00e1n acciones enfocadas a promover la movilidad activa, considerando la equidad de g\u00e9nero y diferencial, seg\u00fan lo planteado en la Estrategia Nacional de Movilidad Activa, permitiendo promover los viajes a pie, en bicicleta de forma individual  y de carga, y dem\u00e1s modos activos de forma segura e inclusiva, para cumplir los compromisos internacionales frente al cambio clim\u00e1tico, en concordancia con las  Acciones Nacionalmente Apropiadas de Mitigaci\u00f3n (NAMAS), MOVE, TOD y TAnDem para viabilizar su implementaci\u00f3n. 4. Ciudades y h\u00e1bitats resilientes Se adoptar\u00e1 un enfoque de econom\u00eda circular que permita aprovechar al m\u00e1ximo los materiales y recursos con el fin de mantenerlos el mayor tiempo posible en la econom\u00eda. Se promover\u00e1 la transformaci\u00f3n de las ciudades integrado eficazmente con la planificaci\u00f3n urbana y con edificaciones sostenibles e infraestructura verde aprovechando los recursos f\u00edsicos y humanos locales. As\u00ed mismo, se impulsar\u00e1 la incorporaci\u00f3n de criterios de biodiversidad en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n urbano-regional, promoviendo la conectividad de la estructura ecol\u00f3gica y la restauraci\u00f3n      \n    162 \nen zonas de riesgo; la gesti\u00f3n de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica (calidad de aire y ruido) y del agua.  Igualmente se generar\u00e1n lineamientos de adaptaci\u00f3n para los asentamientos, edificaciones e instrumentos de planificaci\u00f3n, para brindar herramientas que viabilicen territorios resilientes. a. Reducci\u00f3n del impacto ambiental del sector residencial y promoci\u00f3n del h\u00e1bitat verde.  El Gobierno Nacional impulsar\u00e1 acciones sectoriales que reduzcan el impacto ambiental de las edificaciones en todas las fases de su ciclo de vida y que permitan extender la incorporaci\u00f3n de criterios de sostenibilidad a todo el parque inmobiliario y sus entornos, aprovechando los recursos f\u00edsicos y humanos locales e incorporando soluciones basadas en la naturaleza. Con esto se lograr\u00e1 un avance en la calidad de vida de los hogares, gracias a que contar\u00e1n con un mejor confort en sus viviendas y entornos, y una reducci\u00f3n en el pago de sus servicios p\u00fablicos. Adem\u00e1s, tendr\u00e1 una estrategia para generar intervenciones con un enfoque de sostenibilidad y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Implementar\u00e1 tambi\u00e9n la estrategia nacional para la reducci\u00f3n de la vulnerabilidad s\u00edsmica, incluyendo estudios de riesgo s\u00edsmico e instrumentos t\u00e9cnicos para evaluar la factibilidad t\u00e9cnica y econ\u00f3mica de las intervenciones de reducci\u00f3n. El Gobierno nacional apoyar\u00e1 financieramente a las ciudades para el desarrollo de estudios, dise\u00f1os, y la construcci\u00f3n de infraestructura de proyectos estrat\u00e9gicos para el desarrollo urbano garantizando criterios estandarizados en gesti\u00f3n del riesgo de desastres y cambio clim\u00e1tico. b. Conformaci\u00f3n de h\u00e1bitat pr\u00f3ximos y diversos accesibles e incluyentes  Las ciudades colombianas contribuir\u00e1n al mejoramiento de las condiciones ambientales mediante el mantenimiento, recuperaci\u00f3n, administraci\u00f3n y generaci\u00f3n de \u00e1reas verdes y espacios p\u00fablicos de calidad, que incluyan par\u00e1metros de sostenibilidad y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y que apoyen la renaturalizaci\u00f3n de las ciudades. As\u00ed mismo, la configuraci\u00f3n de barrios diversos y vitales facilitar\u00e1 el cuidado, la integraci\u00f3n social, la expresi\u00f3n cultural y el mayor uso de modos de transporte no motorizados, de cara a reducir tiempos para acceder a bienes, espacios p\u00fablicos, y servicios de inclusi\u00f3n y desarrollo social en todas las \u00e1reas de la ciudad. Es una oportunidad para reducir las emisiones y permitir el acceso a toda la poblaci\u00f3n a entornos de bienestar, acorde con sus necesidades particulares. c. Uso eficiente de los recursos para el desarrollo de ciudades circulares  Para contribuir al desarrollo de ciudades circulares que aporten a la carbono neutralidad y la resiliencia clim\u00e1tica: i) se implementar\u00e1n el Programa Basura Cero y      \n    163 \nla pol\u00edtica de aprovechamiento en todo el pa\u00eds, los cuales articular\u00e1n, a trav\u00e9s del Ministerio de Vivienda Ciudad y Territorio, las instancias del Gobierno nacional, entidades territoriales, sector productivo y sociedad civil. La poblaci\u00f3n recicladora y sus organizaciones ser\u00e1n protagonistas de este Programa, quienes, adem\u00e1s, participar\u00e1n en el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de aprovechamiento. En el marco de este programa tambi\u00e9n se impulsar\u00e1 la inclusi\u00f3n social y econ\u00f3mica progresiva de esta poblaci\u00f3n; se eliminar\u00e1n los botaderos a cielo abierto a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de alternativas tecnol\u00f3gicas que garanticen la sostenibilidad ambiental, social y econ\u00f3mica y se transformar\u00e1n progresivamente los esquemas de enterramiento en parques tecnol\u00f3gicos y ambientales de valorizaci\u00f3n de residuos; ii) se fortalecer\u00e1 la gesti\u00f3n integral de los residuos generados en actividades de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCD); iii) para el uso eficiente del recurso h\u00eddrico se desarrollar\u00e1n alternativas de re\u00faso de aguas residuales tratadas y el aprovechamiento de subproductos para el uso eficiente del recurso h\u00eddrico; y iv) se fomentar\u00e1 la digitalizaci\u00f3n, medici\u00f3n inteligente, control de p\u00e9rdidas e innovaci\u00f3n del sector agua y saneamiento b\u00e1sico.  En este sentido, se impulsar\u00e1 el re\u00faso de materiales y recursos dentro de la din\u00e1mica de la econom\u00eda circular, en articulaci\u00f3n con el sector productivo en sus diferentes actividades econ\u00f3micas. D. Econom\u00eda productiva a trav\u00e9s de la reindustrializaci\u00f3n y la bioeconom\u00eda 1. De una econom\u00eda extractivista a una sostenible y productiva: Pol\u00edtica de Reindustrializaci\u00f3n, hacia una econom\u00eda del conocimiento, incluyente y sostenible La Pol\u00edtica de Reindustrializaci\u00f3n buscar\u00e1 cerrar brechas de productividad, fortalecer encadenamientos productivos, diversificar la oferta interna y exportable, as\u00ed como profundizar la integraci\u00f3n con Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La pol\u00edtica desarrollar\u00e1 las siguientes apuestas estrat\u00e9gicas: i) Transici\u00f3n energ\u00e9tica, que abrir\u00e1 oportunidades para la atracci\u00f3n de inversiones sostenibles, jalonar\u00e1 la industria de insumos para la transici\u00f3n, apoyar\u00e1 el proceso de producci\u00f3n con energ\u00edas limpias y la producci\u00f3n nacional de medios de transporte y movilidad sostenible; ii) Soberan\u00eda alimentaria y agroindustrial mediante el fortalecimiento de encadenamientos en la producci\u00f3n de alimentos, fertilizantes, agroinsumos, maquinaria, equipos y digitalizaci\u00f3n para llevar la modernidad al campo, aumentar la productividad y reconocer la econom\u00eda popular como fuente de valor; iii) Reindustrializaci\u00f3n de la salud para incrementar la capacidad de producci\u00f3n de medicamentos, vacunas, instrumentos y dispositivos de salud, servicios m\u00e9dicos de exportaci\u00f3n y facilitaci\u00f3n de plataformas modernas de acceso a la salid preventiva y suministro de medicamentos; (iv) Defensa, paz y      \n    164 \nreindustrializaci\u00f3n para aprovechar las capacidades de la industria de defensa, aeroespacial y astilleros, para transformarlas en bienes y servicios de alto valor para la paz y el desarrollo productivo; y (v) Apuestas estrat\u00e9gicas desde los territorios, en todos los sectores y subsectores. El Gobierno Nacional reconocer\u00e1 y articular\u00e1 la pol\u00edtica con las vocaciones productivas de las regiones que, tal como se evidenci\u00f3 en los Di\u00e1logos Regionales Vinculantes, los territorios conocen con claridad su vocaci\u00f3n. La econom\u00eda popular, as\u00ed como la micro y peque\u00f1a empresa tendr\u00e1n un papel fundamental en el desarrollo de estas apuestas. a. Reindustrializaci\u00f3n para la sostenibilidad, el desarrollo econ\u00f3mico y social  Esta pol\u00edtica incorpora: (i) Medidas de intervenci\u00f3n de nivel general, en donde se establecer\u00e1 una pol\u00edtica de compras p\u00fablicas para la reindustrializaci\u00f3n, mecanismos para que las empresas p\u00fablicas y mixtas realicen inversiones estrat\u00e9gicas, se implementar\u00e1 una agenda regulatoria, se fortalecer\u00e1 la infraestructura de la calidad y se construir\u00e1 una pol\u00edtica de comercio e industrializaci\u00f3n inclusiva y sostenible, en donde se incluye, entre otras, una pol\u00edtica de aranceles inteligentes y acciones comerciales restrictivas o de fomento, por razones de defensa nacional; (ii) Instrumentos espec\u00edficos para la reindustrializaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del mercado interno, particularmente para las apuestas estrat\u00e9gicas; (iii) La pol\u00edtica se guiar\u00e1 con enfoque interseccional, de g\u00e9nero y de sostenibilidad; (iv) Nuevos arreglos institucionales para lograr mejor articulaci\u00f3n privada, p\u00fablica y popular, entre estos la reestructuraci\u00f3n del Sistema Nacional de Competitividad e Innovaci\u00f3n. Se realizar\u00e1 la revisi\u00f3n y depuraci\u00f3n de instrumentos (galardones, sellos, reconocimientos, premios) con baja efectividad en cumplimiento de objetivos de pol\u00edtica p\u00fablica, de acuerdo con principios de efectividad y eficiencia en el gasto. Se implementar\u00e1 la misi\u00f3n \u201cEnerg\u00eda eficiente, sostenible y asequible\u201d cuyo objeto es garantizar el acceso y uso de energ\u00edas seguras y sostenibles, a trav\u00e9s del desarrollo, adopci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas para la transici\u00f3n energ\u00e9tica. Esta transici\u00f3n deber\u00e1 estar fundamentada en el cierre de brechas tecnol\u00f3gicas en el sector productivo, impulsando programas y proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n de manera conjunta con las organizaciones productivas y de transferencia nacional e internacional de tecnolog\u00eda. Se habilitar\u00e1 al Fondo Nacional para el Desarrollo de la Infraestructura (Fondes) para financiar programas de capital semilla, la reindustrializaci\u00f3n y sectores estrat\u00e9gicos para la econom\u00eda nacional. b. Transformaci\u00f3n para la diversificaci\u00f3n productiva y exportadora El fortalecimiento de la actividad exportadora se lograr\u00e1 a trav\u00e9s del impulso de programas de apoyo al comercio exterior y sus instancias de consolidaci\u00f3n, defensa de los intereses nacionales en materia de reindustrializaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n y      \n    165 \nun mayor aprovechamiento de los acuerdos comerciales firmados por el pa\u00eds, profundizaci\u00f3n de las relaciones comerciales y los procesos de integraci\u00f3n regional con Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en especial, con Venezuela.   Asimismo, se generar\u00e1 un enfoque estrat\u00e9gico de los instrumentos de atracci\u00f3n de la inversi\u00f3n sostenible, que le permitan al pa\u00eds medir su efectividad en la generaci\u00f3n de conglomerados, crecimiento y diversificaci\u00f3n de las exportaciones y transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimiento por parte de proveedores locales. Se facilitar\u00e1 el contacto entre proveedores locales e inversionistas internacionales, as\u00ed como los incentivos para la atracci\u00f3n de Inversi\u00f3n Extranjera Directa (IED) destinada a la transferencia intensiva de conocimientos, capacidades y buenas pr\u00e1cticas que permitan descarbonizar los sectores productivos y la gesti\u00f3n de sus riesgos clim\u00e1ticos.  c. Pol\u00edticas de competencia, consumidor e infraestructura de la calidad modernas La din\u00e1mica cambiante de los mercados requiere de pol\u00edtica fortalecidas institucional y t\u00e9cnicamente, que reduzca el comportamiento rentista de los agentes, la ineficiencia en el mercado por relaciones de consumo asim\u00e9tricas y promueva la productividad. Se continuar\u00e1 trabajando en el fortalecimiento institucional de la autoridad de competencia, y se fortalecer\u00e1n capacidades y conocimiento sobre derechos y deberes de las relaciones de consumo mediante, entre otros, programas voluntarios de cumplimiento en libre competencia econ\u00f3mica. Tambi\u00e9n se ampliar\u00e1n los instrumentos de prevenci\u00f3n, se fortalecer\u00e1n actividades de inspecci\u00f3n, vigilancia y control, y se masificar\u00e1n las evaluaciones de la competencia para eliminar barreras regulatorias.  Adem\u00e1s, se deben hacer an\u00e1lisis y monitoreos de mercados digitales, construir mecanismos de autorregulaci\u00f3n que fortalezcan la protecci\u00f3n del consumidor y de la competencia, as\u00ed como sensibilizar en estos aspectos a los empresarios que utilizan plataformas digitales para sus nichos de mercado. Por su parte, para modernizar el Subsistema Nacional de la Calidad y sus componentes de metrolog\u00eda, acreditaci\u00f3n, certificaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n, se fortalecer\u00e1 su institucionalidad y se promover\u00e1 el uso de tecnolog\u00edas avanzadas que respondan a las necesidades actuales del pa\u00eds y promuevan el acceso a nuevos mercados. Para promover la competitividad empresarial, se otorgar\u00e1n facultades al Organismo Nacional de Acreditaci\u00f3n de Colombia para prestar los servicios de acreditaci\u00f3n mediante la aplicaci\u00f3n de los procesos y procedimientos que para el efecto determine, de acuerdo con las metodolog\u00edas y pr\u00e1cticas reconocidas internacionalmente en la materia.      \n    166 \nd. Impulso a la industria digital nacional El Gobierno nacional fortalecer\u00e1 la industria digital del pa\u00eds a trav\u00e9s del desarrollo de una estrategia que involucre aspectos t\u00e9cnicos, de financiamiento, cultura empresarial, emprendimiento e innovaci\u00f3n, de tal forma que esta industria responda a las demandas de adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales por parte de los sectores productivos y se consolide a Colombia como un pa\u00eds desarrollador y exportador de bienes y servicios tecnol\u00f3gicos y de informaci\u00f3n. e. Pol\u00edtica de internacionalizaci\u00f3n sostenible El Estado implementar\u00e1 la Pol\u00edtica de Comercio Exterior e Internacionalizaci\u00f3n Inclusiva y Sostenible, con impacto en la transici\u00f3n de una econom\u00eda extractiva a una econom\u00eda basada en el conocimiento y el desarrollo. Esta pol\u00edtica se enfocar\u00e1 en la atracci\u00f3n de inversi\u00f3n con transferencia tecnol\u00f3gica, que genere articulaci\u00f3n con cadenas regionales y globales de valor, profundice las capacidades humanas y que apalanque la transformaci\u00f3n productiva para el desarrollo sostenible.   Se adelantar\u00e1 una nueva agenda de Integraci\u00f3n regional y con el mundo, consecuente con la consolidaci\u00f3n paulatina de una nueva geograf\u00eda econ\u00f3mica global que incluye la profundizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n con Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tres escenarios: i) relaciones bilaterales, ii) potenciaci\u00f3n de la integraci\u00f3n a trav\u00e9s de los mecanismos de integraci\u00f3n existentes con quienes se construir\u00e1n posiciones conjuntas de cara a la vocer\u00eda en los foros multilaterales. iii) Integraci\u00f3n funcional a trav\u00e9s de esfuerzos mancomunados para la construcci\u00f3n de corredores econ\u00f3micos que permitan la integraci\u00f3n f\u00edsica, econ\u00f3mica, y el transporte multimodal particularmente entre las regiones fronterizas, tal como se desarrolla en la transformaci\u00f3n 5, \u201cConvergencia Regional\u201d. Se desarrollar\u00e1 una estrategia de aproximaci\u00f3n e integraci\u00f3n econ\u00f3mica con Asia con la finalidad de lograr de manera selectiva y progresiva que los pa\u00edses emergentes de ese continente sean socios estrat\u00e9gicos de Colombia en su proceso de transici\u00f3n energ\u00e9tica, reindustrializaci\u00f3n sostenible, sofisticaci\u00f3n del aparato productivo e internacionalizaci\u00f3n. 2. Reindustrializaci\u00f3n en actividades conducentes a la sociedad del conocimiento El pa\u00eds duplicar\u00e1 la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D), disminuir\u00e1 las brechas tecnol\u00f3gicas y actualizar\u00e1 el marco regulatorio para la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n con el fin de sofisticar el aparato productivo, habilitando la evoluci\u00f3n hacia una econom\u00eda del conocimiento. En l\u00ednea con la pol\u00edtica de reindustrializaci\u00f3n, se estimular\u00e1n la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n orientadas por misiones, que permitir\u00e1n aprovechar el conocimiento de frontera, para resolver grandes desaf\u00edos sociales, econ\u00f3micos y ambientales del pa\u00eds.      \n    167 \na. Concurrencia de recursos alrededor de inversiones estrat\u00e9gicas en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (CTI) El pa\u00eds priorizar\u00e1 esfuerzos y recursos en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n alrededor de misiones estrat\u00e9gicas en: (a) bioeconom\u00eda, ecosistemas naturales y territorios sostenibles; (b) derecho humano a la alimentaci\u00f3n; (c) energ\u00eda eficiente, sostenible y asequible; (d) autonom\u00eda sanitaria y bienestar social y (e) paz y ciudadan\u00eda. Habr\u00e1 un marco de inversi\u00f3n en Investigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D) en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n, en el que se definen anualmente los recursos que cada sector destine a I+D, para lo cual se modificar\u00e1 el art\u00edculo 21 de la Ley 1286 de 2009. Se dise\u00f1ar\u00e1 el arreglo institucional para fortalecer el sector de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, el cual contemplar\u00e1 la creaci\u00f3n de una agencia como entidad adscrita al Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de especializar la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica de CTI. Se fortalecer\u00e1n los mecanismos para incrementar el impacto, eficiencia y eficacia del gasto p\u00fablico, bajo el principio de concurrencia, a trav\u00e9s de mejoras en el dise\u00f1o de instrumentos de desarrollo productivo y CTI. Se optimizar\u00e1 el proceso de acceso a beneficios tributarios, regal\u00edas y dem\u00e1s recursos orientados a CTI. La cooperaci\u00f3n internacional y la diplomacia cient\u00edfica se orientar\u00e1n al fortalecimiento del Sistema Nacional de CTI y al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas orientadas por misiones. Se fomentar\u00e1 el uso de los beneficios tributarios en CTI de acuerdo con los criterios y condiciones definidos en el Consejo Nacional de Beneficios Tributarios en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. b. Cierre de brechas tecnol\u00f3gicas en el sector productivo Como componente de la pol\u00edtica de reindustrializaci\u00f3n, se incrementar\u00e1 la innovaci\u00f3n empresarial a partir del escalamiento de capacidades, condiciones y servicios de extensi\u00f3n tecnol\u00f3gica que permitan el cierre de brechas tecnol\u00f3gicas para el desarrollo productivo regional, incluyendo el uso de datos y de tecnolog\u00edas digitales emergentes. Se articular\u00e1n instrumentos entre entidades y se incluir\u00e1 el desarrollo de capacidades gerenciales y servicios de asesor\u00eda sobre propiedad intelectual y vigilancia tecnol\u00f3gica. La adopci\u00f3n y transferencia de estas innovaciones en el sector agropecuario considerar\u00e1 las demandas tecnol\u00f3gicas que se identifican en la agenda de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n (I+D+i) por cadena productiva. La adopci\u00f3n y transferencia de estas innovaciones deber\u00e1 llegar al sector agropecuario a las MiPymes y a la econom\u00eda popular. Adem\u00e1s, se atraer\u00e1 inversi\u00f3n extranjera directa que sea intensiva en la transferencia de conocimiento y tecnolog\u00eda al sector productivo. Tambi\u00e9n se implementar\u00e1n incentivos y estrategias para atraer y movilizar cofinanciaci\u00f3n (matching grants), inversi\u00f3n del sector privado y capitales de riesgo hacia investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n, habilitando el emprendimiento de base tecnol\u00f3gica.      \n    168 \nc. Marco regulatorio para investigar e innovar El pa\u00eds actualizar\u00e1 la normatividad para el desarrollo de actividades de CTI, que ya tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Entre otros, se reglamentar\u00e1 el art\u00edculo 5 de la Ley 29/90, y se desarrollar\u00e1 una estrategia para impulsar las compras p\u00fablicas de innovaci\u00f3n. Adicionalmente, se alinear\u00e1n y visibilizar\u00e1n los incentivos a investigadores para fomentar transferencia de conocimiento y tecnolog\u00eda a la sociedad y el sector productivo. Se realizar\u00e1n ajustes normativos para estimular la apropiaci\u00f3n de recursos externos adicionales en institutos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D). Frente a los recursos destinados para la investigaci\u00f3n en salud, se ampliar\u00e1 el alcance incluyendo los obtenidos por la explotaci\u00f3n de las diversas modalidades de juegos ampliando los alcances de la Ley 643 de 2001. El recaudo anual destinado al Fondo de Investigaci\u00f3n en Salud har\u00e1 parte del presupuesto de inversi\u00f3n del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n sin que esto afecte su techo presupuestal.  d. Desarrollo cient\u00edfico y fortalecimiento del talento en tecnolog\u00edas convergentes Se impulsar\u00e1n programas institucionales para el fortalecimiento de infraestructuras de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n y la dinamizaci\u00f3n de actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (SNCTI) con el prop\u00f3sito de aumentar la calidad e impacto del conocimiento en la sociedad. Se fortalecer\u00e1 la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada, los ecosistemas cient\u00edficos y el financiamiento basal de las instituciones generadoras de conocimiento, como los centros e institutos de investigaci\u00f3n. Se promover\u00e1 la formaci\u00f3n de talento en tecnolog\u00edas convergentes y digitales emergentes, y en \u00e1reas de ciencia, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda, artes y matem\u00e1ticas (STEAM \u2013 science, technology, engineering, arts and maths). Se impulsar\u00e1n las estrategias de vinculaci\u00f3n de capital humano de alto nivel para la I+D+i, as\u00ed como la inserci\u00f3n de doctores en la industria y el aprovechamiento de la di\u00e1spora cient\u00edfica. De igual manera, se fortalecer\u00e1n los programas nacionales de doctorado incrementando el relacionamiento del gobierno y del sector privado. Tambi\u00e9n se habilitar\u00e1 un proceso de convalidaci\u00f3n r\u00e1pida de t\u00edtulos de posgrado obtenidos a trav\u00e9s de becas o cr\u00e9ditos condonables financiados con recursos p\u00fablicos o entidades aliadas. e. Direcci\u00f3n Nacional de Asuntos Espaciales Con el fin de fortalecer la institucionalidad y el desarrollo espacial del pa\u00eds, se crear\u00e1 la Agencia Nacional de Seguridad Digital y Asuntos Espaciales,  como parte de la estructura de la Presidencia de la Rep\u00fablica, cuya Direcci\u00f3n Nacional de Asuntos Espaciales tendr\u00e1 como objeto establecer la gobernanza e institucionalidad del sector espacial en Colombia, y de consolidar y planificar, articular y ejecutar      \n    169 \nprogramas y estrategias alrededor del desarrollo y ejecuci\u00f3n de una \"Pol\u00edtica Espacial Colombiana\u201d, esto en articulaci\u00f3n con el sector productivo y la academia. Esta Direcci\u00f3n representar\u00e1 al Estado colombiano en temas espaciales y liderar\u00e1 su participaci\u00f3n en el \u00e1mbito internacional. As\u00ed mismo, dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 estrategias de desarrollo productivo en el sector espacial teniendo en cuenta la industria, los procesos de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n y los instrumentos de cooperaci\u00f3n internacional.  3. Modelos de bioeconom\u00eda basada en el conocimiento y la innovaci\u00f3n Se intensificar\u00e1 la investigaci\u00f3n, el desarrollo tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n, creando modelos de negocios incluyentes, con enfoque de circularidad, generando encadenamientos productivos de alto valor agregado en los sectores agropecuario, forestal, pesquero, farmac\u00e9utico, textil, turismo y diferentes ramas de la bioeconom\u00eda. a. Modelos de producci\u00f3n sostenible y regenerativos en agricultura y ganader\u00eda Se adoptar\u00e1 la Ley de agroecolog\u00eda para la transici\u00f3n de la agricultura convencional a la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica para aumentar la productividad del suelo, reducir la degradaci\u00f3n ambiental y aumentar la resiliencia clim\u00e1tica. Adicionalmente se ampliar\u00e1 la cobertura de la producci\u00f3n agr\u00edcola y ganadera baja en carbono, resiliente a la variabilidad y el cambio clim\u00e1tico para reducir la vulnerabilidad de la producci\u00f3n ante las amenazas clim\u00e1ticas. Se actualizar\u00e1n los estudios f\u00edsicos y qu\u00edmicos de los suelos a escala 1:25.000 en zonas con mayor potencial productivo y se desarrollar\u00e1 el plan de reconversi\u00f3n agropecuaria hacia modelos regenerativos en \u00e1reas ambientales estrat\u00e9gicas. As\u00ed mismo, se facilitar\u00e1 el uso de tecnolog\u00edas para la pesca sostenible aumentando la productividad y se promover\u00e1n pr\u00e1cticas pesqueras y de acuicultura para la conservaci\u00f3n y uso sustentable de los recursos.  Se fomentar\u00e1 la implementaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas que permitan la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n asociada a los procesos productivos agropecuarios, la econom\u00eda regenerativa, la generaci\u00f3n m\u00ednima de residuos y se promover\u00e1n la producci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de bioinsumos (sustituci\u00f3n de agrot\u00f3xicos), en el marco del programa nacional de agroecolog\u00eda. b. Turismo en armon\u00eda con la vida La riqueza natural del pa\u00eds comprendida en los diferentes ecosistemas estrat\u00e9gicos y \u00e1reas ambientales se aprovechar\u00e1 para mejorar la calidad de vida y bienestar de las comunidades locales, as\u00ed como salvaguardar el patrimonio natural y cultural del      \n    170 \npa\u00eds. El turismo se promover\u00e1 con justicia ambiental e incorporar\u00e1 criterios de econom\u00eda circular configur\u00e1ndolo como una alternativa para la transici\u00f3n de territorios dependientes de econom\u00edas extractivas. Para ello, se impulsar\u00e1n y acompa\u00f1ara el desarrollo de infraestructura en aquellos aeropuertos sociales localizados en regiones con gran potencial tur\u00edstico. Se enfatizar\u00e1 en el desarrollo sostenible del turismo. En las \u00e1reas protegidas se diversificar\u00e1n las experiencias de visita, dando valor a los atractivos, como una estrategia de conservaci\u00f3n que contribuya a la valoraci\u00f3n y educaci\u00f3n de la sociedad. Se integrar\u00e1n a los productos tur\u00edsticos componentes de valor de la riqueza multicultural, la biodiversidad del pa\u00eds y de las formas en que las comunidades conocen, se adaptan, construyen, restauran y cuidan los territorios desde sus saberes.  Se fortalecer\u00e1n las iniciativas de protecci\u00f3n y gesti\u00f3n de territorios bioculturales, para valorar el aporte de las tradiciones y pr\u00e1cticas culturales de las comunidades. En especial se har\u00e1 \u00e9nfasis en la ejecuci\u00f3n de un sistema para la evaluaci\u00f3n y monitoreo de la sostenibilidad de la cadena de valor del turismo. c. Econom\u00eda forestal Se aprovechar\u00e1 la vocaci\u00f3n forestal de los suelos y el aprovechamiento sostenible de los bosques naturales, y para ello se crear\u00e1 la Agencia como entidad que impulse la restauraci\u00f3n, la econom\u00eda forestal y de la biodiversidad, y apoyar\u00e1 en el control de la deforestaci\u00f3n, as\u00ed como la mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en territorios continentales y marino-costeros. De igual manera apoyar\u00e1 la actualizaci\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo Forestal y prestar\u00e1 el servicio de extensi\u00f3n forestal. As\u00ed mismo, se desarrollar\u00e1n las cadenas de valor de los productos maderables y no maderables, basados en la investigaci\u00f3n y el manejo sostenible para dar desarrollo al Servicio Nacional Forestal y de la Biodiversidad. d. Bioproductos Se implementar\u00e1n modelos de negocios basados en los recursos biol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos y en los bienes derivados de la biodiversidad soportados en la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n. Se propender\u00e1 por la consolidaci\u00f3n de cadenas productivas hasta llegar a los bioproductos exportables tales como ingredientes para la industria de aseo, y de los suplementos alimenticios,  nutrac\u00e9uticos, fitomedicamentos o cosm\u00e9ticos. Se implementar\u00e1n programas de apoyo y promoci\u00f3n de modelos de negocio incluyentes y de alto valor, en los que se favorezcan y se financien iniciativas p\u00fablico-privadas y se propenda por la vinculaci\u00f3n de la academia. Igualmente, se realizar\u00e1n convocatorias de investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico para bioeconom\u00eda, as\u00ed como la formaci\u00f3n de capital humano que aporte en la generaci\u00f3n de conocimiento en      \n    171 \ndiversas \u00e1reas como las ciencias \u201comicas\u201d, las ciencias biol\u00f3gicas, las STEM, adem\u00e1s de las relacionadas con el estudio y valoraci\u00f3n de la biodiversidad. Se implementar\u00e1 la misi\u00f3n de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en \u201cbioeconom\u00eda, ecosistemas naturales y territorios sostenibles\u201d.  e. Econom\u00eda circular basada en la producci\u00f3n y el consumo responsable El pa\u00eds usar\u00e1 eficientemente los recursos, e incorporar\u00e1 los materiales recuperados en nuevas cadenas de valor y reducir\u00e1 su disposici\u00f3n final con especial \u00e9nfasis en los pl\u00e1sticos de un solo uso. Con este fin, se presentar\u00e1 la Ley de Gesti\u00f3n Integral de Residuos con enfoque de econom\u00eda circular. Adem\u00e1s, se formular\u00e1 la Pol\u00edtica Nacional de Producci\u00f3n y Consumo Responsable para desarrollar el modelo de econom\u00eda circular y se estructurar\u00e1n proyectos estrat\u00e9gicos regionales para el desarrollo de la infraestructura de gesti\u00f3n de residuos, con enfoque de cierre de ciclos.  As\u00ed mismo, se implementar\u00e1 una estrategia para el tratamiento de aguas residuales industriales con el fin de prevenir las emisiones de metano y cubrir la demanda energ\u00e9tica de las plantas de tratamiento de aguas residuales.  E. Financiamiento del desarrollo como mecanismo habilitante para una econom\u00eda productiva 1. Financiamiento para la acci\u00f3n clim\u00e1tica, la reindustrializaci\u00f3n y el desarrollo sostenible Se avanzar\u00e1 en el cierre de la brecha de financiamiento para transitar hacia econom\u00eda productiva, promoviendo la inversi\u00f3n p\u00fablica, privada y de la comunidad internacional, modificando patrones de producci\u00f3n y estableciendo un entorno favorable para una econom\u00eda productiva, descarbonizada, justa y resiliente. a. Financiamiento clim\u00e1tico neto como motor para el desarrollo sostenible Para llevar a cero la suma entre los flujos financieros positivos y negativos, se promover\u00e1n aquellos instrumentos que favorecen la inversi\u00f3n en acciones que reducen emisiones de GEI o promueven la adaptaci\u00f3n, al mismo tiempo que se eliminan o modifican los incentivos para actividades que generan m\u00e1s emisiones, p\u00e9rdida de biodiversidad o aumentan las condiciones de riesgo frente a choques clim\u00e1ticos.  Desde el lado de la oferta se crear\u00e1n los incentivos y mecanismos habilitantes para facilitar que los bancos nacionales de desarrollo y la banca comercial implementen l\u00edneas de cr\u00e9dito m\u00e1s amplias y con tasas compensadas, fondos de financiamiento combinado, tecnolog\u00eda blockchain para proyectos clim\u00e1ticos de gran impacto con flujo de inversi\u00f3n positiva y reduciendo su riesgo en la implementaci\u00f3n.       \n    172 \nEstos proyectos ser\u00e1n acordes a la taxonom\u00eda verde de Colombia, ampliando su alcance a la agricultura, silvicultura y a otros usos del suelo (AFOLU \u2013 agriculture, forestry and other land use), econom\u00eda circular, adaptaci\u00f3n y biodiversidad. Para que exista una gobernanza integral que armonice la actualizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la taxonom\u00eda verde de Colombia se crear\u00e1 una instancia de coordinaci\u00f3n. Desde la demanda, se dise\u00f1ar\u00e1 el mecanismo de destinaci\u00f3n de recursos a incubadoras y aceleradoras que apoyen la formulaci\u00f3n, el acceso a financiaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de proyectos clim\u00e1ticos sectoriales y territoriales. Se analizar\u00e1n los instrumentos econ\u00f3micos y financieros existentes y su contribuci\u00f3n al cumplimiento de metas de cambio clim\u00e1tico y se modificar\u00e1n o eliminar\u00e1n aquellos que sean perjudiciales a estos objetivos. b. Banca de desarrollo e instrumentos alternativos de financiamiento para la reindustrializaci\u00f3n Se implementar\u00e1n estrategias de conexi\u00f3n de actividades productivas y MiPymes sostenibles con fuentes de financiamiento. Adicionalmente, se fomentar\u00e1 el crecimiento de fondos de capital privado y capital emprendedor diferenciando su marco regulatorio, e impulsando la inversi\u00f3n de impacto y el apoyo a emprendimientos innovadores, adem\u00e1s del fortalecimiento del Grupo Bicentenario. Se pondr\u00e1 en marcha una estrategia de armonizaci\u00f3n de las entidades financieras p\u00fablicas bajo el holding financiero, para lograr eficiencia administrativa, operacional y un gobierno corporativo robusto que permita una gesti\u00f3n eficiente de los servicios financieros y fortalezca las herramientas de financiamiento a personas y empresas por parte del Estado. De conformidad con la meta de inclusi\u00f3n, el Grupo Bicentenario fortalecer\u00e1 sus entidades para garantizar que cuenten con capacidades suficientes para prestar un servicio adecuado y que potencie la justicia social y ambiental, fortaleciendo su participaci\u00f3n en el mercado, garantizando que en todas las entidades se impriman los m\u00e1s altos niveles de gobernanza y las mejores pr\u00e1cticas de gobierno corporativo. Se potenciar\u00e1 la banca p\u00fablica para favorecer la econom\u00eda popular, urbana y rural y se obtendr\u00e1 eficiencia administrativa y operacional. Se consolidar\u00e1 al Grupo Bicentenario como una iniciativa que beneficie la econom\u00eda productiva, que fortalezca las capacidades estatales para la financiaci\u00f3n del desarrollo, a trav\u00e9s de econom\u00edas de escala, optimizando el portafolio de empresas. Se potenciar\u00e1n sinergias y la capilaridad de las entidades para ofrecer una mayor cantidad de servicios que irriguen las regiones, impulsen el crecimiento de la econom\u00eda, generen cadenas de valor en el mercado local y promuevan la generaci\u00f3n de empleo y bienestar.      \n    173 \nSe desarrollar\u00e1n estrategias para ampliar y diversificar la base de actores, actualizando la estructura del mercado de capitales, introduciendo mejoras en el dise\u00f1o institucional de las entidades de regulaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y autorregulaci\u00f3n y emitiendo y/o modificando la reglamentaci\u00f3n necesaria para extender la cobertura de estos instrumentos. Adem\u00e1s, se regular\u00e1 la incorporaci\u00f3n de criterios ambientales, sociales y de gobierno corporativo (ASG) en la gesti\u00f3n de las empresas como pol\u00edtica misional. Tambi\u00e9n es necesario implementar una estrategia de gesti\u00f3n y aseguramiento del riesgo en el sector empresarial. A partir de informaci\u00f3n que el DANE profundice, se fortalecer\u00e1 la caracterizaci\u00f3n de los riesgos que las unidades productivas y sus cadenas de valor enfrentan, para el desarrollo de productos que permitan la gesti\u00f3n adecuada de los riesgos y se proporcionar\u00e1 claridad jur\u00eddica para el desarrollo de seguros param\u00e9tricos. c. Pol\u00edtica exterior para luchar contra el cambio clim\u00e1tico y la p\u00e9rdida de biodiversidad En el desarrollo de los compromisos clim\u00e1ticos y sobre la biodiversidad establecidos en los convenios internacionales suscritos por el pa\u00eds, se fortalecer\u00e1n los di\u00e1logos con la comunidad internacional para orientar la agenda de cooperaci\u00f3n hacia las prioridades nacionales y territoriales para la conservaci\u00f3n de ecosistemas del pa\u00eds y se intensificar\u00e1 la b\u00fasqueda de recursos de cooperaci\u00f3n internacional con \u00e9nfasis en la preservaci\u00f3n de la Amazon\u00eda, el Pac\u00edfico y el Dari\u00e9n.  Se desarrollar\u00e1 el marco reglamentario para el canje de deuda p\u00fablica por conservaci\u00f3n de los ecosistemas y su estrategia de implementaci\u00f3n. Se buscar\u00e1n mecanismos que faciliten la negociaci\u00f3n internacional en igualdad de condiciones para el desarrollo de la bioeconom\u00eda y la participaci\u00f3n justa y equitativa en los beneficios del acceso a recursos gen\u00e9ticos. El plan de promoci\u00f3n de Colombia en el exterior, como herramienta de diplomacia p\u00fablica, tendr\u00e1 un enfoque de acci\u00f3n clim\u00e1tica y de promoci\u00f3n de la interdependencia entre biodiversidad y diversidad cultural, lo que deber\u00e1 contribuir a posicionar a Colombia no solo como el segundo pa\u00eds m\u00e1s biodiverso del planeta sino como l\u00edder de la Agenda 2030. Finalmente, para impulsar la coordinaci\u00f3n y coherencia institucional de la pol\u00edtica exterior del pa\u00eds, se promover\u00e1 que los embajadores de la carrera diplom\u00e1tica sean considerados en primera instancia para dirigir las oficinas de asuntos internacionales de los Ministerios. d. Mercado de carbono justo, equitativo e incluyente Para promover el cumplimiento de las metas clim\u00e1ticas se articular\u00e1n los instrumentos econ\u00f3micos y de mercado como el impuesto nacional al carbono, su      \n    174 \nmecanismo de no causaci\u00f3n y el Programa Nacional de Cupos Transables de Emisi\u00f3n (PNCTE). Esto incluir\u00e1 armonizar la canalizaci\u00f3n de los recursos generados de su implementaci\u00f3n en el marco de objetivos comunes, por lo que se modificar\u00e1 el art\u00edculo 33 de la Ley 1931 de 2018 para asignar los recursos derivados del PNCTE al FONSUREC. En el desarrollo de estos instrumentos, se incluir\u00e1n los lineamientos para fortalecer las salvaguardas sociales y ambientales, de acuerdo con la apuesta de la transformaci\u00f3n de justicia ambiental y gobernanza inclusiva. Se har\u00e1n los ajustes normativos necesarios para fortalecer la infraestructura institucional de tal forma que se garantice integridad ambiental y un mercado justo e incluyente, en l\u00ednea con la apuesta del catalizador de justicia ambiental y gobernanza inclusiva de la transformaci\u00f3n de ordenamiento del territorio alrededor del agua y justicia ambiental.  Adem\u00e1s, se modernizar\u00e1n las plataformas tecnol\u00f3gicas para lograr transparencia en la informaci\u00f3n de los mercados de carbono. Esto incluye el robustecimiento del Registro Nacional de Reducci\u00f3n de las Emisiones de Gases de Efecto Invernadero \u2013 RENARE- mediante la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 17 de la Ley 2169 de 2021 que modifica el art\u00edculo 175 de la Ley 1753 de 2015, as\u00ed como la creaci\u00f3n de una marca de certificaci\u00f3n para los resultados de iniciativas de mitigaci\u00f3n de Gases de Efecto Invernadero, que generen impactos ambientales positivos y aporten en la adaptaci\u00f3n y la resiliencia clim\u00e1tica.  Se generar\u00e1 la informaci\u00f3n necesaria para cuantificar nuevos dep\u00f3sitos de carbono que permitan dar cumplimiento a las metas de cambio clim\u00e1tico del pa\u00eds. Tambi\u00e9n, se realizar\u00e1n ajustes normativos para que los proyectos de pagos por servicios ambientales (PSA) e incentivos a la conservaci\u00f3n se articulen con los trabajos, obras y actividades con contenido restaurador-reparador (TOAR) en el marco del Acuerdo Final. Finalmente, se definir\u00e1 el marco de participaci\u00f3n del pa\u00eds en los enfoques cooperativos del art\u00edculo 6 del Acuerdo de Par\u00eds. e. Reducci\u00f3n de la vulnerabilidad fiscal y financiera ante riesgos clim\u00e1ticos y desastres Se evaluar\u00e1n y estructurar\u00e1n instrumentos de protecci\u00f3n financiera que beneficien los territorios y sectores a trav\u00e9s de seguros param\u00e9tricos y no param\u00e9tricos, cr\u00e9ditos contingentes y bonos catastr\u00f3ficos, y/u otros instrumentos de retenci\u00f3n o transferencia del riesgo. En este proceso se reglamentar\u00e1n las subcuentas del Fondo Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres y se garantizar\u00e1 la concurrencia de las fuentes entre los fondos nacional y territoriales. Adem\u00e1s, se actualizar\u00e1 la metodolog\u00eda de estimaci\u00f3n del pasivo contingente por desastres para determinar las necesidades en materia de protecci\u00f3n financiera con el fin de reducir la vulnerabilidad fiscal del Estado.      \n    175 \nFinalmente, para el desarrollo de las estrategias de recuperaci\u00f3n temprana y de adaptaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n para el buen vivir definidas en el plan de acci\u00f3n espec\u00edfico el decreto 2113 de 2022, se establecer\u00e1n mecanismos de financiaci\u00f3n para asegurar el reconocimiento y garant\u00eda de los derechos humanos, y se identificar\u00e1n, priorizar\u00e1n y caracterizar\u00e1n las \u00e1reas afectadas para poner en marcha acciones que contribuyan a la reducci\u00f3n del riesgo, la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y la recuperaci\u00f3n post desastre.        \n    176 \n 5. Convergencia regional Construcci\u00f3n y mejoramiento de v\u00edas terciarias que generen interconexi\u00f3n para el intercambio de productos agr\u00edcolas.  Ciudadano. Subregi\u00f3n Valle del Cauca DRV, 2022. Ideas clave 1. Hoy no se garantiza de manera equitativa el acceso a oportunidades, y la provisi\u00f3n de bienes y servicios p\u00fablicos. Son notorias las brechas territoriales y socioecon\u00f3micas que fragmentan el tejido social. Avanzar hacia la convergencia regional fortalecer\u00e1 los v\u00ednculos entre los territorios, el Estado y los ciudadanos. 2. La baja relaci\u00f3n que existe entre territorios y poblaciones impide que las oportunidades y beneficios de las regiones de mayor desarrollo social y econ\u00f3mico, se irradien a todo el pa\u00eds. Es necesario fortalecer v\u00ednculos intraurbanos, urbano-rurales y subregionales, a trav\u00e9s del aprovechamiento de la ciudad construida, de la implementaci\u00f3n de modelos de desarrollo supramunicipal y de la consolidaci\u00f3n de un h\u00e1bitat integral.  3. La falta de conectividad f\u00edsica, digital y de comunicaciones entre los territorios contribuye a las disparidades en productividad y competitividad. Se requiere fortalecer los v\u00ednculos interregionales, a partir de sistemas de productividad, conectividad, competitividad e innovaci\u00f3n, que permitan el desarrollo incluyente y los encadenamientos entre el campo, las ciudades y el mundo. 4. Las instituciones del orden nacional y territorial tienen que modernizarse bajo un modelo de gobernanza descentralizado, que promueva transformaciones encaminadas a establecer marcos normativos y arreglos institucionales, sistemas de gesti\u00f3n de recursos, que sean eficaces y transparentes. Es importante, adem\u00e1s, promover el desarrollo de capacidades para la toma de decisiones. 5. La exclusi\u00f3n y deterioro del capital social ha impedido que las comunidades se conviertan en agentes promotores de su propio desarrollo. Se pondr\u00e1n en marcha pol\u00edticas p\u00fablicas para recuperar la confianza entre las personas, a partir del di\u00e1logo, la memoria y la reconciliaci\u00f3n, el acceso efectivo de las      \n    177 \nv\u00edctimas del conflicto a las medidas de reparaci\u00f3n integral, y la integraci\u00f3n de personas que dejan las armas y se incorporan a la vida civil. Se apostar\u00e1 por la integraci\u00f3n socioecon\u00f3mica y el cierre de brechas entre migrantes, el retorno seguro de colombianos en el exterior, y la adecuada atenci\u00f3n de estos en el extranjero.  Indicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatri enio Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible - ODS Brecha del IPM en municipios \nPDET respecto al total nacional  12,7 pp  \n(2021)  10 pp  Objetivo 1. Fin de la \npobreza  \u00cdndice de Confianza Institucional  2,42 \n(2021)  2,7 Objetivo 16. Paz, \njusticia e \ninstituciones s\u00f3lidas  Porcentaje del Costo log\u00edstico \nsobre las ventas  12,6%  \n(2020)  11,50%  Objetivo 9. Industria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructura  V\u00edas regionales y caminos \nancestrales intervenidos \n(mejoradas, mantenidas y \nrehabilitadas)  55.240 km  \n(2022)  88.342 km  Objetivo 9. Industria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructura  Porcentaje de hogares con d\u00e9ficit \nhabitacional  31% \n(2021)  26,0%  Objetivo 11. \nCiudades y \ncomunidades \nsostenibles         \n    178 \nLa convergencia regional es el proceso de reducci\u00f3n de brechas sociales y econ\u00f3micas entre hogares y regiones en el pa\u00eds, que se logra al garantizar un acceso adecuado a oportunidades, bienes y servicios.  Para garantizar esta convergencia, es necesario avanzar en el fortalecimiento de los v\u00ednculos intra e interregionales. La convergencia est\u00e1 estrechamente relacionada con la productividad, competitividad e innovaci\u00f3n en los territorios. Es necesario fortalecer las cadenas productivas, en funci\u00f3n de las vocaciones espec\u00edficas. El Sistema de Ciudades ha puesto en evidencia interacciones entre las aglomeraciones, y entre la ciudad y el campo, y ha mostrado la relevancia de los flujos laborales, pasajeros y carga.   El mejoramiento de las condiciones de h\u00e1bitat obliga a tener un tratamiento adecuado del recurso h\u00eddrico. Las din\u00e1micas habitacionales, entendidas en sentido amplio, deben velar por la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y la integridad del sistema ambiental. Se le tiene que dar prioridad a las \u00e1reas hist\u00f3ricamente marginadas, a la ciudad de origen informal y a la ruralidad. Las injusticias y las inequidades hist\u00f3ricas no podr\u00e1n revertirse sin el involucramiento de la ciudadan\u00eda, reconociendo sus particularidades y sus visiones de territorio, de futuro y de desarrollo. En una sociedad injusta y polarizada, la percepci\u00f3n del otro como competidor por unos recursos escasos ha sido una constante, y ello ha generado una fragmentaci\u00f3n y atomizaci\u00f3n del tejido social, un relacionamiento poco emp\u00e1tico y una falta de reconocimiento de las vulnerabilidades de poblaciones espec\u00edficas. Todas estas apuestas requieren que haya una transformaci\u00f3n de las instituciones y de la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico. Este proceso es una apuesta de largo aliento que implica transformaciones estructurales, principalmente culturales. Se debe buscar que las instituciones p\u00fablicas pongan al ciudadano en el centro de su accionar, para responder de manera acertada a sus necesidades y atender debidamente sus expectativas. Las disparidades en Colombia se expresan en temas socioecon\u00f3micos y territoriales.  El 82% de los m\u00e1s de mil municipios del pa\u00eds se encuentran por encima del promedio nacional de pobreza multidimensional (26%) y dentro de estos, 281 municipios tienen incidencias de pobreza dos o m\u00e1s veces por encima de la media nacional (Figura 5.1). En 2021 la pobreza multidimensional rural fue de 31,1%, mientras que la urbana fue de 11,5%; es decir, una brecha de 19,6 puntos porcentuales.         \n    179 \n Figura 5.1 Dispersi\u00f3n municipal del \u00edndice de pobreza multidimensional  \nFuente: CNPV (2018)  En otros indicadores b\u00e1sicos tambi\u00e9n se observan diferencias significativas. La brecha urbano rural en agua potable y saneamiento b\u00e1sico es de 22 y de 18 puntos porcentuales, respectivamente. En recolecci\u00f3n de basuras es de 70 puntos porcentuales. La proporci\u00f3n de familias que reside en viviendas inadecuadas en el campo triplica el porcentaje que presentan las ciudades. El d\u00e9ficit de vivienda en los municipios por fuera del Sistema de Ciudades es de 54%, comparado con el 42% de las ciudades uninodales y el 20% de las aglomeraciones urbanas (mapa 5.1). El mapa evidencia que el mayor porcentaje de d\u00e9ficit habitacional se presenta en las \u00e1reas perif\u00e9ricas del pa\u00eds, mientras que los municipios que hacen parte del Sistema de Ciudades presentan menores carencias. \n     \n    180 \nMapa 5.1 D\u00e9ficit de vivienda en el sistema de ciudades 2018.  \nFuente; DNP, 2022, con informaci\u00f3n de DANE, 2018. Los problemas asociados a condiciones habitacionales en el pa\u00eds, se relacionan con los espacios y territorios ya construidos. El d\u00e9ficit cualitativo de vivienda es tres veces mayor al cuantitativo. Esto resulta en gran parte de los procesos de desarrollo de origen informal (50% del crecimiento de las ciudades en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas es de origen informal), cuyas formas de producci\u00f3n del espacio construido responde a las din\u00e1micas de la construcci\u00f3n social del territorio y en los cuales las trayectorias hist\u00f3ricas de los asentamientos cuentan con una riqueza espacial, cultural y social que debe ser potencializada. En las principales aglomeraciones urbanas del pa\u00eds no se cuenta con sistemas de transporte masivo regionales. Adem\u00e1s, no existe una institucionalidad especializada para la planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n a escala regional, que permita generar v\u00ednculos eficientes intra regionales (intraurbano, urbano rural y subregional). En infraestructura para la movilidad, el 21% de las v\u00edas primarias, el 66% de las secundarias y el 97% de las terciarias se encuentran sin pavimentar.   Los territorios no aprovechan sus potencialidades y vocaciones productivas, ni los beneficios del encadenamiento entre el campo, las ciudades y el mundo. Seg\u00fan el \u00cdndice de Ciudades Modernas 2020 (ICM) (figura 5.2), los municipios rurales \n     \n    181 \ndispersos tienen el menor desarrollo, con 12 puntos por debajo del de ciudades y aglomeraciones, con brechas significativas al interior del mismo dominio geogr\u00e1fico (30 puntos en el ICM).  La infraestructura de transporte determina de manera importante la brecha de productividad regional. S\u00f3lo el 17% (192 km) de la red f\u00e9rrea activa cuenta con operaci\u00f3n permanente. El 90% de las instalaciones portuarias fluviales est\u00e1 en mal estado. Los canales de acceso a los puertos mar\u00edtimos de Barranquilla, Buenaventura y Tumaco no cuentan con la profundidad necesaria para el ingreso de buques de carga, por citar ejemplos importantes.   Figura 5.2 Dispersi\u00f3n del \u00edndice de ciudades modernas seg\u00fan categor\u00eda de ruralidad, 2020. \nFuente: DNP, 2022. Las grandes desigualdades socioecon\u00f3micas y territoriales expuestas anteriormente tambi\u00e9n provienen de injusticias hist\u00f3ricas ligadas a la violencia y al conflicto.  Seg\u00fan el \u00edndice de capacidades para la innovaci\u00f3n p\u00fablica, las entidades colombianas tuvieron una calificaci\u00f3n promedio de 62 sobre 100, mostrando las limitaciones para responder de forma \u00e1gil y eficiente a las necesidades y problemas complejos de la ciudadan\u00eda en el territorio. A ello se le suma una baja presencia f\u00edsica y digital del Estado en el territorio: menos del 10% de los tr\u00e1mites pueden ser atendidos presencialmente en departamentos distintos a Cundinamarca, y s\u00f3lo el 3% de los tr\u00e1mites pueden ser realizados totalmente en l\u00ednea. Mientras el \u00cdndice de Gobierno Digital para las entidades p\u00fablicas del orden nacional es de 85,5 sobre 100, en las entidades p\u00fablicas territoriales dicho \u00edndice es de 60,3 sobre 100.  La falta de efectividad de las acciones institucionales ha redundado en un deterioro de la confianza de la ciudadan\u00eda y en una falta de credibilidad en los mecanismos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n e incidencia en lo p\u00fablico. De acuerdo con mediciones de la OCDE, s\u00f3lo 2 de cada 10 colombianos conf\u00eda en el Gobierno Nacional, el resultado m\u00e1s bajo de los pa\u00edses encuestados. Seg\u00fan cifras del Bar\u00f3metro de \n     \n    182 \nConfianza de Edelman para Colombia, en 2022, los l\u00edderes de Gobierno ten\u00edan un bajo nivel de confianza (22 puntos de 100). En materia de involucramiento ciudadano en la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico, s\u00f3lo el 50% de los colombianos considera que la participaci\u00f3n ciudadana permite solucionar las problem\u00e1ticas que los afectan. Cerca del 60% de los encuestados considera que los ciudadanos participan si perciben que tendr\u00e1n un beneficio particular. Es notoria la baja participaci\u00f3n e incidencia que tiene la poblaci\u00f3n en las decisiones y la gesti\u00f3n de su territorio. Las brechas territoriales y la desconfianza con las instituciones del Estado han propiciado, entre otros, los fen\u00f3menos continuos de violencia y revictimizaci\u00f3n. En 2021 se registraron un 52% m\u00e1s de hechos victimizantes que en 2020. Adem\u00e1s, ha habido pocos avances en la reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas, pues s\u00f3lo el 14% han sido indemnizadas y, por lo tanto, 7,4 millones de v\u00edctimas no han accedido a\u00fan a la medida.   Sumado a lo anterior, el pa\u00eds se ha convertido durante los \u00faltimos a\u00f1os en el principal receptor de flujos migratorios transitorios y permanentes en el subcontinente. Esta condici\u00f3n le ha permitido tener avances y aprendizajes importantes en materia de atenci\u00f3n e integraci\u00f3n a poblaci\u00f3n extranjera que ha llegado con vocaci\u00f3n de permanencia. Se ha ido asimilando la complejidad de la migraci\u00f3n transitoria. No obstante, persisten los retos en materia de integraci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n a las apuestas de transformaciones estructurales y de largo plazo de Colombia.  Por otro lado, Colombia se ha caracterizado por ser un pa\u00eds expulsor de migrantes. Es importante, entonces, garantizar una adecuada atenci\u00f3n a los colombianos que residen en el exterior. Entre otras razones, para asegurar un retorno seguro a quienes tengan la intenci\u00f3n de regresar. Se deber\u00e1 afianzar un intercambio permanente con los pa\u00edses de acogida para su integraci\u00f3n socioecon\u00f3mica y la garant\u00eda de sus derechos. El objetivo \u00faltimo es las transformaciones estructurales que eviten que las personas deban migrar en contra de su voluntad. Colombia ha avanzado en el dise\u00f1o de estrategias y programas que permiten brindar acompa\u00f1amiento a los connacionales en el exterior (alrededor de 5 millones), retornados (41.000 con corte de agosto 2020), poblaci\u00f3n migrante con vocaci\u00f3n de permanencia (2,4 millones), y transitoria (alrededor de 105.000 personas en tr\u00e1nsito hacia el Tap\u00f3n del Dari\u00e9n) en el pa\u00eds, a trav\u00e9s de la expedici\u00f3n de la Pol\u00edtica Integral Migratoria (Ley 2136 de 2021), la Ley de Retorno (Ley 1565 de 2012), y el Estatuto Temporal de Protecci\u00f3n para venezolanos. Sin duda, estos logros son importante, pero claramente insuficientes. La falta de efectividad y de impacto de la acci\u00f3n institucional contribuye a las desigualdades y mina la confianza en las instituciones. Se crean condiciones favorables para que la regulaci\u00f3n social la realicen actores ilegales, a trav\u00e9s de medios violentos que terminan fragmentando el tejido social de las comunidades y profundizando las injusticias y desigualdades.      \n    183 \nEn los di\u00e1logos regionales vinculantes se vio la necesidad de contar con m\u00e1s y mejor educaci\u00f3n superior, v\u00edas de acceso, infraestructura de transporte multimodal, agua potable y saneamiento b\u00e1sico. Tambi\u00e9n se pide mayor participaci\u00f3n ciudadana. Una sistematizaci\u00f3n de estas necesidades de cambio identificadas se muestra en la figura 5.3. Figura 5.3 Necesidades de cambio identificadas en di\u00e1logos regionales vinculantes alrededor de  la convergencia regional \nFuente: DNP, 2022. Catalizadores Los cambios para lograr la convergencia regional deben ir acompa\u00f1ados de una reconstrucci\u00f3n del tejido social y el fortalecimiento institucional, que est\u00e1 basada en los siguientes bloques estrat\u00e9gicos:  1. Integraci\u00f3n intrarregional (intraurbana, urbano-rural, subregional) a partir de: i) el desarrollo de ciudades m\u00e1s sostenibles, compactas y equitativas; ii) la consolidaci\u00f3n de modelos de desarrollo supramunicipales que fortalezcan los v\u00ednculos territoriales y aprovechen las econom\u00edas de escala; iii) la construcci\u00f3n de h\u00e1bitats integrales; iv) la realidad ecosist\u00e9mica y de ordenamiento territorial alrededor del agua. 2. Integraci\u00f3n interregional y con el mundo (productividad, competitividad e innovaci\u00f3n), a partir de sistemas nacionales y regionales de productividad, \n     \n    184 \ncompetitividad e innovaci\u00f3n, que permitan el encadenamiento y la complementariedad entre las regiones y de \u00e9stas con el mundo. Estos bloques estrat\u00e9gicos que generan v\u00ednculos espaciales se logran consolidar gracias a un relacionamiento estrecho, mediado por la confianza, entre las comunidades y entre \u00e9stas y las instituciones. En efecto, las visiones de las poblaciones de los territorios, y el reconocimiento de sus especificidades, permitir\u00e1n la materializaci\u00f3n de las integraciones regionales. De forma transversal, y con el fin de generar convergencia regional y social, se trabajar\u00e1n los siguientes habilitadores: 1. Respuesta eficiente de las instituciones p\u00fablicas a trav\u00e9s de soluciones a problemas sociales complejos. La ciudadan\u00eda conf\u00eda en el Estado si \u00e9ste va siendo m\u00e1s transparente e incluyente. Los sistemas de informaci\u00f3n y las soluciones digitales ayudan a la pol\u00edtica p\u00fablica y, adem\u00e1s, mejoran la confianza. 2. Participaci\u00f3n ciudadana para garantizar que, adem\u00e1s de los procesos electorales, las personas puedan incidir en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas y acciones institucionales que impactan sus vidas en lo cotidiano. Es necesario fortalecer la democracia representativa y darle un verdadero valor y reconocimiento a la democracia participativa.  3. Reconstrucci\u00f3n del tejido social, transformando valores, creencias y actitudes para lograr una relaci\u00f3n pac\u00edfica entre las personas, que permita una interacci\u00f3n respetuosa en medio de la diversidad. Figura 5.4 Esquema de convergencia \nFuente: DNP,2022. La convergencia regional implica fortalecer y consolidar v\u00ednculos espaciales y poblacionales, a diferentes escalas (Figura 5.4), con el fin de: i) lograr la integraci\u00f3n socioecon\u00f3mica y ambiental intrarregional (v\u00ednculos intrarregionales: intraurbanos, urbano-rurales, y subregionales) -Bloque 1-; y ii) lograr la productividad, \n     \n    185 \ncompetitividad e innovaci\u00f3n y el acceso a bienes y servicios (v\u00ednculos interregionales y con el mundo) - Bloque 2.  Para lograr los v\u00ednculos intrarregionales (bloque 1) se plantean los siguientes catalizadores: 1. Aprovechamiento de la ciudad construida, participativo e incluyente, para el fortalecimiento de los v\u00ednculos intraurbanos.  2. Construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de modelos de desarrollo supramunicipales para el fortalecimiento de v\u00ednculos urbano-rurales y la integraci\u00f3n de territorios.  3. Territorios m\u00e1s humanos: h\u00e1bitat integral Para logar los v\u00ednculos interregionales y con el mundo (bloque 2) se plantea el siguiente catalizador: 4. Sistemas nacionales y regionales de productividad, competitividad e innovaci\u00f3n.   Estos cambios deben ir acompa\u00f1ados de la reconstrucci\u00f3n del tejido social y el fortalecimiento institucional, garantizando la participaci\u00f3n ciudadana en las decisiones territoriales, sobre la base del desarrollo de un modelo de descentralizaci\u00f3n diferencial que permita la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda territorial conforme los resultados de la misi\u00f3n de descentralizaci\u00f3n. Para esto se propone la concreci\u00f3n de un bloque habilitador de la convergencia regional que se enfoca en los v\u00ednculos Naci\u00f3n \u2013 Territorio, Instituciones \u2013 Ciudadan\u00eda y entre ciudadanos, y que tiene los siguientes catalizadores: 5. Fortalecimiento institucional como motor de cambio para recuperar la confianza de la ciudadan\u00eda y para el fortalecimiento del v\u00ednculo Estado-Ciudadan\u00eda.  6. Dispositivos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n: pol\u00edtica de di\u00e1logo permanente con decisiones desde y para el territorio.  7. Reivindicaci\u00f3n de los derechos de los grupos m\u00e1s afectados, e integraci\u00f3n de personas que dejan las armas para reconstruir el tejido social.  8. Fortalecimiento de v\u00ednculos con la poblaci\u00f3n colombiana en el exterior e inclusi\u00f3n y protecci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante  1. Aprovechamiento de la ciudad construida, participativo e incluyente, para el fortalecimiento de los v\u00ednculos intraurbanos Con la participaci\u00f3n de los ciudadanos, se optimizar\u00e1 el uso de las \u00e1reas urbanas existentes a partir de las oportunidades y condiciones particulares de sus diferentes      \n    186 \nzonas, ordenadas alrededor del agua y de los determinantes ambientales y culturales. a. Gesti\u00f3n de los centros de las \u00e1reas urbanas Se planificar\u00e1n y gestionar\u00e1n de manera participativa los centros de las \u00e1reas urbanas, para que sean atractivos, productivos y sostenibles, de acuerdo con sus particularidades y tipolog\u00edas. Se desarrollar\u00e1n estrategias para su puesta en valor, mediante la combinaci\u00f3n de usos y actividades con \u00e9nfasis en la vivienda, en un h\u00e1bitat seguro con calidad urbana y ambiental. b. Revitalizaci\u00f3n en los procesos de transformaci\u00f3n y aprovechamiento de la ciudad construida Se conformar\u00e1n \u00e1reas urbanas pr\u00f3ximas, multifuncionales, con diversidad de actividades, que promuevan la integraci\u00f3n social, la adaptabilidad al cambio clim\u00e1tico y recuperen el valor de su estructura ambiental (fuentes de agua, corredores ecol\u00f3gicos, zonas verdes, etc.), apoyadas en proyectos integrales alrededor del agua, con par\u00e1metros de urbanismo sostenible. Estos prop\u00f3sitos animar\u00e1n los diferentes procesos de transformaci\u00f3n de las ciudades, como el mejoramiento de barrios, la renovaci\u00f3n urbana, la consolidaci\u00f3n de la ciudad construida, y las din\u00e1micas de expansi\u00f3n. Es importante que exista una vinculaci\u00f3n activa de los ciudadanos, de tal manera que la dotaci\u00f3n de las infraestructuras p\u00fablicas sea acorde con las necesidades de los habitantes, y que se incluyan estrategias de protecci\u00f3n a moradores, con especial atenci\u00f3n a los asentamientos con mayores precariedades. c. Servicios sociales y equipamientos colectivos multifuncionales y con proximidad f\u00edsica y digital Las ciudades contar\u00e1n con mejores herramientas para la distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de los equipamientos colectivos (bibliotecas, centros de atenci\u00f3n infantil, colegios, centros de desarrollo comunitario, centros deportivos y culturales, hospitales, parques, entre otros), con par\u00e1metros de multifuncionalidad y bajo un enfoque de proximidad f\u00edsica y digital. Estas acciones favorecer\u00e1n la consolidaci\u00f3n de manzanas del cuidado. Para avanzar en esta direcci\u00f3n se requiere la construcci\u00f3n de nuevos equipamientos y el mantenimiento adecuado de los existentes. d. Innovaci\u00f3n y productividad urbana Se articular\u00e1 la pol\u00edtica urbana con la de reindustrializaci\u00f3n y de CTI. Para lograr este prop\u00f3sito se identificar\u00e1 el tejido socioecon\u00f3mico que oriente la definici\u00f3n de proyectos productivos y los instrumentos urbanos necesarios para su materializaci\u00f3n. De esta manera se generar\u00e1n econom\u00edas de escala, mejorar\u00e1 la productividad y disminuir\u00e1 la segregaci\u00f3n socioecon\u00f3mica.      \n    187 \n2. Modelos de desarrollo supramunicipales para el fortalecimiento de v\u00ednculos urbano-rurales y la integraci\u00f3n de territorios Se impulsar\u00e1n modelos de desarrollo supramunicipal que aprovechen las econom\u00edas de escala y su vocaci\u00f3n productiva para reducir las brechas regionales y la segregaci\u00f3n socioespacial y socioecon\u00f3mica. Los siguientes componentes se configuran a escala urbano-rural y subregional. a. Intervenci\u00f3n de v\u00edas regionales (secundarias y terciarias), terminales fluviales y aer\u00f3dromos El pa\u00eds contar\u00e1 con una red de infraestructura de transporte regional basada en corredores carreteros, mar\u00edtimos y fluviales, as\u00ed como servicios a\u00e9reos. Con el fin de avanzar hacia una conectividad de todos los municipios se intervendr\u00e1 la red de transporte en tres partes: (a) el mejoramiento de instalaciones portuarias fluviales, (b) v\u00edas regionales (secundarias y terciarias) y caminos vecinales y ancestrales, y (c) aer\u00f3dromos, con principios de equidad, cobertura y accesibilidad a los nodos principales de oferta de salud, educaci\u00f3n y empleo. Se establecer\u00e1 una metodolog\u00eda para la identificaci\u00f3n de los principales requerimientos por municipio a partir de la revisi\u00f3n de criterios de funcionalidad, acceso a servicios, conectividad cultural y regional para priorizar las intervenciones en las zonas con menor conectividad y mayores dificultades de acceso a bienes y servicios. Para la ruralidad se considerar\u00e1 el Plan Nacional de V\u00edas para la Integraci\u00f3n Regional (PNVIR). Para la construcci\u00f3n, mejoramiento y mantenimiento de v\u00edas regionales (secundarias y terciarias) y caminos vecinales y ancestrales, el Gobierno nacional promover\u00e1 mecanismos de concurrencia de recursos con entidades territoriales. As\u00ed mismo, se crear\u00e1 una entidad p\u00fablica adscrita al Ministerio de Transporte, cuyo objetivo principal sea el fomento de la construcci\u00f3n, mejoramiento y conservaci\u00f3n de v\u00edas regionales (secundarias y terciarias) y caminos vecinales y ancestrales en cooperaci\u00f3n con las entidades territoriales. b. Convenios solidarios Con el fin de avanzar en la construcci\u00f3n de obras, satisfacci\u00f3n de necesidades y aspiraciones de las comunidades, se desarrollar\u00e1n proyectos de construcci\u00f3n de v\u00edas mediante la suscripci\u00f3n de convenios solidarios con las organizaciones de acci\u00f3n comunal. Estas obras mejorar\u00e1n la conectividad de las personas, generar\u00e1n empleo y servir\u00e1n como una herramienta de fortalecimiento de las capacidades comunitarias. c. Fuentes de pago y financiaci\u00f3n Con el fin de contar con los recursos necesarios para financiar la infraestructura de transporte de car\u00e1cter social y regional: (a) se estimar\u00e1 el costo de las intervenciones; (b) se desarrollar\u00e1 un perfil de proyectos y un an\u00e1lisis de fuentes, y (c) se ajustar\u00e1 la      \n    188 \nnormatividad existente de manera que la financiaci\u00f3n sea expedita, buscando la concurrencia de fuentes. d. Integraci\u00f3n de territorios bajo el principio de la conectividad f\u00edsica y la multimodalidad Se desarrollar\u00e1 una red de infraestructura intermodal y de servicios de transporte con corredores f\u00e9rreos y fluviales, articulada con la red de carreteras, garantizando la conexi\u00f3n con los puertos mar\u00edtimos. La competitividad de la econom\u00eda exige que se disponga de Infraestructuras Log\u00edsticas Especializadas (ILE) en los nodos de intercambio modal, que reduzcan los tiempos de transferencia. Se mejorar\u00e1n las formas de operaci\u00f3n de los puertos secos y, en general, de los nodos generadores y atractores de carga. Asimismo, se promover\u00e1n servicios a\u00e9reos esenciales con vocaci\u00f3n social y tur\u00edstica. Esto es una condici\u00f3n necesaria para que haya convergencia entre regiones.  Se fortalecer\u00e1 el desarrollo de ILE aeroportuarias integradas a otros modos de transporte, buscando mejorar la conectividad de la infraestructura complementaria y de la facilitaci\u00f3n de los servicios de nacionalizaci\u00f3n de carga. Se promover\u00e1 el fortalecimiento de la cadena log\u00edstica especializada para la industria aeron\u00e1utica de partes para aeronaves, mantenimiento y servicios complementarios. Se reactivar\u00e1n los corredores f\u00e9rreos actuales y se construir\u00e1n nuevas l\u00edneas complementarias. Adicionalmente, se reglamentar\u00e1n las condiciones de operaci\u00f3n, nivel de servicio, vigilancia y control y requisitos de registro con los que deber\u00e1n desarrollarse las ILE. Estas infraestructuras se desarrollar\u00e1n como centros de intercambio modal eficientes que promuevan el desarrollo de servicios log\u00edsticos de valor agregado en zonas vulnerables e hist\u00f3ricamente excluidas de los mercados nacionales e internacionales.   Se impulsar\u00e1n los sistemas y servicios regionales de transporte p\u00fablico de cero y bajas emisiones, superando los l\u00edmites pol\u00edticos-administrativos de las entidades territoriales. Se crear\u00e1 el Sistema de Transporte A\u00e9reo Social \u2013 SITRAS como un sistema integral en el que confluyen y colaboran arm\u00f3nicamente la Naci\u00f3n y las entidades territoriales, con el prop\u00f3sito de fortalecer el mantenimiento y adecuaci\u00f3n de su infraestructura aeroportuaria, implementando servicios de rutas a\u00e9reas sociales, garantizando la conectividad y promoviendo la competitividad regional a trav\u00e9s del transporte a\u00e9reo. Finalmente, se aumentar\u00e1 la capacidad aeroportuaria de los terminales con mayor crecimiento en el n\u00famero de turistas internacionales en los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os.      \n    189 \ne. Planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n territorial inteligente Se promover\u00e1 el uso de tecnolog\u00edas digitales y el aprovechamiento de datos e informaci\u00f3n, para fortalecer los v\u00ednculos urbano-rurales y, en general, las relaciones funcionales de los territorios. Esta iniciativa contar\u00e1 con la participaci\u00f3n ciudadana, que permite identificar prioridades de intervenci\u00f3n en los territorios, as\u00ed como el uso eficiente de los recursos disponibles. Lo anterior vendr\u00e1 acompa\u00f1ado de la expansi\u00f3n de la conectividad digital en territorios con baja cobertura y acceso a internet. f. Fronteras humanas para la vida, la integraci\u00f3n y el desarrollo Con los pa\u00edses vecinos se buscar\u00e1 una convivencia pac\u00edfica, arm\u00f3nica, cooperativa y respetuosa de la vida. Las fronteras tienen que ser territorios de diversidad y prosperidad. Se buscar\u00e1 la integraci\u00f3n regional, la soluci\u00f3n amigable de conflictos y de la crisis humanitaria, econ\u00f3mica, social y de violencia que se observa en algunas zonas de frontera.  El Gobierno Nacional elaborar\u00e1 la Pol\u00edtica Nacional para el Desarrollo y la Integraci\u00f3n Fronteriza con el fin de superar las brechas y garantizar su mejoramiento institucional y el adecuado desarrollo socioecon\u00f3mico.  Se trabajar\u00e1 por fortalecer la presencia institucional, la gesti\u00f3n p\u00fablica y la gobernanza en los pasos fronterizos terrestres a trav\u00e9s de un plan de construcci\u00f3n, mejoramiento y optimizaci\u00f3n de la infraestructura, dotaci\u00f3n y equipos de los Centros Nacionales de Atenci\u00f3n en Frontera (CENAF) y de los Centros Binacionales de Atenci\u00f3n en Frontera (CEBAF). En estos sitios se atender\u00e1n los servicios de control aduanero, epidemiol\u00f3gico, sanitario y fitosanitario. En cuanto a los pasos de frontera fluviales, se elaborar\u00e1 un modelo integrado de operaci\u00f3n que ser\u00e1 implementado en siete municipios priorizados por el Gobierno Nacional, a saber: Leticia y Puerto Nari\u00f1o (Amazonas); Puerto Legu\u00edzamo (Putumayo); Arauca (Arauca); In\u00edrida, (Guain\u00eda); y Puerto Carre\u00f1o y Cazuarito (Vichada). As\u00ed mismo, se dise\u00f1ar\u00e1 un modelo de operaci\u00f3n fronteriza mar\u00edtima que permita optimizar los procesos de inspecci\u00f3n de carga, mediante la organizaci\u00f3n, sistematizaci\u00f3n y trabajo colaborativo entre entidades de control en frontera para los tr\u00e1mites aduaneros, sanitarios, migratorios y de seguridad. g. Relaciones funcionales de los territorios Se aprovechar\u00e1n a nivel sectorial y territorial las relaciones funcionales entre las aglomeraciones urbanas, los municipios y distritos del pa\u00eds, y las zonas rurales. Se desarrollar\u00e1n complementariedades, extendiendo los beneficios de la urbanizaci\u00f3n y promoviendo el ordenamiento y el desarrollo subregional y regional.  Para esto se debe i) actualizar el Sistema de Ciudades bajo un modelo aplicable a todas las      \n    190 \nrealidades de nuestro territorio, enfatizando la integraci\u00f3n del suelo rural-urbano; ii) fortalecer y/o redefinir los instrumentos de gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n (incluyendo instrumentos de captura de valor y reparto de cargas y beneficios a escala supramunicipal); iii) establecer los arreglos institucionales y los acuerdos generales de planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n del desarrollo regional para la definici\u00f3n, implementaci\u00f3n y seguimiento de proyectos estrat\u00e9gicos; iv) aprovechar el liderazgo de las ciudades; v) robustecer las competencias y funciones de los esquemas asociativos territoriales y otras formas de coordinaci\u00f3n supramunicipal tales como entidades regionales para la movilidad; vi) reconocer y aprovechar la contribuci\u00f3n de la ruralidad a la sostenibilidad y productividad urbana, considerando las condiciones particulares del transporte p\u00fablico de pasajeros, mixto y de carga.; vii) actualizar la metodolog\u00eda de subregiones funcionales basada en relaciones econ\u00f3micas, poblacionales y de conmutaci\u00f3n; y viii) fortalecer los mecanismos de ejecuci\u00f3n de los pactos territoriales adecuando el Fondo a un instrumento financiero que permita fortalecer la eficiencia de la ejecuci\u00f3n de los recursos y de los proyectos que se suscriban a trav\u00e9s de este mecanismo. La planeaci\u00f3n territorial inteligente debe incorporar de manera sistem\u00e1tica los flujos. En este ejercicio es central el aprovechamiento de los datos y las tecnolog\u00edas digitales. Se tendr\u00e1n en cuenta los principios de coordinaci\u00f3n, concurrencia y subsidiariedad. En municipios PDET -territorios mayormente afectados por la violencia y la incidencia de cultivos de uso il\u00edcito- es necesario el fortalecimiento de los esquemas asociativos territoriales, para la coordinaci\u00f3n supramunicipal orientada al impulso de la implementaci\u00f3n de los PATR. El Gobierno Nacional fortalecer\u00e1 la gesti\u00f3n en municipios priorizados de menos de 50.000 habitantes, para diversificar las econom\u00edas locales y mejorar su adaptaci\u00f3n y resiliencia clim\u00e1tica, estableciendo estrategias de econom\u00eda circular y de la biodiversidad. Se implementar\u00e1n soluciones basadas en la naturaleza, mediante alianzas entre empresas, academia, comunidades y entes territoriales, de acuerdo con su vocaci\u00f3n y capacidades. h. Acceso a servicios p\u00fablicos a partir de las capacidades y necesidades de los territorios Se ajustar\u00e1n instrumentos normativos para consolidar la pol\u00edtica del sector de agua y saneamiento b\u00e1sico, incluyendo los esquemas diferenciales urbanos y rurales como medidas para garantizar el derecho humano al agua, promoviendo la implementaci\u00f3n de soluciones alternativas y esquemas de sostenibilidad adecuados a cada territorio, considerando entre otros, subsidios diferenciales. Es importante, entonces, fortalecer los lineamientos diferenciales de regulaci\u00f3n, y desarrollar los de inspecci\u00f3n, vigilancia y control. Dependiendo de las condiciones de cada poblaci\u00f3n      \n    191 \nse implementar\u00e1 el uso de medios alternos o el mecanismo que t\u00e9cnicamente resulte viable para garantizar el acceso al agua y al saneamiento b\u00e1sico.  Para garantizar la cobertura, continuidad y calidad de los servicios p\u00fablicos a nivel nacional, se mejorar\u00e1n los sistemas de infraestructura de estos servicios, de manera prioritaria en municipios con Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial - PDET, Zonas M\u00e1s Afectadas por el Conflicto Armado -ZOMAC, poblaciones ind\u00edgenas, poblaci\u00f3n Negra, Afrocolombiana, Raizal y Palenquera -NARP y en general territorios marginados y excluidos que requieran atenci\u00f3n especial, acorde con sus capacidades, necesidades y con enfoque diferencial, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Programa Agua es Vida. Se implementar\u00e1 el Plan Nacional de Suministro de Agua Potable y Saneamiento B\u00e1sico Rural del Acuerdo de Paz Se avanzar\u00e1 en la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de gesti\u00f3n comunitaria del agua y el saneamiento b\u00e1sico, incluyendo los lineamientos para promover los procesos organizativos. Se facilitar\u00e1n los tr\u00e1mites prediales, de servidumbres y ambientales que resulten desproporcionados a la gesti\u00f3n comunitaria. Se llevar\u00e1n a cabo las reformas normativas necesarias para levantar las barreras de entrada que impiden la formalizaci\u00f3n y funcionamiento de las organizaciones comunitarias. Se fortalecer\u00e1 la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n del sector de agua y saneamiento y las funciones de los entes de regulaci\u00f3n, inspecci\u00f3n, vigilancia y control; as\u00ed como el fortalecimiento de prestadores de servicios p\u00fablicos, mediante alternativas de extinci\u00f3n para obligaciones con la Naci\u00f3n.  As\u00ed mismo se precisar\u00e1n las competencias en materia de estratificaci\u00f3n en cabeza del Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica -DANE. Se actualizar\u00e1 el sistema de focalizaci\u00f3n de subsidios p\u00fablicos con el fin de disminuir los errores de inclusi\u00f3n de la actual metodolog\u00eda de estratificaci\u00f3n y reconocer las caracter\u00edsticas particulares y diferenciales de cada territorio y sus habitantes. Se desarrollar\u00e1n mecanismos que faciliten la ejecuci\u00f3n de recursos y la estructuraci\u00f3n de proyectos del sector agua y saneamiento b\u00e1sico, as\u00ed como la alternativa de giro directo para los recursos del SGP de agua y saneamiento. i. Gesti\u00f3n del suelo para vivienda de inter\u00e9s social y soportes urbanos Se generar\u00e1n estrategias e incentivos para la gesti\u00f3n del suelo con mirada intraurbana y supramunicipal, con el fin de lograr procesos conjuntos de generaci\u00f3n de vivienda de inter\u00e9s social y soportes urbanos (v\u00edas, servicios p\u00fablicos, espacio p\u00fablico, equipamientos), que contribuyan al fortalecimiento de los v\u00ednculos intra regionales, y a la provisi\u00f3n efectiva de bienes y servicios, con \u00e9nfasis en la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable.  El Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio tendr\u00e1 el rol de coordinaci\u00f3n del dise\u00f1o de mecanismos de gesti\u00f3n del suelo y captura de valor a nivel local y supramunicipal,      \n    192 \nseg\u00fan los contextos locales espec\u00edficos, promoviendo la equidad territorial, la garant\u00eda de derechos de la ciudadan\u00eda, la sostenibilidad ambiental. j. Integraci\u00f3n de los territorios m\u00e1s afectados por el conflicto a las apuestas estrat\u00e9gicas de desarrollo regional de acuerdo con la reforma rural integral Se adelantar\u00e1n acciones dirigidas a revertir los niveles de pobreza, la afectaci\u00f3n derivada del conflicto, la debilidad institucional y la presencia de econom\u00edas ilegales en estos territorios. Para ello, se ejecutar\u00e1n los 16 Planes Nacionales Sectoriales del Acuerdo de Paz, a partir de una estrategia intersectorial de impacto territorial, liderada por el MADR. Adem\u00e1s, se focalizar\u00e1 la oferta institucional en las iniciativas estrat\u00e9gicas de cada subregi\u00f3n PDET, y se establecer\u00e1n sus criterios de cierre. Se impulsar\u00e1 la participaci\u00f3n de las comunidades en la implementaci\u00f3n y seguimiento de los PATR mediante el fortalecimiento de las organizaciones de base. Lo anterior, en coordinaci\u00f3n de la Agencia de Renovaci\u00f3n del Territorio que mantendr\u00e1 su adscripci\u00f3n en la Presidencia de la Rep\u00fablica. k. Convergencias territoriales para la sostenibilidad ambiental territorial Se fomentar\u00e1n las gobernanzas multinivel del agua y los arreglos institucionales supraterritoriales y subregionales, de acuerdo con el ordenamiento territorial alrededor del agua, y la necesidad de convergencia territorial para asegurar las funciones ecosist\u00e9micas en un territorio espec\u00edfico. El Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible y el Sistema Nacional Ambiental fomentar\u00e1n dichas gobernanzas de acuerdo con la realidad ambiental y social de los territorios. 3. Territorios m\u00e1s humanos: h\u00e1bitat integral Se promover\u00e1 el acceso a soluciones habitacionales y entornos dignos, que consideren enfoques diferenciales y prioricen los territorios hist\u00f3ricamente marginados y la ciudad de origen informal, para su transformaci\u00f3n en territorios de paz. As\u00ed mismo, se facilitar\u00e1 el acceso a bienes y servicios y espacios p\u00fablicos de calidad, con criterios de adecuaci\u00f3n cultural, sostenibilidad econ\u00f3mica y ambiental, adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, equidad, participaci\u00f3n comunitaria y reconstrucci\u00f3n del tejido social.  a. Participaci\u00f3n de la comunidad y saberes populares en la pol\u00edtica integral del h\u00e1bitat Se incorporar\u00e1n procesos asociativos y autogestionarios del h\u00e1bitat, la vivienda, y el agua y saneamiento b\u00e1sico, a trav\u00e9s de alianzas p\u00fablico-populares, que permitan la gesti\u00f3n de su conocimiento y su participaci\u00f3n en nuevos modelos de gesti\u00f3n. Se fortalecer\u00e1n las organizaciones comunitarias, a trav\u00e9s de la asistencia t\u00e9cnica, operativa y financiera, promoviendo procesos de participaci\u00f3n en todas las fases de      \n    193 \nla construcci\u00f3n y/o mejoramiento del h\u00e1bitat, y fomentando el uso de mano de obra local, articul\u00e1ndola con el sector educativo y de formaci\u00f3n para el trabajo. El proceso debe ayudar a la construcci\u00f3n de tejido social para la sana convivencia.  Asimismo, se promover\u00e1 una red acad\u00e9mica y de conocimiento alrededor del h\u00e1bitat y el urbanismo, que investigue sobre soluciones habitacionales adecuadas a los territorios, examine los modelos sostenibles de construcci\u00f3n y ocupaci\u00f3n territorial, y los sistemas de servicios p\u00fablicos domiciliarios y de saneamiento b\u00e1sico. b. Pol\u00edtica integral de h\u00e1bitat La pol\u00edtica integral del h\u00e1bitat articular\u00e1 las acciones en materia de vivienda, abastecimiento de agua potable, saneamiento b\u00e1sico, gesti\u00f3n de residuos, equipamientos, espacio y servicios p\u00fablicos, movilidad, transporte, uso y ocupaci\u00f3n del territorio y construcci\u00f3n sostenible, y generar\u00e1 mecanismos para promover la equidad socioespacial y ambiental, y la participaci\u00f3n ciudadana que incide en la gesti\u00f3n y la construcci\u00f3n social de los territorios. c. Programa Barrios de Paz A trav\u00e9s del programa de Barrios de Paz, Cambia mi Casa y la pol\u00edtica de Mejoramiento Integral de Barrios, se articular\u00e1n los procesos de legalizaci\u00f3n de barrios, prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, titulaci\u00f3n de predios, mejoramiento de vivienda y entornos y la provisi\u00f3n de espacios p\u00fablicos y equipamientos. Las alternativas que se prioricen deben contar con la participaci\u00f3n y la gesti\u00f3n comunitaria. Esta estrategia incluir\u00e1 el manejo del riesgo mitigable, la recuperaci\u00f3n de la calidad ambiental, la promoci\u00f3n de la sana convivencia, la paz y la apropiaci\u00f3n de los entornos. d. Mecanismos diversos de acceso a la vivienda (vivienda nueva y usada, arrendamiento social y autogesti\u00f3n) Se desarrollar\u00e1n los componentes del Subsidio Familiar de Vivienda en la modalidad de adquisici\u00f3n de vivienda nueva, usada, arrendamiento, autogesti\u00f3n, compra de materiales y adquisici\u00f3n o urbanizaci\u00f3n de terrenos, bajo un enfoque de generaci\u00f3n de condiciones adecuadas de habitabilidad con criterios de sostenibilidad. Se fomentar\u00e1 la progresividad y articulaci\u00f3n con modelos participativos de generaci\u00f3n de oferta que permitan llegar a los territorios con baja disponibilidad de vivienda nueva y mejorar la asequibilidad de la vivienda. Para aquellos hogares que, por sus condiciones socioecon\u00f3micas, presentan dificultades para el acceso a mecanismos de financiaci\u00f3n, se considerar\u00e1n estrategias que impliquen la concurrencia de recursos para la adquisici\u00f3n de vivienda o modelos de arrendamiento social.  As\u00ed mismo, se promover\u00e1 la oferta de VIS, y se orientar\u00e1n los procesos de reasentamientos en zonas de riesgo no mitigable, entre otros.       \n    194 \ne. Democratizaci\u00f3n del cr\u00e9dito para acceder a soluciones habitacionales Se fortalecer\u00e1 la banca de vivienda y se promover\u00e1n figuras que mejoren el acceso al cr\u00e9dito de los hogares y de las formas asociativas, que tradicionalmente se han excluido del mercado financiero formal. Estos recursos se pueden utilizar para la adquisici\u00f3n, autoconstrucci\u00f3n o mejoramiento de vivienda. Se fortalecer\u00e1 el uso de los esquemas de ahorro voluntario, l\u00edneas de cr\u00e9dito con tasas preferenciales o de redescuento, otorgamiento de coberturas y garant\u00edas crediticias y participaci\u00f3n de nuevas entidades financieras. Se promover\u00e1 la concurrencia de recursos para lograr el cierre financiero de los hogares. f. Provisi\u00f3n y mejoramiento de vivienda rural Se desarrollar\u00e1n estrategias para la provisi\u00f3n y mejoramiento de vivienda en los centros poblados y el rural disperso, considerando modelos autogestionarios, de acceso a cr\u00e9dito y de construcci\u00f3n en sitio propio, para reducir la desigualdad y la exclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n rural. La construcci\u00f3n de estas estrategias debe incluir el reconocimiento de las particularidades de la ruralidad, incluida su multiplicidad de actores (campesinos, ind\u00edgenas, centros poblados, etc.). As\u00ed mismo, se avanzar\u00e1 hacia el c\u00e1lculo del d\u00e9ficit habitacional de grupos \u00e9tnicos para generar informaci\u00f3n que contribuya al dise\u00f1o y seguimiento de pol\u00edticas p\u00fablicas con enfoque diferencial. Se promover\u00e1 la implementaci\u00f3n del Plan Nacional de Construcci\u00f3n y Mejoramiento de Vivienda Social Rural, considerando los municipios PDET, otros territorios mayormente afectados por la violencia y la incidencia de cultivos de uso il\u00edcito. g. Vivienda diferencial, de Inter\u00e9s Cultural y Vivienda Productiva  Se promover\u00e1n proyectos de vivienda con enfoque diferencial y territorial, considerando las t\u00e9cnicas y materiales tradicionales de construcci\u00f3n sostenibles. Adicionalmente, se promover\u00e1n proyectos en los que se pueda integrar la vivienda y las actividades productivas. h. Productividad del sector vivienda Se incentivar\u00e1 la adopci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en todo el ecosistema del sector vivienda (procesos de estructuraci\u00f3n, construcci\u00f3n y mejoramiento), buscando reducir los tiempos y costos para el beneficio de los hogares y con enfoque de sostenibilidad. Se modernizar\u00e1n los procesos para la obtenci\u00f3n de licencias, permisos y el registro de viviendas. As\u00ed mismo, se promover\u00e1 la creaci\u00f3n de capacidades laborales en los territorios acompa\u00f1ando los modelos autogestionarios. 4. Reestructuraci\u00f3n y desarrollo de sistemas nacionales y regionales de productividad, competitividad e innovaci\u00f3n Se fortalecer\u00e1n las instancias de articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n que promueven apuestas y cadenas productivas construidas desde los territorios, teniendo en cuenta      \n    195 \nsus potencialidades con mayor productividad y el encadenamiento entre los campos, las ciudades y el mundo, en equilibrio con los objetivos de conservaci\u00f3n ambiental. Se busca generar econom\u00edas de escala, internacionalizaci\u00f3n y desarrollar el turismo, al tiempo que se garantiza la conservaci\u00f3n y la sostenibilidad de los recursos naturales que soportan las actividades econ\u00f3micas y sociales.  a. Transformaci\u00f3n productiva de las regiones Los territorios construir\u00e1n de forma colectiva alternativas que mejoren la productividad, competitividad e innovaci\u00f3n. Se deben tener presentes los saberes locales, las vocaciones locales, las ventajas comparativas y los v\u00ednculos econ\u00f3micos entre los territorios. Se desarrollar\u00e1n estrategias para la transformaci\u00f3n y fortalecimiento de las cadenas productivas regionales, a partir de CTI e internacionalizaci\u00f3n, implementadas mediante instrumentos nacionales y regionales y apalancadas en financiamiento p\u00fablico e inversi\u00f3n privada. Se garantizar\u00e1 una mayor eficiencia en el gasto y en la realizaci\u00f3n de programas mediante la integraci\u00f3n de Colombia Productiva e iNNpulsa. En las zonas rurales se dar\u00e1 prioridad en municipios PDET y otros territorios mayormente afectados por la violencia y la incidencia de cultivos de uso il\u00edcito. b. Inserci\u00f3n de las regiones en cadenas globales de valor Se fomentar\u00e1 la actividad exportadora en las regiones para mejorar el entorno de las cadenas productivas y la consolidaci\u00f3n del comercio exterior. Se har\u00e1 una revisi\u00f3n de medidas arancelarias y no arancelarias, armonizaci\u00f3n y facilitaci\u00f3n de tr\u00e1mites y requisitos para el comercio exterior. Se dise\u00f1ar\u00e1 una estrategia para mejorar las exportaciones de servicios modernos, que incluya an\u00e1lisis y propuesta del arreglo institucional y que permita identificar las barreras para el desarrollo. Se buscar\u00e1 la complementariedad en comercio de bienes y servicios, transferencia de tecnolog\u00eda, desarrollo de MiPymes y la diversificaci\u00f3n de la canasta exportadora. Adem\u00e1s, se promover\u00e1n proyectos y/o acuerdos bi o multinacionales, a partir de la identificaci\u00f3n de relaciones funcionales de tipo ambiental, cultural, social y econ\u00f3mico, que contribuyan al desarrollo del pa\u00eds. c. Consolidaci\u00f3n del desarrollo sostenible y responsable del turismo incluyente con las comunidades En concordancia con los Di\u00e1logos Regionales Vinculantes, los territorios desarrollar\u00e1n sus capacidades para el aprovechamiento sostenible de su riqueza natural y cultural, vincul\u00e1ndola efectivamente a la oferta tur\u00edstica de tal manera que se impulse la cadena de valor del sector. El Gobierno Nacional, con el apoyo de las entidades territoriales y los diferentes actores p\u00fablicos, privados y comunitarios, adelantar\u00e1 los proyectos estrat\u00e9gicos de turismo que fueron resultado de estos      \n    196 \ndi\u00e1logos y que sean contemplados en el Plan Plurianual de Inversiones del Plan Nacional de Desarrollo. De igual forma, se promover\u00e1n herramientas para la creaci\u00f3n de empresas tur\u00edsticas, mediante el ajuste en el pago de la tarifa de parafiscalidad durante los primeros a\u00f1os de funcionamiento de estas unidades productivas.  Este tipo de actividades contribuir\u00e1n a la construcci\u00f3n de una cultura de paz y al posicionamiento de Colombia como un destino donde el turismo se hace en armon\u00eda con la vida, en l\u00ednea con el Plan Sectorial de Turismo. d. Lineamientos para mejorar la infraestructura vial, tur\u00edstica y de servicios de los destinos tur\u00edsticos Se consolidar\u00e1n productos tur\u00edsticos que resalten y rescaten el valor de la riqueza multicultural y la biodiversidad del pa\u00eds en los territorios, a trav\u00e9s del reconocimiento de las expresiones art\u00edsticas, culturales y los saberes tradicionales, en concordancia con la capacidad de carga y el r\u00e9gimen de uso del suelo en cada territorio. De igual manera, se contemplar\u00e1 el extensionismo tecnol\u00f3gico a toda la cadena de valor, la digitalizaci\u00f3n y el turismo inteligente, para la prestaci\u00f3n de un servicio diferenciado e incluyente.  Este componente se desarrollar\u00e1 con detalle en las estrategias del Plan Sectorial de Turismo 2022-2026, documento que hace parte integral del Plan Nacional de Desarrollo, de acuerdo con lo dispuesto en Ley 300 de 1996, buscando el m\u00e1ximo beneficio para las comunidades locales, la reducci\u00f3n de impactos ambientales y socioculturales derivados de la actividad, as\u00ed como garantizando una mayor eficiencia en el gasto y en la implementaci\u00f3n de programas y proyectos de turismo, a trav\u00e9s del ajuste institucional del Fondo Nacional de Turismo. e. Infraestructura y servicios log\u00edsticos Se promover\u00e1n a operadores log\u00edsticos de peque\u00f1a escala y de valor agregado que presten servicios a la producci\u00f3n de bienes, con el fin de ampliar y lograr cobertura de todo el territorio nacional. Se cualificar\u00e1n y adoptar\u00e1n buenas pr\u00e1cticas para la eficiencia log\u00edstica y el incremento de los ingresos, d\u00e1ndole relevancia a las MiPymes. Se actualizar\u00e1 el mecanismo para el c\u00e1lculo de las tarifas de transporte de carga, que sirva como referencia para la estimaci\u00f3n de los diferentes fletes. Se avanzar\u00e1 en la digitalizaci\u00f3n de las cadenas de suministro a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n masificada de tecnolog\u00edas 4.0 en el sector p\u00fablico y privado, la interoperabilidad de los sistemas de informaci\u00f3n asociados a la log\u00edstica y a las actividades de comercio exterior, y se promover\u00e1 la consolidaci\u00f3n de      \n    197 \ncomunidades portuarias y aeroportuarias con sus respectivos sistemas de informaci\u00f3n.  f. Esquema de compensaci\u00f3n para territorios con \u00e1reas del Sistema de Parques Nacionales Naturales Se dise\u00f1ar\u00e1n mecanismos de compensaci\u00f3n que permitan la redistribuci\u00f3n equitativa de las cargas por la conservaci\u00f3n de ecosistemas que proporcionan beneficios a escala local y global, as\u00ed como el despliegue de estrategias de gesti\u00f3n que integren a las comunidades locales como actores activos de los procesos conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n. g. Adopci\u00f3n tecnol\u00f3gica y modernizaci\u00f3n del sector postal  Se impulsar\u00e1 la modernizaci\u00f3n del sector postal a partir de la adopci\u00f3n y el uso de tecnolog\u00edas digitales que permitan innovar y mejorar la calidad de los servicios postales. Se ajustar\u00e1n los marcos normativos y regulatorios para promover la competencia en la prestaci\u00f3n de los servicios postales, y permitir que este sector responda a las din\u00e1micas que resultan de la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales. Esto promover\u00e1 la transformaci\u00f3n digital de los operadores postales e impulsar\u00e1 su incursi\u00f3n en el comercio electr\u00f3nico para fortalecer el sector productivo en todo el territorio nacional. 5. Fortalecimiento institucional como motor de cambio para recuperar la confianza de la ciudadan\u00eda y para el fortalecimiento del v\u00ednculo Estado-Ciudadan\u00eda Se realizar\u00e1n ajustes institucionales y culturales para recuperar la confianza de la ciudadan\u00eda en las instituciones p\u00fablicas.  En este sentido, se mejorar\u00e1 la relaci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas con la ciudadan\u00eda, buscando cumplir con sus expectativas y dar respuestas oportunas a problemas sociales complejos. Se dise\u00f1ar\u00e1 una regulaci\u00f3n eficiente y de calidad,  y la transformaci\u00f3n del Estado avanzar\u00e1 en t\u00e9rminos de transparencia, digitalizaci\u00f3n, capacidad de desarrollo inclusivo e innovaci\u00f3n para combatir de manera eficaz las diferentes formas de corrupci\u00f3n. a. Lucha contra la corrupci\u00f3n en las entidades p\u00fablicas nacionales y territoriales Se garantizar\u00e1 el cumplimiento efectivo de lo dispuesto en el marco normativo de Transparencia y Lucha contra la Corrupci\u00f3n, a partir de un trabajo articulado entre las instituciones p\u00fablicas y la ciudadan\u00eda. As\u00ed mismo, se ejecutar\u00e1n acciones para el seguimiento y evaluaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n y compra p\u00fablica, mejorando la calidad y alcance de la informaci\u00f3n de los procesos contractuales a trav\u00e9s de los datos abiertos, el fortalecimiento de la interoperabilidad con otros sistemas de informaci\u00f3n, y la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas disruptivas (anal\u00edtica de datos, inteligencia      \n    198 \nartificial, entre otros) que permita identificar riesgos de corrupci\u00f3n, anomal\u00edas y malas pr\u00e1cticas en la gesti\u00f3n de la contrataci\u00f3n, y promover el control social. Se impulsar\u00e1 la coordinaci\u00f3n interinstitucional tanto en lo preventivo, como en el control, investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de casos de corrupci\u00f3n en los territorios. Se promover\u00e1 la expedici\u00f3n e implementaci\u00f3n de un marco regulatorio que proteja a los denunciantes de hechos de corrupci\u00f3n y reglamente el cabildeo en Colombia. b.  Entidades p\u00fablicas territoriales y nacionales fortalecidas Se fortalecer\u00e1n las capacidades de las entidades p\u00fablicas mejorando la eficiencia institucional y generando valor p\u00fablico en el marco de un Estado Abierto, con \u00e9nfasis en los territorios. Esta estrategia incluir\u00e1: a) la incorporaci\u00f3n de prospectiva y estudios de futuros en la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica de las entidades; b) el mejoramiento de los servicios de acompa\u00f1amiento, asesor\u00eda y asistencia t\u00e9cnica territorial; c) la integraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica desde la promoci\u00f3n de las habilidades de experimentaci\u00f3n, el uso de datos para la toma de decisiones, la gesti\u00f3n y el intercambio de conocimiento y el dise\u00f1o de soluciones a retos y necesidades de la ciudadan\u00eda; d) el posicionamiento de la innovaci\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Nacional de Innovaci\u00f3n P\u00fablica; e) el desarrollo de las competencias de servidores y colaboradores p\u00fablicos para la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de las compras y contrataciones p\u00fablicas, as\u00ed como para el uso y aprovechamiento de datos y tecnolog\u00edas digitales emergentes; f) la alineaci\u00f3n de las competencias y oferta institucional de bienes y servicios con las demandas y necesidades ciudadanas, en el marco de las recomendaciones de la Misi\u00f3n de Descentralizaci\u00f3n; y g) el aseguramiento de la unidad y coherencia entre las funciones ejercidas y el objeto que persiguen las entidades ejecutoras, evitando duplicidad de funciones y actividades entre entidades.  Se integrar\u00e1n en un sistema \u00fanico las diferentes fuentes de informaci\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica y de financiaci\u00f3n de los planes, programas y proyectos, contribuyendo a la aplicaci\u00f3n efectiva de presupuesto por resultados, el Estado abierto, la transparencia en el acceso a la informaci\u00f3n y la simplificaci\u00f3n de los reportes de las entidades del orden territorial. Los procesos de contrataci\u00f3n deben incluir la posibilidad de pagar por resultados para aumentar la eficiencia del gasto p\u00fablico.  Finalmente, se apoyar\u00e1n a los territorios en el desarrollo de su tejido institucional en materia de productividad y de CTI, facilitando la asistencia t\u00e9cnica, la integraci\u00f3n de mecanismos de gesti\u00f3n y la financiaci\u00f3n. Por otro lado, se fortalecer\u00e1 el liderazgo de las Comisiones Regionales de Competitividad e Innovaci\u00f3n (CRCI) y de los Consejos Departamentales de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (Codecti) y se consolidar\u00e1n los Sistemas Departamentales de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n.       \n    199 \nc. Calidad, efectividad, transparencia y coherencia de las normas Se expedir\u00e1 una nueva pol\u00edtica de mejora regulatoria que permita responder a las recomendaciones post-acceso de la OCDE y las buenas pr\u00e1cticas regulatorias, concibiendo la expedici\u00f3n de normas como un ciclo, y consolidando la gobernanza regulatoria en el pa\u00eds.  En particular, se garantizar\u00e1 que las normas est\u00e9n basadas en evidencia, a partir de la implementaci\u00f3n de evaluaciones ex ante y ex post y de la consulta p\u00fablica. Se consolidar\u00e1 un inventario normativo \u00fanico y articulado entre el nivel nacional y territorial, y se avanzar\u00e1 en la respuesta a las recomendaciones y buenas pr\u00e1cticas OCDE en relaci\u00f3n con los organismos reguladores del pa\u00eds.  Se simplificar\u00e1n, racionalizar\u00e1n y digitalizar\u00e1n tr\u00e1mites, procedimientos administrativos y normas que est\u00e9n obstaculizando la garant\u00eda de derechos, el cumplimiento de las obligaciones y el desarrollo de los mercados.  d. Gobierno digital para la gente Se fortalecer\u00e1 el Gobierno Digital del pa\u00eds para tener una relaci\u00f3n eficiente entre el Estado y el ciudadano, para ello: i) se acelerar\u00e1 la digitalizaci\u00f3n de tr\u00e1mites y la masificaci\u00f3n de servicios ciudadanos digitales. ii) Se tendr\u00e1n en cuenta los desaf\u00edos y oportunidades que trae consigo la evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, social e institucional de la identidad digital, con el objeto de crear confianza y una interacci\u00f3n fiable, eficiente y segura entre el Estado y los habitantes del territorio. iii) Se impulsar\u00e1 la modernizaci\u00f3n de las entidades a trav\u00e9s de incentivos para el uso de datos y la adopci\u00f3n de herramientas y tecnolog\u00edas digitales, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de pilotos de compra p\u00fablica innovadora. e. Capacidades y articulaci\u00f3n para la gesti\u00f3n territorial Se promover\u00e1 la colaboraci\u00f3n entre territorios, entidades y actores para generar y fortalecer capacidades, a partir de los conocimientos y buenas pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n, con \u00e9nfasis en la gesti\u00f3n e implementaci\u00f3n de proyectos. Para ello, se desarrollar\u00e1 una propuesta de gobernanza que permita definir roles y responsabilidades de los actores, y que fortalezca los mecanismos de coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n entre diferentes niveles de gobierno y sectores. Para incentivar la planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n territorial, se aprovechar\u00e1n los datos y la informaci\u00f3n, a partir del uso de tecnolog\u00edas digitales, especialmente en las entidades locales y en los sectores m\u00e1s rezagados en el uso de este tipo de tecnolog\u00edas. f. Eficiencia institucional para el cumplimiento de los acuerdos realizados con las comunidades Se generar\u00e1 un marco institucional eficiente que permita generar capacidades y orientar, coordinar y armonizar los planes, programas y proyectos estrat\u00e9gicos destinados a dar cumplimiento y continuidad a los acuerdos realizados con las      \n    200 \ncomunidades en los territorios m\u00e1s afectados por las din\u00e1micas del conflicto. Tal es el caso de los acuerdos establecidos con las comunidades del Choc\u00f3, Buenaventura, en el marco de la Ley 1872 de 2017, Norte del Cauca y la Costa Pac\u00edfica Nari\u00f1ense.  Para lo anterior, el Gobierno Nacional se apoyar\u00e1 en el dise\u00f1o de una pol\u00edtica p\u00fablica que contenga los criterios y la ruta de los proyectos e inversiones estrat\u00e9gicas y las asignaciones presupuestales requeridas para el desarrollo integral de estos territorios.  6. Dispositivos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n: pol\u00edtica de di\u00e1logo permanente con decisiones desde y para el territorio Se involucrar\u00e1 a la ciudadan\u00eda en la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico, mejorando los dispositivos existentes, ampliando canales de di\u00e1logo y adapt\u00e1ndolos a las nuevas expresiones ciudadanas,  la diversidad de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds y a sus necesidades cambiantes. Se definir\u00e1n mecanismos de intercambio permanente, a trav\u00e9s de los que sea posible rendir cuentas, que tengan presente el impacto sobre el bienestar y la calidad de vida. a. Condiciones y capacidades institucionales, organizativas e individuales para la participaci\u00f3n ciudadana Se reformular\u00e1 la pol\u00edtica institucional de participaci\u00f3n ciudadana y se capacitar\u00e1n servidores p\u00fablicos para garantizar el involucramiento de la ciudadan\u00eda como un valor esencial en la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico. De igual manera, se implementar\u00e1 una pol\u00edtica de fortalecimiento a expresiones asociativas de la sociedad civil, se fortalecer\u00e1n las herramientas existentes y se ampliara la oferta en el quehacer institucional. b. Efectividad de los dispositivos de participaci\u00f3n ciudadana, pol\u00edtica y electoral Se definir\u00e1 una pol\u00edtica de di\u00e1logo e intercambio permanente con la ciudadan\u00eda que d\u00e9 continuidad a los Di\u00e1logos Regionales vinculantes, sobre la base de la revisi\u00f3n del Decreto 1535 de 2022 y evaluaci\u00f3n de la Ley 1757 de 2015.  Se fortalecer\u00e1n el Consejo Nacional de Participaci\u00f3n Ciudadana y el Sistema Nacional de Participaci\u00f3n Ciudadana, con el fin de impulsar los dispositivos de participaci\u00f3n ciudadana. De igual manera se implementar\u00e1n metodolog\u00edas y herramientas de participaci\u00f3n ciudadana y di\u00e1logo, que permitan incidir en los asuntos p\u00fablicos, tanto de las instancias reglamentadas de participaci\u00f3n, como en otras expresiones y manifestaciones de la ciudadan\u00eda y otros actores de la sociedad civil y actores privados.       \n    201 \nSe impulsar\u00e1 la promulgaci\u00f3n de la ley de garant\u00edas y promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana y de otras actividades que puedan realizar las organizaciones y movimientos sociales, prevista en el punto 2 del Acuerdo Final. Esta, se reconocer\u00e1 la protesta y la movilizaci\u00f3n social como ejercicio leg\u00edtimo de derechos fundamentales y como una expresi\u00f3n ciudadana que fortalece la democracia, que deber\u00e1 articularse con otros dispositivos y expresiones ciudadanas. Tambi\u00e9n se robustecer\u00e1 el sistema pol\u00edtico y electoral del pa\u00eds. Adem\u00e1s, el Consejo Nacional Electoral conservar\u00e1 su autonom\u00eda administrativa y presupuestal, as\u00ed como las facultades administrativas que le corresponden para el cumplimiento de sus funciones consagradas en el art\u00edculo 265 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. c. Apropiaci\u00f3n de lo p\u00fablico desde el ejercicio del control social Se implementar\u00e1n acciones de fortalecimiento a la ciudadan\u00eda y servidores p\u00fablicos en temas relacionados con control social y seguimiento al gasto p\u00fablico, con especial \u00e9nfasis en los temas relacionados con la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz, priorizando municipios PDET. As\u00ed mismo, se garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de mujeres, j\u00f3venes y comunidades \u00e9tnicas en las instancias de control social. A su vez, se dise\u00f1ar\u00e1n mecanismos innovadores mediante los cuales la ciudadan\u00eda pueda ejercer el control social y veedur\u00eda sobre la inversi\u00f3n y el gasto p\u00fablico. d. Consolidaci\u00f3n de la planeaci\u00f3n participativa El Gobierno Nacional impulsar\u00e1 la revisi\u00f3n, evaluaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de la Ley 152 de 1994, por la cual se establece la Ley Org\u00e1nica del Plan Nacional de Desarrollo, con el prop\u00f3sito de avanzar en la reglamentaci\u00f3n del Sistema Nacional de Planeaci\u00f3n. A su vez, en concordancia con lo establecido en el Plan Marco de Implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz, las modificaciones deber\u00e1n orientarse tambi\u00e9n a la incorporaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero y la representatividad de los sectores hist\u00f3ricamente excluidos en la planeaci\u00f3n del territorio Por otro lado, se promover\u00e1 la planeaci\u00f3n participativa a trav\u00e9s de la divulgaci\u00f3n y uso de los instrumentos de planeaci\u00f3n del territorio para habilitar y fortalecer espacios de di\u00e1logo que recojan los intereses sociales y comunitarios y que posibiliten la incidencia de la ciudadan\u00eda en la toma de decisiones a partir de la concertaci\u00f3n de estrategias y alternativas que se ajusten a los contextos sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, ambientales y culturales de sus territorios.      \n    202 \n7. Reivindicaci\u00f3n de los derechos de los grupos m\u00e1s afectados, e integraci\u00f3n de personas que dejan las armas para reconstruir el tejido social Se pondr\u00e1n en marcha pol\u00edticas p\u00fablicas que transformen la manera como nos relacionamos y contribuyan a recuperar la confianza entre las personas. Para reivindicar, garantizar los derechos y enmendar las injusticias sufridas por grupos espec\u00edficos como las v\u00edctimas del conflicto y las comunidades \u00e9tnicas, se ampliar\u00e1n los espacios de escucha y de reconocimiento de estas poblaciones a partir de la verdad de lo ocurrido y el impulso de la memoria hist\u00f3rica. Adem\u00e1s, se implementar\u00e1n acciones para fomentar la integraci\u00f3n de las personas que han dejado las armas a las comunidades y regiones donde habitan, para que las siguientes generaciones no repitan la violencia. Esto contribuir\u00e1 a contrarrestar la tendencia de deterioro del capital social, el creciente oportunismo y atomizaci\u00f3n de las relaciones sociales. a. Di\u00e1logo, memoria, convivencia y reconciliaci\u00f3n para la reconstrucci\u00f3n del tejido social Se implementar\u00e1 la pol\u00edtica de di\u00e1logo social, que comprender\u00e1 entre otros, el Sistema Nacional de Convivencia para la Vida, la reactivaci\u00f3n de instancias de di\u00e1logo institucionales y de iniciativa de las organizaciones de sociales y religiosas. A este esfuerzo, se sumar\u00e1 la pol\u00edtica de convivencia, reconciliaci\u00f3n, tolerancia y no estigmatizaci\u00f3n establecida en el Acuerdo de Paz, como herramienta para la prevenci\u00f3n de la estigmatizaci\u00f3n. Se formular\u00e1 la pol\u00edtica de verdad y memoria, que garantice el derecho a la verdad tanto de las v\u00edctimas de violaciones de derechos humanos como de la sociedad en su conjunto, con enfoque con derechos humanos, diferencial y de g\u00e9nero. Se garantizar\u00e1n los mecanismos para la contribuci\u00f3n de la verdad hist\u00f3rica y la reparaci\u00f3n por los actores que hicieron parte del conflicto Tambi\u00e9n se establecer\u00e1 una estrategia para la implementaci\u00f3n progresiva de las recomendaciones de la Comisi\u00f3n de la Verdad (CEV), comenzando por la identificaci\u00f3n de los roles de las entidades, as\u00ed como el mecanismo de formulaci\u00f3n y seguimiento a las acciones que permitan acoger este informe desde el Gobierno Nacional. Se impulsar\u00e1 la creaci\u00f3n de ecosistemas regionales de paz en los territorios y se potenciar\u00e1n las Alianzas P\u00fablico-Populares y Comunitarias y los di\u00e1logos entre los diversos actores. Se crear\u00e1 y conformar\u00e1 el Sistema Nacional de Libertad Religiosa y de Cultos, Di\u00e1logo Social, Paz Total, Igualdad y No Estigmatizaci\u00f3n -SINALIBREC. Estar\u00e1 constituido por las entidades p\u00fablicas nacionales y territoriales y dem\u00e1s entidades p\u00fablicas o      \n    203 \nprivadas, encargadas de formular, ejecutar e impulsar los planes, programas, proyectos y acciones tendientes la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de Libertad Religiosa y de Cultos, con el prop\u00f3sito de fortalecer las capacidades de las organizaciones religiosas para la construcci\u00f3n de paz total, perd\u00f3n y reconciliaci\u00f3n. b. Acceso efectivo de las v\u00edctimas del conflicto armado a las medidas de reparaci\u00f3n integral Se impulsar\u00e1 la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y cierre de los planes de reparaci\u00f3n colectiva, incluyendo la reparaci\u00f3n simb\u00f3lica. En el marco de los procesos de retorno y reubicaci\u00f3n se analizar\u00e1n las condiciones y garant\u00edas en materia de seguridad humana y protecci\u00f3n para la sostenibilidad y permanencia de las comunidades en los territorios. Se fortalecer\u00e1 el acompa\u00f1amiento a la poblaci\u00f3n v\u00edctima para que su retorno, reubicaci\u00f3n e integraci\u00f3n local, se d\u00e9 bajo los principios de voluntariedad, seguridad y dignidad, y se adoptar\u00e1n medidas para optimizar la entrega de indemnizaciones oportunas y reparadoras. Igualmente, atendiendo el car\u00e1cter reparador de los Planes Integrales de Reparaci\u00f3n Colectiva (PIRC), la implementaci\u00f3n de estos deber\u00e1 articularse con los Planes de Acci\u00f3n para la Transformaci\u00f3n Regional (PATR). c. Inclusi\u00f3n de las personas que han dejado las armas y potenciar su participaci\u00f3n en las comunidades y territorios donde habitan Se construir\u00e1 e implementar\u00e1 el Programa de Reincorporaci\u00f3n Integral y un Sistema Nacional de Reincorporaci\u00f3n. Se propender\u00e1 por la culminaci\u00f3n exitosa de la ruta de reintegraci\u00f3n de las personas que a\u00fan se encuentran en este proceso. Se consolidar\u00e1 y fortalecer\u00e1 la Ruta de Reintegraci\u00f3n Especial de Justicia y Paz en relaci\u00f3n con las din\u00e1micas productivas de sus territorios. As\u00ed mismo, se fortalecer\u00e1 el Proceso de Atenci\u00f3n Diferencial de Exintegrantes de Grupos Armados Organizados (GAO), estructuras armadas organizadas de crimen de alto impacto o delincuencia com\u00fan que se acojan a la justicia. Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 un proceso de acompa\u00f1amiento a miembros activos y retirados de la Fuerza P\u00fablica que se encuentren sometidos y cumpliendo con las obligaciones derivadas del r\u00e9gimen de condicionalidad de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz. 8. Fortalecimiento de v\u00ednculos con la poblaci\u00f3n colombiana en el exterior e inclusi\u00f3n y protecci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante  Se implementar\u00e1 una pol\u00edtica integral con enfoque diferencial y territorial que, a partir de la comprensi\u00f3n de los factores que motivan la migraci\u00f3n y su impacto en el pa\u00eds, permita responder a los diferentes retos y desaf\u00edos. El enfoque de protecci\u00f3n est\u00e1 basado en el principio de la libre movilidad, la dignificaci\u00f3n y el respeto de los derechos y la cohesi\u00f3n social.      \n    204 \na. Oferta de servicios para la poblaci\u00f3n colombiana en el exterior y retornada Se actualizar\u00e1n las estad\u00edsticas y caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n colombiana en el exterior y retornada, para determinar con claridad sus necesidades y las pol\u00edticas de atenci\u00f3n y apoyo que deben fortalecerse en sus distintos pa\u00edses de permanencia. De igual manera, se fortalecer\u00e1 la difusi\u00f3n y acceso del sistema de registro consular (Objetivo 1 - Pacto Mundial de Migraciones) con el fin de contar con evidencia para formular la Pol\u00edtica Integral Migratoria y dar respuestas institucionales que atiendan sus necesidades, permitan mantener sus v\u00ednculos con el pa\u00eds y garantizar sus derechos. Se fortalecer\u00e1 el Registro \u00danico de Retornados (RUR) mediante su promoci\u00f3n por parte las entidades p\u00fablicas de orden nacional, departamental y municipal, a trav\u00e9s de los Centros de Referenciaci\u00f3n y Oportunidad para el Retorno (CRORE) y los consulados. Por su parte, las instituciones del gobierno nacional y las entidades territoriales deber\u00e1n ofrecer servicios para la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n retornada en todo el territorio nacional, en aplicaci\u00f3n de la Ley 2136 de 2021. Adicionalmente, se promover\u00e1 la creaci\u00f3n de \"Casas de Colombia\", grupos comunitarios, redes o espacios de encuentro de connacionales en el exterior para la integraci\u00f3n, cultura, arte nacional y biocultura, incluyendo a las comunidades, grupos \u00e9tnicos, mujeres y comunidad LGBTIQ+. Finalmente, se crear\u00e1 el \"Banco Virtual Socios de Colombia\" al servicio de los connacionales en el exterior para que el env\u00edo de remesas sea m\u00e1s eficiente y los ahorros en la onerosa intermediaci\u00f3n financiera actual lleguen a sus familias en el pa\u00eds. b. Mecanismos de protecci\u00f3n para la poblaci\u00f3n migrante en tr\u00e1nsito, refugiados y con vocaci\u00f3n de permanencia en el territorio nacional Se adecuar\u00e1 y fortalecer\u00e1 la estructura institucional del Ministerio de Relaciones Exteriores, de la Unidad Administrativa Especial Migraci\u00f3n Colombia y de las entidades con responsabilidades de coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n en temas migratorios. Se ahondar\u00e1n los esfuerzos de atenci\u00f3n e integraci\u00f3n de poblaciones extranjeras y refugiados que se encuentran en el pa\u00eds con vocaci\u00f3n de permanencia y en condiciones particulares de vulnerabilidad. Igualmente, se le prestar\u00e1 atenci\u00f3n humanitaria y de emergencia a quienes transitan por el pa\u00eds y exponen su integridad buscando llegar a sus destinos migratorios finales.  Se fortalecer\u00e1n las instancias de coordinaci\u00f3n a nivel sectorial, nacional y regional y gesti\u00f3n de la cooperaci\u00f3n internacional para fortalecer acciones en el marco de la Pol\u00edtica Integral Migratoria. Se le prestar\u00e1 apoyo a los territorios en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de procesos de di\u00e1logo social de prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de conflictos. Adem\u00e1s, se dise\u00f1ar\u00e1n estrategias y proyectos de desarrollo destinados a      \n    205 \nla integraci\u00f3n social y econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n migrante y/o retornada vinculando tambi\u00e9n a las comunidades de acogida.  Se coordinar\u00e1 con las entidades competentes la integraci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los migrantes y nacionales colombianos retornados con las comunidades de acogida, a trav\u00e9s de un enfoque diferencial y territorial, para lo cual, se fortalecer\u00e1n las instancias de coordinaci\u00f3n a nivel sectorial, nacional y regional, para apoyar a las entidades territoriales en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de proyectos de desarrollo. El Ministerio de Igualdad y Equidad en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Relaciones Exteriores y Migraci\u00f3n Colombia formular\u00e1n e implementar\u00e1n estrategias pedag\u00f3gicas y de comunicaci\u00f3n para prevenci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social para la poblaci\u00f3n migrante en el pa\u00eds. En cuanto a las estrategias de comunicaci\u00f3n, se establecer\u00e1n espacios de di\u00e1logo de responsabilidad compartida, en particular con los pa\u00edses vecinos y de la regi\u00f3n, para garantizar la seguridad humana y avanzar en la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n migrante, retornada y colombiana en el exterior, esto permitir\u00e1 hacer frente a los desaf\u00edos relacionados con esta poblaci\u00f3n, en especial en las fronteras con Venezuela, Panam\u00e1 y Ecuador. Asimismo, con el fin de avanzar en la reducci\u00f3n de la conflictividad social, se desarrollar\u00e1n di\u00e1logos sociales locales y regionales, especialmente en las fronteras, que contemplen la prevenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de conflictos en las comunidades. c.  V\u00ednculos de los colombianos en el exterior con el pa\u00eds Se fortalecer\u00e1n los sistemas de registro consular, identificaci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n, procedimientos y estad\u00edsticas a trav\u00e9s del reforzamiento en el uso de las TICs, as\u00ed como el recurso humano profesional de los consulados de Colombia en el exterior. Adicionalmente, se gestionar\u00e1n procesos de di\u00e1logo entre los consulados de Colombia y las autoridades locales del Estado receptor, referidos a los aspectos socioecon\u00f3micos de los colombianos en el exterior y se adelantar\u00e1n acciones culturales, deportivas y educativas para fortalecer los v\u00ednculos de los connacionales con Colombia. Finalmente, se estimular\u00e1n los v\u00ednculos para que colombianos con estudios de maestr\u00edas y doctorados puedan interrelacionarse con entidades del sector p\u00fablico, privado o acad\u00e9mico en Colombia y se fortalecer\u00e1n los programas para la protecci\u00f3n de mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en situaci\u00f3n de riesgo o de vulnerabilidad.        \n    206 \nPaz total e integral         \n    207 \nPaz total e integral  Es primordial la negociaci\u00f3n de la paz con el concurso de todos los actores tanto armados en conflicto como la institucionalidad, las v\u00edctimas y los ciudadanos de a pie; que el Gobierno haga acercamientos de paz con los grupos ilegales, para que los campesinos siembren paz Ciudadanos del \u00e1rea metropolitana del Atl\u00e1ntico  y de la Frontera Oriental Araucana.  DRV, 2022  La Paz Total es la apuesta para que el centro de todas las decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica sea la vida digna, de tal manera que los humanos y los ecosistemas sean respetados y protegidos. Se trata de generar transformaciones territoriales, superar el d\u00e9ficit de derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales, ambientales, y acabar con las violencias armadas, tanto aquellas de origen sociopol\u00edtico como las que est\u00e1n marcadas por el lucro, la acumulaci\u00f3n y el aseguramiento de riqueza. Desde las comunidades se reclama el fin de la violencia que ha tomado diversas formas. Las m\u00e1s recientes tienen que ver con los procesos de paz no cumplidos, como la desmovilizaci\u00f3n del paramilitarismo de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC) de 2004, el Acuerdo de Paz del Teatro Col\u00f3n de 2016, o los pactos urbanos de Medell\u00edn y Cali.  Desde la d\u00e9cada de 1980 se ha tratado de avanzar en el cese de la confrontaci\u00f3n armada e instaurar la paz. Estos procesos presentan desaf\u00edos y elementos comunes: (a) han sido pactados con actores espec\u00edficos, en condiciones particulares; (b) se han presentado dificultades para el cumplimiento de lo acordado, y ello ha minado la confianza en los procesos; (c) los actores han visto amenazada su vida e integridad, y han contado con pocas garant\u00edas jur\u00eddicas, sin que se hayan realizado los esfuerzos necesarios para lograr su inclusi\u00f3n social. Es claro, entonces, que el Estado no ha garantizado el derecho fundamental a la paz. Y aunque entre 2001 y 2021 m\u00e1s de 76.000 personas dejaron las armas, la violencia no ha disminuido de manera sostenible en algunas zonas del pa\u00eds. Despu\u00e9s de los procesos de Justicia y Paz y de la firma del Acuerdo Final de Paz del Teatro Col\u00f3n, las instituciones han tenido dificultades para garantizar una efectiva presencia y control territorial, y no se ha asegurado la provisi\u00f3n de bienes y servicios en las zonas m\u00e1s impactadas por la violencia.  El retorno de la confrontaci\u00f3n a estos territorios ha redundado en la simultaneidad de conflictos y ha llevado a un resquebrajamiento del tejido social, al aumento de la      \n    208 \npoblaci\u00f3n v\u00edctima, y a una creciente desconfianza en la capacidad del Estado de garantizar el cese definitivo de la violencia en el pa\u00eds. Entre 2017 y 2021, la afectaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por causa del conflicto se mantuvo en los rangos alto y muy alto en 155 municipios, mientras que en otros 23 aument\u00f3. Esta situaci\u00f3n se reflej\u00f3 en el ingreso de 156.086 personas al Registro \u00danico de V\u00edctimas (RUV) solamente en 2021. Adem\u00e1s, los esfuerzos infructuosos por combatir el narcotr\u00e1fico como fuente de financiaci\u00f3n de los grupos armados y la insuficiente implementaci\u00f3n del Punto 4 del Acuerdo del Teatro Col\u00f3n, han sido determinantes para la persistencia de la econom\u00eda de las drogas il\u00edcitas y del conflicto armado interno. Como evidencia de esta realidad, entre 2020 y 2021, hubo un crecimiento del 43% de hect\u00e1reas con cultivos de coca en 181 municipios.  La presencia de econom\u00edas ilegales, principalmente aquellas relacionadas con los cultivos de uso il\u00edcito, son indisociables de las afectaciones de la guerra en la poblaci\u00f3n civil. La lucha por el control de estos territorios no solamente implica enfrentamientos entre actores que luchan por obtener sus r\u00e9ditos, sino que tambi\u00e9n significa un control de las din\u00e1micas sociales y un reacomodamiento territorial, que han propiciado estructuras de para-Estados, en las cuales los actores ilegales dirimen conflictos cotidianos, y son los primeros que atienden las necesidades b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n. Adicionalmente, las poblaciones ven sus derechos afectados por la presencia de minas antipersonal, utilizadas para proteger los intereses de estos actores ilegales. Las minas no solamente afectan a individuos aislados, sino que tambi\u00e9n impiden el adecuado desarrollo de las comunidades, limitando su movilidad y dificultando el acceso a bienes y servicios. Es claro que la violencia ha contribuido a la exclusi\u00f3n hist\u00f3rica de estos territorios de las din\u00e1micas estrat\u00e9gicas de desarrollo regional. Una de las manifestaciones de esta exclusi\u00f3n es la alta incidencia de la pobreza multidimensional en los municipios priorizados de los Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial (PDET), que es de 21,7% en el \u00e1rea urbana y 38,2% en la rural.  La paz integral o paz total es una expresi\u00f3n de voces territoriales de procesos comunitarios que padecen las viejas violencias no resueltas ni por la v\u00eda militar ni judicial y de las que mutaron o se transformaron como consecuencia de procesos de paz incumplidos. En consecuencia, busca corregir las limitaciones que tuvieron los procesos anteriores y tiene como objetivo final el Estado Social y Ambiental de Derecho. Para esto, es necesario establecer mecanismos de di\u00e1logo y/o conversaci\u00f3n, seg\u00fan la naturaleza del grupo armado. Para avanzar en este prop\u00f3sito, todos los actores violentos deben tener la oportunidad de hacer un tr\u00e1nsito hacia el      \n    209 \nEstado Social y Ambiental de Derecho y contribuir a garantizar los derechos de las v\u00edctimas. La paz total requiere un nuevo enfoque, centrado en la seguridad humana que privilegia el di\u00e1logo como mecanismo principal para comprender y transformar las causas que originan y mantienen los actos violentos, tanto en zonas urbanas como rurales. As\u00ed, se busca abrir nuevas negociaciones pol\u00edticas que permitan ponerle fin a la insurgencia armada y consolidar procesos pac\u00edficos de desmantelamiento del crimen organizado y sometimiento a la justicia de sus miembros, para transformar la vida en los territorios.  El objetivo de la paz total surge de los aprendizajes y conclusiones de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad (CEV), que ha puesto en evidencia la relaci\u00f3n entre la violencia y el narcotr\u00e1fico, as\u00ed como las causas hist\u00f3ricas y estructurales del conflicto. Consolidar la paz total ser\u00e1 un trabajo de generaciones que implicar\u00e1 avanzar en los siguientes ejes: (a) Territorios que se transforman con la implementaci\u00f3n del Acuerdo del Teatro Col\u00f3n. (b) Nuevas negociaciones. (c) Desescalamiento de la violencia. (d) La cultura de paz en la cotidianidad de las poblaciones y territorios; La paz en la esencia del Gobierno. A. Territorios que se transforman con la implementaci\u00f3n del Acuerdo del Teatro Col\u00f3n El Acuerdo de Paz del Teatro Col\u00f3n es uno de los pilares y piedra angular para avanzar hacia la paz total. Por esto, las disposiciones del Plan Marco de Implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz (PMI) est\u00e1n incorporadas en las transformaciones del Plan Nacional de Desarrollo y contenidas en el Plan Cuatrienal de Implementaci\u00f3n. Para este Gobierno es una prioridad acelerar la implementaci\u00f3n integral del Acuerdo de Paz, por lo que los recursos correspondientes para hacerlo se describen en el Plan Plurianual de Inversiones para la paz. A continuaci\u00f3n, se mencionan las iniciativas que se desarrollar\u00e1n, adem\u00e1s de lo ya dispuesto en las transformaciones, para garantizar su implementaci\u00f3n.  1. Hacia un Nuevo Campo Colombiano: Reforma Rural Integral La Reforma Rural Integral representa una transformaci\u00f3n sustantiva de las condiciones de vida y de la actividad productiva del campo colombiano. Su base es la democratizaci\u00f3n de la tierra, sustentada en el acceso, la formalizaci\u00f3n y la regularizaci\u00f3n de la propiedad. Para lograrlo, adem\u00e1s de consolidar el Fondo de Tierras y el catastro multiprop\u00f3sito, y la puesta en marcha de la jurisdicci\u00f3n agraria, se implementar\u00e1n proyectos productivos que cuenten con tecnolog\u00eda, riego,      \n    210 \nextensi\u00f3n agropecuaria, financiamiento, v\u00edas regionales (secundarias y terciarias), etc. Con el \u00e1nimo de promover el acceso a la tierra productiva, se avanzar\u00e1 en el dise\u00f1o de instrumentos y veh\u00edculos financieros que permitan garantizar la financiaci\u00f3n adecuada de los programas que tengan como objetivo facilitar la implementaci\u00f3n de la Reforma Rural Integral en materia de tierras. La dicotom\u00eda urbano-rural tiene que ser superada, de tal manera que se haga expl\u00edcita su complementariedad. El Ministerio de Agricultura liderar\u00e1 el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de una estrategia intersectorial con impacto territorial, que favorezca la productividad econ\u00f3mica y la convergencia social, y que facilite la ejecuci\u00f3n arm\u00f3nica de los 16 Planes Nacionales Sectoriales (PNS) de la Reforma Rural Integral, como mecanismos de intervenci\u00f3n estatal para la integraci\u00f3n regional.  Los PDET se reorientar\u00e1n y acelerar\u00e1n, buscando estimular otro \u201cmodelo de desarrollo\u201d con alcances supramunicipales; esto implicar\u00e1 la priorizaci\u00f3n de intervenciones, a partir de un an\u00e1lisis de brechas que demarque la ruta para la implementaci\u00f3n de los Planes de Acci\u00f3n para la Transformaci\u00f3n Regional (PATR) y con la participaci\u00f3n permanente de las comunidades. 2. Participaci\u00f3n pol\u00edtica: Apertura democr\u00e1tica para construir la paz En materia de participaci\u00f3n pol\u00edtica y ciudadana se requiere una ampliaci\u00f3n democr\u00e1tica que permita enriquecer el debate alrededor de los problemas nacionales. Se impulsar\u00e1 el ajuste normativo de la Ley 152 de 1994, para avanzar en la reglamentaci\u00f3n del Sistema Nacional de Planeaci\u00f3n, incorporando el enfoque de g\u00e9nero, la representatividad de sectores hist\u00f3ricamente excluidos y otras garant\u00edas para el fortalecimiento de la planeaci\u00f3n participativa.  Se fortalecer\u00e1n los programas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de poblaciones vulnerables, con especial \u00e9nfasis en los l\u00edderes y lideresas sociales, defensores y defensoras de derechos humanos, y personas en proceso de reincorporaci\u00f3n y sus familias. Se formular\u00e1n planes interinstitucionales focalizados en los territorios, se garantizar\u00e1 la capacidad de respuesta del cuerpo \u00e9lite de la polic\u00eda y se fortalecer\u00e1 la Unidad Especial de Investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Dichas estrategias requerir\u00e1n el impulso y reactivaci\u00f3n del Sistema Integral de Seguridad para el Ejercicio de la Pol\u00edtica (SISEP) y la Comisi\u00f3n Nacional de Garant\u00edas de Seguridad, creados en el Acuerdo de Paz.  3. Fin del Conflicto Se potenciar\u00e1 la participaci\u00f3n de los firmantes del Acuerdo en el cumplimiento de lo pactado. Se implementar\u00e1 el Programa de Reincorporaci\u00f3n Integral, y se pondr\u00e1 en      \n    211 \nmarcha el Sistema Nacional de Reincorporaci\u00f3n. As\u00ed mismo, se implementar\u00e1 el conjunto de disposiciones sobre garant\u00edas de seguridad.  4. Soluci\u00f3n al Problema de las Drogas Il\u00edcitas Se pondr\u00e1 en marcha una nueva pol\u00edtica de drogas sustentada en un cambio cultural para dejar atr\u00e1s el prohibicionismo como paradigma dominante, implementando estrategias que atiendan las causas estructurales del fen\u00f3meno, promoviendo la regulaci\u00f3n, los usos alternativos de la hoja de coca, amapola y cannabis, y el desarrollo productivo de los territorios. Para su desarrollo se dispondr\u00e1n espacios plurales de di\u00e1logo y concertaci\u00f3n con actores y autoridades territoriales y \u00e9tnicas, d\u00e1ndole especial \u00e9nfasis a la alternatividad, la reconversi\u00f3n productiva y a la protecci\u00f3n de la naturaleza.  Se continuar\u00e1 impulsando la sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito y otras econom\u00edas ilegales, y se pondr\u00e1n en marcha planes de desarrollo alternativos concertados con las comunidades que hacen parte del Programa Nacional de Sustituci\u00f3n de Cultivos de Uso Il\u00edcito (PNIS). Debido a la relaci\u00f3n directa que existe con la Reforma Rural Integral, que comprende los 16 Planes Nacionales Sectoriales y la prioridad en los municipios PDET, se le dar\u00e1 especial atenci\u00f3n a proyectos productivos de car\u00e1cter asociativo, buscando una mayor descentralizaci\u00f3n. Se impulsar\u00e1n ajustes normativos que favorezcan la descriminalizaci\u00f3n y el tratamiento penal diferenciado para peque\u00f1os cultivadores y mujeres en las situaciones contempladas en el punto 4 del Acuerdo.  Colombia promover\u00e1, en el escenario internacional, un cambio de paradigma en el tratamiento del problema mundial de las drogas. Se adoptar\u00e1, adem\u00e1s, un nuevo tipo de cooperaci\u00f3n con los Estados Unidos, modificando las estrategias de inteligencia contra los m\u00e1ximos responsables, planificadores y beneficiarios. Estas medidas estar\u00e1n acompa\u00f1adas de operaciones de control territorial, y de investigaciones judiciales y extrajudiciales del lavado de activos.  5. Acuerdo sobre las V\u00edctimas del Conflicto: \u201cSistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n\u201d En lo que respecta a las V\u00edctimas del conflicto armado, una de las grandes apuestas de la pol\u00edtica de paz total es sentar las bases necesarias para que la reparaci\u00f3n sea verdaderamente integral y se pueda lograr en el menor tiempo posible. Esto incluir\u00e1 los planes de reparaci\u00f3n colectiva y su articulaci\u00f3n con los PDET, la implementaci\u00f3n de los planes de retorno y reubicaci\u00f3n, y la ampliaci\u00f3n de la cobertura de rehabilitaci\u00f3n psicosocial en los lugares m\u00e1s apartados. En este sentido, se continuar\u00e1 fortaleciendo el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y no Repetici\u00f3n (SIVJRNR).       \n    212 \nEn todas las estrategias se le dar\u00e1 especial atenci\u00f3n a los pueblos y comunidades \u00e9tnicas, a las mujeres, a la poblaci\u00f3n con identidad de g\u00e9nero y orientaci\u00f3n sexual diversas y a las v\u00edctimas del conflicto. Se implementar\u00e1 el enfoque de g\u00e9nero del Acuerdo de Paz, se fortalecer\u00e1 el Programa Integral de Garant\u00edas para Mujeres Lideresas y Defensoras de los Derechos Humanos, y se pondr\u00e1 en pr\u00e1ctica la Resoluci\u00f3n 1325 de la ONU. La Vicepresidencia de la Rep\u00fablica, en coordinaci\u00f3n con las distintas entidades del Gobierno, impulsar\u00e1 el cumplimiento de los compromisos \u00e9tnicos del Acuerdo Final.  B. El di\u00e1logo: Un camino  Con el objetivo de dejar atr\u00e1s la violencia en todos los territorios del pa\u00eds, es necesario que las organizaciones ilegales dejen las armas, cesen las agresiones, finalicen la disputa territorial, y se acojan al ordenamiento constitucional, con el objetivo de proveer condiciones indispensables para una construcci\u00f3n territorial sustentada en la presencia integral de la institucionalidad del Estado.  Se parte de la base de que el di\u00e1logo es la \u00fanica v\u00eda para finalizar las manifestaciones armadas que hoy siguen causando dolor en los territorios. El di\u00e1logo permite identificar las causas y motivaciones de la violencia, para afrontarlas y transformarlas en el marco del Estado Social y Ambiental de Derecho. En este tipo de conversaciones el Gobierno reconoce que las din\u00e1micas de violencia armada en el pa\u00eds tienen dimensiones territoriales, econ\u00f3micas y de control poblacional, por lo cual las voces de las comunidades, las v\u00edctimas y los ciudadanos en general que viven en los territorios afectados por la violencia ser\u00e1n tenidas en cuenta.  En el marco de los di\u00e1logos con nuevos actores, el Gobierno podr\u00e1 crear regiones de paz para atender a las poblaciones afectadas por la participaci\u00f3n de estos grupos en el conflicto armado. Adem\u00e1s, se promover\u00e1n los arreglos normativos e institucionales necesarios para crear una ruta de justicia transicional u ordinaria para nuevos firmantes y otras personas que dejen las armas.  El Gobierno nacional, en el marco de la Ley 2272 de 2022, desarrollar\u00e1 conversaciones diferenciadas, en dos tipos de escenarios: i) los di\u00e1logos sociopol\u00edticos, que se adelantar\u00e1 con las organizaciones que se califiquen como rebeldes, seg\u00fan su origen y motivaciones pol\u00edticas; y ii) las conversaciones socio jur\u00eddicas, que se sostendr\u00e1n con estructuras criminales de alto impacto.  Todos los grupos que quieran participar en la paz total deber\u00e1n asumir, como punto de partida, el respeto a la vida: no torturar, no desaparecer, no matar y evitar confrontaciones armadas letales, entre ellos y con la Fuerza P\u00fablica. En el mismo sentido, la exigencia tambi\u00e9n ser\u00e1 el respeto a las fuentes de vida: aguas, bosques y los ecosistemas. De igual manera, se deber\u00e1 garantizar el aporte progresivo a la      \n    213 \nverdad, la reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n para las v\u00edctimas; as\u00ed como los derechos de los ni\u00f1os, las ni\u00f1as, los j\u00f3venes y de las mujeres. En el marco de los di\u00e1logos, las fuerzas militares incorporar\u00e1n el enfoque de seguridad humana y, en estricto respeto de los derechos humanos y del derecho internacional humanitario, se abstendr\u00e1n de realizar bombardeos sobre campamentos de grupos armados, si hay informaci\u00f3n que asegure que all\u00ed viven ni\u00f1os y ni\u00f1as. 1. Mesa de Di\u00e1logos de Paz con el ELN  Con la reanudaci\u00f3n de los di\u00e1logos de paz entre el Gobierno nacional y el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), se retoman los 6 puntos de la agenda de negociaci\u00f3n acordada en 2017, a saber: i) Participaci\u00f3n de la sociedad en la construcci\u00f3n de la paz; ii) Democracia para la paz; iii) Transformaciones para la paz; iv) V\u00edctimas; v) Fin del conflicto; vi) Implementaci\u00f3n. Estos puntos ser\u00e1n ajustados y refrendados en los ciclos de conversaci\u00f3n, seg\u00fan lo que acuerden las partes.  Adicionalmente, el proceso con el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) partir\u00e1 de reconocer las particularidades de los territorios desde una visi\u00f3n hol\u00edstica y retomar\u00e1 un proceso amplio de participaci\u00f3n de la sociedad civil, que tiene como antecedente las diez audiencias realizadas en el marco de las negociaciones anteriores de este grupo con el gobierno de Colombia. El Gobierno, atendiendo a los lineamientos del Gabinete de Paz, dispondr\u00e1 las condiciones materiales para cumplir los acuerdos sobre alivios, acuerdos humanitarios y atenci\u00f3n de la emergencia humanitaria que se vive en las c\u00e1rceles, as\u00ed como los acuerdos que surjan de la Mesa y que requieran de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas del Gobierno nacional.  Se adelantar\u00e1 tambi\u00e9n una estrategia de comunicaciones y pedagog\u00eda para ampliar el apoyo de la sociedad colombiana y de la comunidad internacional a los di\u00e1logos.  2. Otras conversaciones pol\u00edticas de paz Con grupos como la Segunda Marquetalia y el EMC \u2013 FARC que se autodenominan rebeldes, siempre y cuando sean reconocidos como tales por el Gobierno nacional en los t\u00e9rminos dispuestos por la Ley 2272 de 2022, se adelantar\u00e1n procesos diferenciados de car\u00e1cter sociopol\u00edtico. Estos procesos se llevar\u00e1n a cabo en mesas de conversaciones de paz, de acuerdo con las particularidades de las agendas que con cada grupo se definan. El Gobierno nacional dispondr\u00e1 las condiciones materiales para cumplir los acuerdos que de all\u00ed surjan.       \n    214 \n 3. Espacios de conversaciones socio jur\u00eddicas con grupos no rebeldes  Con el fin de avanzar en el desmantelamiento del crimen organizado de manera pac\u00edfica, se abrir\u00e1n espacios de conversaciones sociojur\u00eddicas con miras al sometimiento a la justicia de los grupos, bandas y estructuras criminales de alto impacto que no se consideran rebeldes y que responden a din\u00e1micas netamente criminales.  El Gobierno promover\u00e1 los ajustes normativos necesarios para contar con un marco jur\u00eddico que permita esta transici\u00f3n al Estado de Derecho, garantizando el reconocimiento de los derechos de las personas, colectividades, o comunidades barriales o rurales que han sido afectadas por su accionar, enfocando las garant\u00edas de no repetici\u00f3n en transformaciones territoriales.   Tambi\u00e9n se implementar\u00e1n medidas econ\u00f3micas, sociales y ambientales que beneficien a estas comunidades excluidas y estigmatizadas, con el objetivo de crear entornos favorables y generar garant\u00edas de reconciliaci\u00f3n. Dichas intervenciones se priorizar\u00e1n en territorios donde se instalan las econom\u00edas de rentas il\u00edcitas y donde habitan ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes reclutados o en riesgo de reclutamiento, con miras a crear modelos de dejaci\u00f3n de armas y transici\u00f3n a la civilidad en las propias din\u00e1micas territoriales.  C. Desescalamiento de la violencia Para reducir la violencia de manera sostenible en el tiempo se desarrollar\u00e1n acciones para i) fortalecer los entornos protectores de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, ii) consolidar pr\u00e1cticas institucionales respetuosas de los Derechos Humanos, y iii) garantizar condiciones de seguridad y habitabilidad en los territorios.  Se implementar\u00e1n estrategias de prevenci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y restablecimiento de derechos de j\u00f3venes vinculados a actividades delictivas, como la promoci\u00f3n de la alternatividad penal y prevenci\u00f3n del delito en adolescentes y j\u00f3venes, y el Programa Nacional J\u00f3venes en Paz, dirigido a j\u00f3venes en condici\u00f3n de pobreza, vulnerabilidad y en riesgo de caer en din\u00e1micas de violencia y criminalidad. Adem\u00e1s, la Comisi\u00f3n Intersectorial para la Prevenci\u00f3n del Reclutamiento, Uso/Utilizaci\u00f3n y la Violencia Sexual en contra de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes por Grupos Armados Organizados y por Grupos Delictivos Organizados -CIPRUNNA- coordinar\u00e1 una estrategia interinstitucional para evitar la violaci\u00f3n de sus derechos, la cual contar\u00e1 con equipos de acci\u00f3n inmediata territoriales y con iniciativas comunitarias de fortalecimiento de los entornos protectores.      \n    215 \nEl Gobierno pondr\u00e1 en marcha el servicio social para la paz, que promover\u00e1, entre otros, la alfabetizaci\u00f3n, la protecci\u00f3n de la naturaleza, el cuidado a la poblaci\u00f3n con discapacidad y la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz, involucrando activamente a las nuevas generaciones en la transformaci\u00f3n social. Se impulsar\u00e1n acciones para contar con unas Fuerzas Militares respetuosas de los DD. HH. y del DIH. Se fortalecer\u00e1n, adem\u00e1s, el Comando Conjunto Estrat\u00e9gico de Transici\u00f3n (CCOET) y la Unidad Policial para la Edificaci\u00f3n de la Paz (UNIPEP). Se actualizar\u00e1 la Pol\u00edtica de Acci\u00f3n Integral contra Minas Antipersonal (AICMA), para fortalecer la atenci\u00f3n de las comunidades y territorios afectados actualmente por la presencia de Minas Antipersonal (MAP) y de Municiones Sin Explotar (MUSE). Esta incluir\u00e1 los enfoques diferenciales de g\u00e9nero y \u00e9tnico, y un componente espec\u00edfico de articulaci\u00f3n con otras pol\u00edticas y programas de intervenci\u00f3n en el territorio para la construcci\u00f3n de la paz. As\u00ed mismo, implicar\u00e1 la coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n con las autoridades territoriales y \u00e9tnicas y reconocer\u00e1 el impacto diferenciado que sufren las v\u00edctimas de minas y con discapacidad.  Se desarrollar\u00e1 un programa nacional de conservaci\u00f3n de la naturaleza, su restauraci\u00f3n y regularizaci\u00f3n o formalizaci\u00f3n de la tenencia de la tierra como parte de las alternativas a la guerra, orientado a contener la deforestaci\u00f3n y avanzar en la restauraci\u00f3n de \u00e1reas transformadas por medio del tr\u00e1nsito hacia n\u00facleos de manejo forestal sostenible, considerando los saberes tradicionales y ancestrales, y fortaleciendo la gobernanza de las comunidades. En l\u00ednea con lo anterior, los sectores de paz, agricultura y ambiente avanzar\u00e1n en estrategias para estos efectos y potenciar\u00e1n los usos y resultados de la zonificaci\u00f3n ambiental en la planeaci\u00f3n territorial de los PDET.  El Gobierno Nacional promover\u00e1 los ajustes normativos e institucionales necesarios para garantizar la materializaci\u00f3n de alianzas p\u00fablico-comunitarias y campesinas, y propender\u00e1 por el aumento de la productividad y la consolidaci\u00f3n de cadenas agroalimentarias en los territorios para garantizar el buen vivir de las poblaciones.  D. La cultura de paz en la cotidianidad de las poblaciones y territorios Se har\u00e1n acuerdos de no violencia con el fin evitar su reproducci\u00f3n en los territorios y en armon\u00eda con el contexto socioambiental y el enfoque de seguridad humana, para la construcci\u00f3n de ecosistemas de paz. Los escenarios de participaci\u00f3n pol\u00edtica, social y ciudadana, y los procesos de reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas previstos en el Acuerdo de Paz del Teatro Col\u00f3n, se transformar\u00e1n en espacios de acci\u00f3n ciudadana, deliberaci\u00f3n y reconocimiento para contribuir a garantizar la no repetici\u00f3n, aceptando la diferencia cultural, la diversidad, el reconocimiento de los pueblos y el respeto por la libertad religiosa y de cultos.       \n    216 \nLa formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de di\u00e1logo social permitir\u00e1 el avance eficaz hacia una sociedad de derechos y sentar\u00e1 las bases para transformar la manera como nos relacionamos y para reconstruir el tejido social. Esta pol\u00edtica estar\u00e1 articulada al Sistema Nacional de Convivencia para la Vida. Se avanzar\u00e1 en la cultura de paz, a trav\u00e9s de procesos de apropiaci\u00f3n social, creaci\u00f3n, formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de dichas pr\u00e1cticas, y los j\u00f3venes ser\u00e1n gestores de paz y convivencia.  La pol\u00edtica de verdad y memoria fortalecer\u00e1 las iniciativas territoriales, populares y comunitarias de memoria hist\u00f3rica, la memoria documental, el Museo de la Memoria y promover\u00e1 el reconocimiento y esclarecimiento de la verdad, en l\u00ednea con los nuevos procesos que se enmarquen en la Paz Total. Las recomendaciones de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetici\u00f3n, tendr\u00e1n un cumplimiento progresivo desde el Gobierno. Con la articulaci\u00f3n entre el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n (SIVJRNR) y el Sistema Nacional de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a V\u00edctimas del Conflicto Armado (SNARIV), se fortalecer\u00e1 la justicia transicional para la reconciliaci\u00f3n social, la construcci\u00f3n de paz y la optimizaci\u00f3n de la ruta de reparaci\u00f3n. Se implementar\u00e1 el Programa Ciencia para la Paz y la Ciudadan\u00eda, con actividades de generaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de conocimientos e innovaciones que contribuyan a la paz. El programa se desarrollar\u00e1 en los municipios PDET, en espacios territoriales de capacitaci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n, en nuevas \u00e1reas de reincorporaci\u00f3n y, en general, en territorios en conflicto.  E. La paz en la esencia del Gobierno Definir la paz como una pol\u00edtica de Estado y cumplir integralmente el Acuerdo de Paz del Teatro Col\u00f3n demanda una institucionalidad articulada y coordinada en lo nacional y lo territorial, bajo el liderazgo estrat\u00e9gico del Gabinete de Paz. Desde esta instancia se orientar\u00e1 la concurrencia del Gobierno con las entidades territoriales y otros actores internacionales, nacionales y locales para aportar a que la paz sea realidad en las comunidades. El Gabinete establecer\u00e1 los lineamientos para identificar oportunidades encaminadas a adecuar y optimizar las instancias y mecanismos existentes para la implementaci\u00f3n de lo pactado, o requeridos para las nuevas negociaciones. La Oficina del Alto Comisionado para la Paz (OACP) liderar\u00e1 el proceso de actualizaci\u00f3n del Plan Marco de Implementaci\u00f3n (PMI), con el acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico del DNP y en coordinaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n de Seguimiento, Impulso y Verificaci\u00f3n a la Implementaci\u00f3n (CSIVI). El DNP liderar\u00e1 la estrategia para que las entidades territoriales incluyan en sus procesos de planeaci\u00f3n los prop\u00f3sitos y      \n    217 \napuestas de construcci\u00f3n de paz y la ejecuci\u00f3n de los compromisos del PMI. El Sistema Integrado de Informaci\u00f3n para el Posconflicto (SIIPO) incorporar\u00e1 el monitoreo a otras iniciativas de construcci\u00f3n de paz, incluyendo los aportes de las entidades territoriales, el avance de los PDET -con el apoyo de la Agencia de Renovaci\u00f3n del Territorio (ART)- y la estrategia de implementaci\u00f3n de las recomendaciones de la CEV. Las instancias de participaci\u00f3n y veedur\u00eda creadas por el Acuerdo de Paz se fortalecer\u00e1n. La activaci\u00f3n y dinamizaci\u00f3n de la CSIVI se ajustar\u00e1 al cabal desempe\u00f1o de sus funciones y permitir\u00e1 socializar y discutir anualmente los avances de la implementaci\u00f3n con los firmantes del Acuerdo. En el mismo sentido, se concibe el trabajo del Consejo Nacional de Reincorporaci\u00f3n y los Consejos Territoriales de Reincorporaci\u00f3n. El funcionamiento adecuado de la Instancia de Alto Nivel de los Pueblos \u00c9tnicos (IEANPE) garantizar\u00e1 el seguimiento participativo a los compromisos del cap\u00edtulo \u00e9tnico del Acuerdo. As\u00ed mismo, a trav\u00e9s de la Instancia Especial de Mujeres, se har\u00e1 el seguimiento participativo a las disposiciones del Acuerdo en esa materia. Se fortalecer\u00e1n otros espacios de participaci\u00f3n en los territorios, como el Consejo Nacional de Paz, los Consejos Territoriales de Paz, los Grupos Motor de los PDET y las instancias de ejecuci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n del PNIS. Para afianzar el rol del sector privado en la construcci\u00f3n de paz, se fortalecer\u00e1 la estrategia de obras por impuestos para que los proyectos financiados sean estrat\u00e9gicos en el marco del Plan de Acci\u00f3n para la Transformaci\u00f3n Regional (PATR). El DNP y el Ministerio de Hacienda, en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Transparencia, desarrollar\u00e1n una estrategia de informaci\u00f3n n\u00edtida y veraz sobre los recursos destinados a la implementaci\u00f3n, que le permita a la ciudadan\u00eda y a las entidades p\u00fablicas identificar con claridad las inversiones realizadas, promoviendo una implementaci\u00f3n transparente y apegada a las necesidades de la comunidad. Habr\u00e1 una estrategia para el seguimiento a la gesti\u00f3n de recursos de la cooperaci\u00f3n internacional, que ser\u00e1 liderada por la Agencia Presidencial de Cooperaci\u00f3n Internacional, en articulaci\u00f3n con la OACP, DNP y el Ministerio de Relaciones Exteriores. El Ministerio de Relaciones Exteriores liderar\u00e1 una estrategia de diplomacia p\u00fablica para la paz, con el fin de lograr el acompa\u00f1amiento de la comunidad internacional en torno a temas estrat\u00e9gicos como las negociaciones con nuevos actores que hacen parte del conflicto armado, los di\u00e1logos hacia un cambio de paradigma en el tratamiento global del problema mundial de las drogas, una mayor participaci\u00f3n de las diversidades culturales, urbanas y rurales en la diplomacia p\u00fablica, as\u00ed como procesos de movilidad acad\u00e9mica para territorios y poblaciones afectados por el conflicto.       \n    218 \nEl Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Relaciones Exteriores, implementar\u00e1 estrategias para garantizar los derechos humanos, ampliando los espacios de protecci\u00f3n a trav\u00e9s de la ratificaci\u00f3n de tratados. Este nuevo enfoque requerir\u00e1 que el Gobierno lidere el fortalecimiento del Sistema Nacional de Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario y los mecanismos para su implementaci\u00f3n, como el Plan de Acci\u00f3n en Derechos Humanos, el Plan Nacional de Educaci\u00f3n y Cultura en Derechos Humanos y el Plan de Empresas y Derechos Humanos. El Ministerio P\u00fablico acompa\u00f1ar\u00e1, en el marco de sus funciones, estos procesos de fortalecimiento.        \n    219 \nActores diferenciales para el cambio        \n    220 \n 1. El cambio es con las mujeres El cambio que propone este Plan es con las mujeres en todas sus diversidades. Ellas representan m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n y ser\u00e1n el centro de la pol\u00edtica de la vida y de las transformaciones de nuestra sociedad. Las mujeres han sido hist\u00f3ricamente tejedoras de la paz, guardianas del agua y defensoras del territorio y de la vida. Sin embargo, persisten las violencias y las discriminaciones. Las ni\u00f1as y adolescentes han sido especialmente golpeadas. Entre las razones de estas desigualdades y discriminaciones, se destaca la normalizaci\u00f3n de roles, estereotipos, creencias, mitos, pr\u00e1cticas e imaginarios basados en la divisi\u00f3n sexual y de g\u00e9nero de la sociedad. No podemos avanzar en la construcci\u00f3n de una Colombia Potencia Mundial de la Vida mientras no se garantice el disfrute de sus derechos sociales y persistan barreras y brechas de g\u00e9nero en materia econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica, as\u00ed como la injusta divisi\u00f3n sexual del trabajo que no les permite tener autonom\u00eda econ\u00f3mica y tiempo para su bienestar. Actualmente la tasa de desempleo de las mujeres est\u00e1 6,7 puntos porcentuales por encima de los hombres, y destinan m\u00e1s del doble del tiempo que los hombres a actividades de cuidados no remunerado, reflejo de la reproducci\u00f3n de roles de g\u00e9nero y una baja valoraci\u00f3n del cuidado. Adem\u00e1s, de los predios titulados, s\u00f3lo el 36% son de mujeres y persisten limitaciones de acceso al cr\u00e9dito y a activos productivos. Las mujeres representan s\u00f3lo el 30% en el Congreso y el 18% de los cargos de elecci\u00f3n popular a nivel local. Una sociedad participativa y democr\u00e1tica requiere que las mujeres defensoras de los derechos humanos, ambientales y del territorio puedan ejercer su liderazgo sin miedo a poner en riesgo su vida, y la de su familia y su comunidad. No se puede hablar de paz total mientras las mujeres sigan siendo violentadas por razones de g\u00e9nero, con actos de violencia sexual, f\u00edsica, psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica, tanto en sus hogares como fuera de ellos, llegando en muchas ocasiones hasta el feminicidio.  Las transformaciones que requiere el pa\u00eds estar\u00e1n fundamentadas en cambios profundos en las estructuras econ\u00f3micas, culturales y sociales para superar las violencias, la discriminaci\u00f3n y las desigualdades basadas en el g\u00e9nero, etnia, orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero diversa, capacidad y curso de vida, entre otros.       \n    221 \n1. Mujeres como motor del desarrollo econ\u00f3mico sostenible y protectoras de la vida y del ambiente Las mujeres estar\u00e1n en el centro de la transformaci\u00f3n productiva del pa\u00eds en donde se garantice la seguridad humana, el buen vivir y el derecho humano a la alimentaci\u00f3n. Para ello se buscar\u00e1 aumentar el empleo, la permanencia en el mismo, la remuneraci\u00f3n, protecci\u00f3n social y su liderazgo, particularmente en sectores que representan apuestas de crecimiento para el pa\u00eds, as\u00ed como una mejora en sus condiciones laborales que implica espacios libres de violencias y discriminaciones, disminuci\u00f3n de la brecha salarial de g\u00e9nero, la armonizaci\u00f3n de la vida personal y el aumento de su bienestar integral. El gobierno implementar\u00e1 acciones afirmativas para garantizar que las mujeres tengan prioridad y especial protecci\u00f3n para acceder a las pol\u00edticas de empleo, vivienda, tierra, salud y educaci\u00f3n con el objetivo de cerrar las brechas g\u00e9nero y avanzar hacia una sociedad m\u00e1s equitativa. Uno de los elementos centrales para avanzar en el cierre de brechas de g\u00e9nero y la plena participaci\u00f3n, es la redistribuci\u00f3n y reducci\u00f3n del trabajo de cuidado no remunerado, que hoy mayoritariamente hacen las mujeres. En este prop\u00f3sito, a trav\u00e9s del Sistema Nacional de Cuidado se articular\u00e1n las pol\u00edticas y acciones de distintos sectores para que se asegure el aumento de los servicios de cuidado en el \u00e1rea urbana y rural. La planeaci\u00f3n del ordenamiento territorial deber\u00e1  la econom\u00eda del cuidado, y su coordinaci\u00f3n con otras ofertas p\u00fablicas de protecci\u00f3n social, as\u00ed como de vivienda y servicios de transporte e infraestructura. La autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres a trav\u00e9s de mayores oportunidades de trabajo e inclusi\u00f3n productiva requieren fortalecer su formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n. En el marco del sistema educativo, desde la primera infancia hasta la educaci\u00f3n superior se trabajar\u00e1 en estrategias de formaci\u00f3n docente, incentivos y referentes para ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes para promover m\u00e1s mujeres en Ciencia, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas (STEM+), ciencias del deporte, educaci\u00f3n ambiental y programas de educaci\u00f3n pertinentes con enfoque de g\u00e9nero e intercultural. Se fortalecer\u00e1n los instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica que promuevan la eliminaci\u00f3n de brechas de g\u00e9nero en materia de competitividad e innovaci\u00f3n, as\u00ed como en acceso, uso y apropiaci\u00f3n de TIC. Se promover\u00e1 la certificaci\u00f3n de competencias, saberes y conocimientos de mujeres en distintas \u00e1reas, con \u00e9nfasis en mujeres rurales, campesinas, mujeres de pueblos \u00e9tnicos, mujeres con discapacidad y mujeres LBTI. Se desarrollar\u00e1n programas de orientaci\u00f3n ocupacional y promoci\u00f3n de formaci\u00f3n sin sesgos de g\u00e9nero en sectores de mayor potencial econ\u00f3mico como la econom\u00eda verde, las energ\u00edas renovables, el transporte, el turismo, la producci\u00f3n agroalimentaria, el desarrollo digital, el arte, el patrimonio y el deporte.      \n    222 \nEn el marco del dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las iniciativas complementarias a la gesti\u00f3n del sector privado y los programas de empleo de emergencia para brindar oportunidades de inserci\u00f3n al mercado laboral, y de pol\u00edticas activas y pasivas de empleo, se impulsar\u00e1n empleos para las mujeres, enfocado en aquellas que llevan m\u00e1s tiempo desempleadas o en b\u00fasqueda de empleo, mujeres j\u00f3venes, mujeres v\u00edctimas de violencia y aquellas con mayores barreras y vulnerabilidades. Se robustecer\u00e1 el enfoque de cierre de brechas en el Servicio P\u00fablico de Empleo a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de, entre otras medidas, acciones afirmativas, programas de prevenci\u00f3n de violencias basadas en g\u00e9nero, la prestaci\u00f3n de servicios de cuidado, y pol\u00edticas que promuevan la redistribuci\u00f3n de los roles de cuidado y la corresponsabilidad en la familia y el estado. Se impulsar\u00e1n programas, proyectos y acciones de flexibilizaci\u00f3n laboral para aquellas personas que desempe\u00f1an labores de cuidado, priorizando a las mujeres, as\u00ed como el impulso de la ampliaci\u00f3n progresiva de la licencia de paternidad buscando la paridad. En el marco de la Pol\u00edtica Publica de Trabajo Digno y Decente, se formular\u00e1 una l\u00ednea estrat\u00e9gica para la equidad laboral y el cierre de brechas de g\u00e9nero en el mundo del trabajo, la cual fortalecer\u00e1 la implementaci\u00f3n de programas de equidad al interior de las instituciones, empresas, organizaciones y asociaciones rurales y urbanas.  As\u00ed mismo se desarrollar\u00e1n acciones de fomento y prevenci\u00f3n de riesgos laborales en mujeres rurales.  Se promover\u00e1 la participaci\u00f3n de las mujeres en las organizaciones de trabajadores y empleadores garantizando su representatividad en espacios de direcci\u00f3n y negociaci\u00f3n y toma de decisiones; el fortalecimiento de la prevenci\u00f3n, vigilancia y control, la seguridad y salud en el trabajo, la formalizaci\u00f3n laboral. Se impulsar\u00e1 la ratificaci\u00f3n de convenio 190 de la OIT. La inspecci\u00f3n laboral con enfoque de g\u00e9nero ser\u00e1 el primer paso para la garant\u00eda de los derechos de los y las trabajadoras dom\u00e9sticas y el avance de sus derechos en concordancia con los Convenios 142 y 189 de la OIT. As\u00ed mismo, en cumplimiento de las \u00f3rdenes de la Corte Constitucional, se reglamentar\u00e1 el trabajo sexual y todas sus modalidades desde un enfoque de derechos, g\u00e9nero y diversidad sexual. Se adelantar\u00e1n estrategias de articulaci\u00f3n de instrumentos financieros, transferencia y desarrollo de capacidades t\u00e9cnicas y humanas que incluyan la prevenci\u00f3n de violencias de g\u00e9nero, alistamiento financiero y pruebas de alternativas innovadoras y flexibles de acceso al financiamiento y asesor\u00eda para promover, apoyar y financiar el emprendimiento, formalizaci\u00f3n y fortalecimiento empresarial de las mujeres, fomentando la asociatividad, y las alianzas p\u00fablico- populares y comunitarias con enfoque de g\u00e9nero. Se fortalecer\u00e1n los sistemas de informaci\u00f3n y datos abiertas, con el objetivo de contar con mejor informaci\u00f3n sobre todos los criterios que establece      \n    223 \nel decreto 1860 de 2021 y as\u00ed poder identificar las empresas y emprendimientos propiedad de mujeres o liderados por mujeres que podr\u00e1n ser integrados a los mercados a trav\u00e9s de las compras p\u00fablicas. En l\u00ednea con la Asociatividad Solidaria para la Paz, se definir\u00e1n programas de acompa\u00f1amiento a empresas y proyectos propios o asociativos de mujeres, que reconozcan la econom\u00eda del cuidado, para participar en compras p\u00fablicas con atenci\u00f3n a aquellas que vivan en los territorios PDET. Estas acciones estar\u00e1n bajo el liderazgo del Fondo Mujer Emprende, que cambiar\u00e1 su nombre a Mujer Libre y Productiva, y que se fortalecer\u00e1 como instancia que articule las acciones y oriente el enfoque de g\u00e9nero en el impulso del emprendimiento y la inclusi\u00f3n productiva de las mujeres. Se adelantar\u00e1 la reglamentaci\u00f3n sobre eliminaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero en los servicios financieros y programas para eliminar las barreras de acceso al cr\u00e9dito, facilitando el otorgamiento de cr\u00e9ditos de mayor monto, con bajas tasas de inter\u00e9s o intereses condonables. Adem\u00e1s, se impulsar\u00e1n programas p\u00fablicos de educaci\u00f3n financiera y tributaria para las mujeres.  Se establecer\u00e1n mecanismos jur\u00eddicos e institucionales que garanticen el acceso, formalizaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras a mujeres rurales, reconociendo adem\u00e1s los trabajos de cuidado, y se impulsar\u00e1 el ajuste a la Ley 731 de 2022 de mujer rural. Se fortalecer\u00e1n los sistemas de informaci\u00f3n que incluyan a la Superintendencia de Notariado y Registro y se implementar\u00e1n mecanismos de inclusi\u00f3n financiera y productiva que reconozcan, reduzcan y redistribuyan los trabajos de cuidado, para lo cual las actividades de cuidado no remunerado ser\u00e1n reconocidas como una actividad productiva.   En l\u00ednea con las estrategias para el impulso del emprendimiento y la inclusi\u00f3n productiva, as\u00ed como del reconocimiento de la contribuci\u00f3n que las mujeres rurales y campesinas realizan para alcanzar progresivamente la soberan\u00eda alimentaria, se potenciar\u00e1 el Fondo de Fomento para las Mujeres Rurales (FOMMUR) como instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica para impulsar la capitalizaci\u00f3n, puesta en marcha e inserci\u00f3n de las unidades productivas de mujeres rurales de bajos recursos y peque\u00f1as productoras que desarrollen actividades rurales tradicionales y no tradicionales. Las mujeres ser\u00e1n l\u00edderes de la transici\u00f3n energ\u00e9tica y la econom\u00eda productiva asociada a la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Es importante reconocer y proteger los saberes tradicionales, y promover el acceso a empleos verdes de forma paritaria. Se implementar\u00e1 el Plan de Acci\u00f3n de G\u00e9nero y Cambio Clim\u00e1tico de Colombia PAGCC-CO. Se incorporar\u00e1 el enfoque de g\u00e9nero en los estudios de impacto ambiental, garantizando la participaci\u00f3n efectiva de las mujeres en cada uno de los espacios de participaci\u00f3n ciudadana en materia ambiental. Adem\u00e1s, se incluir\u00e1      \n    224 \nel enfoque de g\u00e9nero en la gesti\u00f3n y atenci\u00f3n del riesgo de desastres, focalizando la entrega de proyectos y ayudas a las mujeres cabezas de familia y en situaci\u00f3n de vulnerabilidad econ\u00f3mica, y la participaci\u00f3n de las mujeres en las alianzas p\u00fablico-populares para las ayudas humanitarias de emergencia.  Se priorizar\u00e1 a mujeres cabeza de familia, en acompa\u00f1amiento familiar y comunitario, para la superaci\u00f3n de la pobreza, implementando estrategias que impulsen el bienestar f\u00edsico y mental de las mujeres y asegurando programas de prevenci\u00f3n de violencias econ\u00f3micas. Se incorporar\u00e1 el enfoque de g\u00e9nero e interseccional en las mediciones de pobreza. En la asignaci\u00f3n de las transferencias monetarias al interior de los hogares es importante diferenciar el beneficio por g\u00e9nero. En el programa renta ciudadana se priorizar\u00e1 que la titular del beneficio sea la mujer dentro del hogar. Se aumentar\u00e1 la cobertura del sistema pensional con especial atenci\u00f3n a las mujeres, sobre todo a las rurales. Se incorporar\u00e1 el enfoque de g\u00e9nero en los programas que conformen la pol\u00edtica de h\u00e1bitat integral y se promover\u00e1 la priorizaci\u00f3n de las mujeres cabeza de hogar vulnerables para el acceso a los programas de vivienda. Tambi\u00e9n, se emitir\u00e1n directrices a las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar para potenciar proyectos de vivienda rural y para la entrega de subsidios FOVIS a mujeres, teniendo como criterios de priorizaci\u00f3n adicionales ser madre cabeza de familia, v\u00edctima del conflicto armado y persona con discapacidad.  Se buscar\u00e1 un aumento en la asignaci\u00f3n de subsidios FOVIS mediante la identificaci\u00f3n de medidas m\u00e1s efectivas para la socializaci\u00f3n, promoci\u00f3n y entrega del subsidio de vivienda rural. 2. Mujeres en el centro de la pol\u00edtica de la vida y la paz La representaci\u00f3n pol\u00edtica ser\u00e1 m\u00e1s diversa y paritaria, y tendr\u00e1 un enfoque interseccional y territorial, en los diferentes cargos p\u00fablicos y niveles del Estado, incluyendo la rama legislativa y judicial y promoviendo la paridad como piso y no como techo. Se fortalecer\u00e1n los sistemas de monitoreo de la paridad para contar con informaci\u00f3n p\u00fablica, desagregada tanto por categor\u00eda de cargos como con un enfoque interseccional. Los programas de formaci\u00f3n pol\u00edtica promover\u00e1n la participaci\u00f3n de mujeres en toda su diversidad, y deber\u00e1n asegurar su conexi\u00f3n con los partidos y espacios de decisi\u00f3n pol\u00edtica, evaluando su efectividad. Se fortalecer\u00e1 el seguimiento a recursos para el fomento de la participaci\u00f3n pol\u00edtica y se adelantar\u00e1 una estrategia para la eliminaci\u00f3n de la violencia pol\u00edtica contra las mujeres.  Se fortalecer\u00e1 la Pol\u00edtica de Participaci\u00f3n Ciudadana y Electoral promoviendo los derechos pol\u00edticos de las mujeres bajo el principio de paridad y alternancia.        \n    225 \nSe buscar\u00e1 tambi\u00e9n la paridad en los Consejos de Planeaci\u00f3n y en los cargos de direcci\u00f3n en Organismos de Acci\u00f3n Comunal. Se identificar\u00e1n e impulsar\u00e1n organizaciones de mujeres diversas (rurales, \u00e9tnicas, con discapacidad, LBTIQ+, v\u00edctimas, j\u00f3venes, mayores, migrantes, entre otras), articul\u00e1ndolas a las instancias de participaci\u00f3n nacional y local. Los proyectos con participaci\u00f3n comunitaria (infraestructura, vivienda, minas y energ\u00eda, agua, entre otros) tendr\u00e1n cl\u00e1usulas para promover la participaci\u00f3n efectiva de las mujeres. Se deber\u00e1n definir lineamientos para superar las barreras para su participaci\u00f3n en la planeaci\u00f3n territorial y para la inclusi\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en los instrumentos de ordenamiento territorial.  Se reconocer\u00e1 y visibilizar\u00e1 el papel fundamental de las mujeres en la cultura, las artes y los saberes desde una perspectiva que valore y promueve su rol como artistas, creadoras gestoras culturales que salvaguardan los conocimientos tradicionales, fortalecen la paz, y el tejido social y comunitario. Se asegurar\u00e1 la implementaci\u00f3n y los recursos para el Programa Integral de Garant\u00edas para Mujeres Lideresas y Defensoras de los Derechos Humanos, que contar\u00e1 con un enfoque \u00e9tnico-territorial y de curso de vida con el objetivo de establecer mecanismos integrales que promuevan el autocuidado y el cuidado colectivo, y que permitan generar mayor conocimiento y toma de conciencia acerca de la importancia de la gesti\u00f3n de las lideresas y defensoras de derechos, los riesgos y las violencias que enfrentan. Se fortalecer\u00e1 el CERREM de mujeres, promoviendo su participaci\u00f3n en las instancias de decisi\u00f3n. Se desarrollar\u00e1 de manera participativa el plan de acci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n 1325, implementando la agenda de mujeres, paz y seguridad, y la prevenci\u00f3n y el tratamiento adecuado de las violencias contra las mujeres en el marco del conflicto armado. Se garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de las mujeres y el enfoque de g\u00e9nero e interseccional en el desarrollo de la pol\u00edtica de Paz Total. En la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz se acelerar\u00e1 el cumplimiento de sus indicadores y se implementar\u00e1 el enfoque de g\u00e9nero e interseccional, se promover\u00e1  la paridad en las instancias y mecanismos de implementaci\u00f3n y se acoger\u00e1n las recomendaciones de la Comisi\u00f3n de la Verdad relacionadas con asuntos de g\u00e9nero. El Sistema Nacional de Convivencia para la vida integrar\u00e1 acciones que reconozcan el papel fundamental que tienen las mujeres en la construcci\u00f3n de la paz. As\u00ed mismo se potencializar\u00e1n las acciones encaminadas a garantizar el enfoque de g\u00e9nero e interseccional en la pol\u00edtica p\u00fablica de v\u00edctimas en la zona rural y urbana, teniendo en cuenta la Sentencia T 025 de 2004, el Auto 092 de 2008 y el Auto 009 de 2015, para promover la superaci\u00f3n de las afectaciones particulares que las mujeres enfrentan en contextos de conflicto armado.  Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 la estrategia de g\u00e9nero y cuidado para la reincorporaci\u00f3n en el marco del programa  de reincorporaci\u00f3n integral.      \n    226 \nSe promover\u00e1 la transversalizaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero e interseccional en la investigaci\u00f3n, juzgamiento y reclusi\u00f3n de las mujeres con el fin de implementar un trato diferenciado para mitigar la desigualdad y estructurar herramientas institucionales con las cuales se asegure una resocializaci\u00f3n en condiciones dignas para ellas.  3. Garant\u00eda de los derechos en salud plena para las mujeres Se formular\u00e1 una pol\u00edtica de salud para las mujeres que garantice el goce pleno de sus derechos, el fomento de la participaci\u00f3n social y ciudadana, de tal forma que las acciones est\u00e9n basadas en el bienestar y no solamente en la enfermedad. En el diagn\u00f3stico se deben tener en cuenta los determinantes sociales de la salud, haciendo \u00e9nfasis en el diagn\u00f3stico oportuno y el tratamiento temprano de enfermedades que afectan principalmente a las mujeres, tales como el c\u00e1ncer de cuello uterino y de mama. Se abarcar\u00e1n otros aspectos como la salud mental, laboral, nutricional, ambiental y sus situaciones ante las emergencias y desastres. Por otra parte, se valorar\u00e1 el trabajo de las mujeres en los servicios de salud a trav\u00e9s de la puesta en marcha de estrategias para la disminuci\u00f3n de brechas de g\u00e9nero en el sector salud.  Se actualizar\u00e1 la pol\u00edtica de derechos sexuales  con car\u00e1cter intersectorial e integral, donde se aborden estrategias de prevenci\u00f3n del embarazo en la adolescencia, la eliminaci\u00f3n de embarazos en la infancia, y la erradicaci\u00f3n del matrimonio infantil y uniones tempranas, entre otras.  Tambi\u00e9n se impulsar\u00e1 la educaci\u00f3n integral para la sexualidad, la gesti\u00f3n menstrual, el acceso efectivo a anticonceptivos y a la IVE dando cumplimiento integral a la sentencia C-055 de 2022, la prevenci\u00f3n de violencia obst\u00e9trica y el diagn\u00f3stico temprano de las ITS, incluida la infecci\u00f3n por VIH, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de servicios de salud pertinentes, con enfoque de g\u00e9nero, diversidad sexual, \u00e9tnico y territorial, que reconozcan los saberes tradicionales, particularmente la parter\u00eda. 4. Por una vida libre de violencias contra las mujeres Las mujeres tendr\u00e1n mayor autonom\u00eda y libertad para emprender proyectos de vida en ambientes seguros y libres de violencia. Se definir\u00e1 un plan Integral de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n, acceso a la justicia y monitoreo de las violencias basadas en g\u00e9nero y el feminicidio con enfoque interseccional, as\u00ed como una estrategia de generaci\u00f3n de espacios rurales protectores. El proceso se realizar\u00e1 en el marco de las acciones y ajustes de la Ley 1257 de 2008. Se actualizar\u00e1 el Mecanismo Articulador para el Abordaje Integral de las Violencias por Razones de Sexo y G\u00e9nero, de las mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, con enfoque \u00e9tnico-territorial.       \n    227 \nPara la prevenci\u00f3n de las violencias basadas en g\u00e9nero se promover\u00e1, desde las competencias socioemocionales y la educaci\u00f3n integral para la sexualidad, as\u00ed como desde las pr\u00e1cticas culturales, art\u00edsticas, deportivas, recreativas y de actividad f\u00edsica, las relaciones libres de violencia de g\u00e9nero y la erradicaci\u00f3n del machismo, homofobia, transfobia, racismo y la xenofobia en diferentes entornos, impulsando el involucramiento de los hombres en masculinidades corresponsables y no violentas. Se desarrollar\u00e1 el Programa Nacional de Ciudades y Territorios Seguros, que articule estrategias intersectoriales para promover entornos p\u00fablicos y movilidad cotidiana libres de violencias, incluyendo el transporte y la infraestructura asociada a \u00e9ste.  Se crear\u00e1 el Sistema Nacional de Registro, Atenci\u00f3n, Seguimiento y Monitoreo de las Violencias basadas en G\u00e9nero, que contar\u00e1 con una estrategia de integraci\u00f3n de las rutas de atenci\u00f3n en violencias y articulaci\u00f3n intersectorial. Los instrumentos de  monitoreo de los casos individuales evitar\u00e1 la revictimizaci\u00f3n y permitir\u00e1 hacer seguimiento frente a las barreras de acceso a la justicia y a las medidas de protecci\u00f3n, atenci\u00f3n y estabilizaci\u00f3n. Este sistema, a trav\u00e9s de una plataforma tecnol\u00f3gica, garantizar\u00e1 la interoperabilidad de los diferentes sistemas de informaci\u00f3n, seguimiento y monitoreo. Se tendr\u00e1n instrumentos de valoraci\u00f3n del riesgo actualizados y con enfoque interseccional. Se apoyar\u00e1 un sistema predictivo conectado al Sistema Nacional de Alertas Tempranas, integrando los, tejidos comunitarios regionales de prevenci\u00f3n y apoyo a las v\u00edctimas. Se fortalecer\u00e1 el modelo de atenci\u00f3n de las casas de acogida y refugio, as\u00ed como las capacidades territoriales para implementar medidas de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n con enfoque intersectorial y \u00e9tnico-territorial. Adicionalmente, se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 un plan destinado al fortalecimiento y mejora de los servicios prestados por las comisar\u00edas de familia en los departamentos priorizados dando prelaci\u00f3n a las capacidades de atenci\u00f3n integral con enfoque de g\u00e9nero e interseccional.  En el marco de la lucha contra el multicrimen, se implementar\u00e1n acciones intersectoriales contra la trata de personas (la explotaci\u00f3n sexual, la servidumbre y el matrimonio servil). 5. Sociedad libre de estereotipos y con gobernanza de g\u00e9nero Se trabajar\u00e1 en la transformaci\u00f3n cultural en distintos \u00e1mbitos y con diferentes actores. Desde las artes, los saberes y las pr\u00e1cticas culturales de las comunidades, as\u00ed como desde las comunicaciones masivas se propiciar\u00e1n otros referentes sobre las mujeres que permitan transitar hacia una sociedad m\u00e1s igualitaria, libre de sexismo, violencia, sesgos y estereotipos de g\u00e9nero. Se tendr\u00e1n incentivos para que la empresa privada y los medios de comunicaci\u00f3n promuevan formas de      \n    228 \nrelacionamiento sin sesgos de g\u00e9nero y se sancionen pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n y violencia basada en g\u00e9nero. Se incorporar\u00e1 el enfoque de g\u00e9nero en toda la institucionalidad, especialmente en la planeaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de presupuestos, fortaleciendo el uso del trazador Presupuestal para la Equidad de la Mujer. Se integrar\u00e1n de manera m\u00e1s robusta las variables de g\u00e9nero e interseccionalidad en los sistemas de informaci\u00f3n y registros administrativos nacionales y se fortalecer\u00e1 el enfoque interseccional del Observatorio de Asuntos de G\u00e9nero y su rol para crear una red de observatorios territoriales. Todos los sectores administrativos a nivel nacional y territorial deber\u00e1n contar con un comit\u00e9 sectorial de g\u00e9nero y/o fortalecer instancias similares. Adicionalmente, se implementar\u00e1 un programa de formaci\u00f3n en g\u00e9nero y antirracista para funcionarios p\u00fablicos.  Se crear\u00e1 el programa nacional de Casas para la Autonom\u00eda y Dignidad de las Mujeres como mecanismo de coordinaci\u00f3n de la oferta integral interinstitucional municipal y departamental, que garantice a las mujeres en toda su diversidad el acceso a programas, proyectos, servicios, acciones y medidas de la pol\u00edtica p\u00fablica dirigidas a alcanzar la equidad de g\u00e9nero, con un enfoque participativo, interseccional, territorial, \u00e9tnico, cultural y de curso de vida. 6. Hacia una pol\u00edtica exterior feminista con liderazgo del pa\u00eds en temas de g\u00e9nero Colombia construir\u00e1 una pol\u00edtica exterior feminista pacifista, participativa e interseccional que estar\u00e1 orientada a promover la equidad y los derechos de las mujeres en toda su diversidad a trav\u00e9s de la transversalizaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en la pol\u00edtica bilateral y multilateral. As\u00ed mismo, se implementar\u00e1 una estrategia para que los cooperantes bilaterales y multilaterales contribuyan, de manera articulada, al fortalecimiento de las capacidades nacionales para la construcci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para la equidad de g\u00e9nero (ODS 5). Se promover\u00e1n actividades en el exterior con enfoque de g\u00e9nero para visibilizar el rol de las mujeres como protagonistas de la academia, la cultura, el deporte, la productividad y se promover\u00e1 la participaci\u00f3n equitativa de las mujeres en todos los escenarios internacionales. Se promover\u00e1 el principio de paridad de g\u00e9nero en la representaci\u00f3n de Colombia en escenarios estrat\u00e9gicos para la pol\u00edtica exterior colombiana como son los relacionados con la promoci\u00f3n y respeto de los Derechos Humanos y con el nuevo paradigma para abordar el problema mundial de lucha contra las drogas.      \n    229 \nIndicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de Desarrollo \nSostenible - ODS T\u00edtulos formalizados a \nmujeres rurales mediante \nt\u00edtulo individual  - 18.600  Objetivo 1. Fin de la \npobreza  \n \nObjetivo 5. Igualdad de \nG\u00e9nero  Participaci\u00f3n de las mujeres \nen los cargos del nivel \ndirectivo en las  entidades \np\u00fablicas de la rama \nejecutiva del nacional, \nAlcald\u00edas y Gobernaciones.  42% \n(2021)  50% Objetivo 5 - Igualdad de \ng\u00e9nero  Mujeres adolescentes (12 a \n17 a\u00f1os) y j\u00f3venes (18 a 28 \na\u00f1os) que acceden a un \nm\u00e9todo  anticonceptivo de \nlarga duraci\u00f3n  226.594  \n(2021)  1.160.000  Objetivo 3. Salud y \nbienestar  \n \nObjetivo 5. Igualdad de \nG\u00e9nero  Porcentaje de mujeres \nv\u00edctimas de violencias de \ng\u00e9nero con atenci\u00f3n en \nsalud f\u00edsica y mental por \nsospecha de violencia f\u00edsica, \npsicol\u00f3gica y sexual.  77% \n(2021)  85% Objetivo 5. Igualdad de \nG\u00e9nero  Colocaciones a trav\u00e9s del \nServicio P\u00fablico de Empleo \nde mujeres  1.545.376  \n(2022)  1.833.932  Objetivo 5. Igualdad de \nG\u00e9nero          \n    230 \n2. Colombia igualitaria, diversa y libre de discriminaci\u00f3n Las transformaciones de este Plan llevan a una sociedad inclusiva, libre de estereotipos y estigmas, que supera las discriminaciones de tipo econ\u00f3mico, social, cultural y pol\u00edtico basadas en el g\u00e9nero y la orientaci\u00f3n sexual. La diversidad ser\u00e1 fuente de desarrollo sostenible y no de exclusi\u00f3n.  La posibilidad de avanzar en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, de participar en la vida pol\u00edtica sin discriminaciones, de acceder de manera segura y con pertinencia a la educaci\u00f3n, la salud, el trabajo, la cultura, el deporte, y las dem\u00e1s ofertas p\u00fablicas, deber\u00e1n ser una realidad sin obst\u00e1culos para la poblaci\u00f3n de los sectores sociales LGBTIQ+. No obstante, son muy d\u00e9biles las variables relacionadas con la diversidad sexual y las estad\u00edsticas actuales no permiten analizar la situaci\u00f3n de las personas con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas.  La discriminaci\u00f3n comienza desde los \u00e1mbitos familiar y educativo. El rechazo que sufren estas poblaciones afecta los logros educativos y la generaci\u00f3n de ingresos. El 39,8% de las personas ocupadas y autorreconocidas con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas ganaron menos de un salario m\u00ednimo en 2021 y la tasa de desempleo correspondiente fue de 16,7%. El derecho a la salud de las personas LGBTIQ+ se ve limitado por servicios no pertinentes y de baja calidad. Entre las barreras que enfrentan estas personas para el acceso a la salud se encuentra su baja vinculaci\u00f3n al mercado laboral formal, la discriminaci\u00f3n institucional, y la falta de atenci\u00f3n con enfoque diferencial que atienda a sus necesidades particulares. Adem\u00e1s, las personas con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas tienen mayores riesgos. La vulneraci\u00f3n de derechos de las personas que hacen parte de los sectores sociales LGBTIQ+ va en contrav\u00eda de la gran apuesta por una paz total en todo el territorio colombiano. Como ha demostrado la Comisi\u00f3n de la Verdad, la violencia en el marco del conflicto armado contra la poblaci\u00f3n LGBTIQ+ se encuentra agravada por la legitimidad que se les da a estas violencias, particularmente la que se presenta contra l\u00edderes y defensoras de derechos humanos y contra quienes luchan por la reivindicaci\u00f3n de sus derechos.       \n    231 \n1. Acceso a la educaci\u00f3n y al trabajo libre de discriminaci\u00f3n a personas con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas Desde el sistema educativo se construir\u00e1n relaciones de respeto, inclusi\u00f3n y no discriminaci\u00f3n. Los ambientes escolares ser\u00e1n inclusivos, y tendr\u00e1n rutas de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n. Se integrar\u00e1n con programas de educaci\u00f3n integral en sexualidad y construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda. Se promover\u00e1 el acceso a la oferta cultural, art\u00edstica, deportiva, recreativa y de actividad f\u00edsica, con lineamientos de inclusi\u00f3n y reconocimiento de la diversidad y la no discriminaci\u00f3n.  Por otra parte, desde el sector educaci\u00f3n se definir\u00e1n orientaciones para que las instituciones educativas de educaci\u00f3n superior, en el marco de su autonom\u00eda, expidan certificaciones y t\u00edtulos acad\u00e9micos teniendo en cuenta la identidad de g\u00e9nero. Desde el \u00e1mbito laboral y de generaci\u00f3n de ingresos, se adelantar\u00e1 un programa de equidad y no discriminaci\u00f3n que deber\u00e1 ser implementado en el sector privado y p\u00fablico. Para avanzar en esta direcci\u00f3n se propondr\u00e1n esquemas de fomento al empleo y protocolos de contrataci\u00f3n incluyente con \u00e9nfasis en la poblaci\u00f3n transg\u00e9nero en lo referente a los requisitos de cedulaci\u00f3n y libreta militar. Se fortalecer\u00e1 la vigilancia y control para prevenir situaciones de discriminaci\u00f3n y acoso contra las personas LGBTIQ+, y se implementar\u00e1n estrategias de inclusi\u00f3n productiva y protecci\u00f3n laboral.  2. Construcci\u00f3n de tejido social diverso, con garant\u00eda de derechos y sin discriminaci\u00f3n Se impulsar\u00e1n acciones para la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n contra personas LGBTIQ+ en el \u00e1mbito de la inclusi\u00f3n financiera y se definir\u00e1n lineamientos para su acceso al cr\u00e9dito, fortalecimiento empresarial y emprendimiento. Por otra parte, se impulsar\u00e1 la circulaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica y cultural desarrollada por personas, colectivos y organizaciones LGBTIQ+. Teniendo en cuenta la alta informalidad en el sector rural, se tomar\u00e1n medidas afirmativas para poblaci\u00f3n con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas, tanto en la reforma agraria como en la oferta est\u00e1ndar del Ministerio de Agricultura. Se desarrollar\u00e1n lineamientos, gu\u00edas y protocolos de atenci\u00f3n con enfoque diferencial por orientaci\u00f3n sexual e identidades de g\u00e9nero diversas para la atenci\u00f3n integral de las personas LGBTIQ+ , de acuerdo con los est\u00e1ndares internacionales, particularmente la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE-11) relacionada con la superaci\u00f3n del binario hombre-mujer y el reconocimiento de la variabilidad      \n    232 \nde g\u00e9nero sin estigmatizaci\u00f3n. El sistema de salud garantizar\u00e1 los derechos a la salud de las personas LGBTIQ+ con la participaci\u00f3n de este grupo poblacional. Se fortalecer\u00e1n las competencias y capacidades del talento humano en salud para bridar atenci\u00f3n pertinente y sin pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n a esta poblaci\u00f3n. La actualizaci\u00f3n de la pol\u00edtica de derechos sexuales y reproductivos definir\u00e1 acciones para el acceso pertinente de esta poblaci\u00f3n a los servicios p\u00fablicos y garant\u00eda de estos derechos, incluyendo la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, con enfoque de g\u00e9nero y diversidad sexual.  Se avanzar\u00e1 en la expedici\u00f3n de protocolo de informaci\u00f3n y campa\u00f1a pedag\u00f3gica para difundir la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n LGBTIQ+ en la donaci\u00f3n de sangre. Se definir\u00e1 un mecanismo de coordinaci\u00f3n interinstitucional para la formulaci\u00f3n, definici\u00f3n y monitoreo de rutas, procesos y procedimientos de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n e investigaci\u00f3n oportuna a casos de violencias y discriminaci\u00f3n contra personas con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas. Este mecanismo estar\u00e1 en articulaci\u00f3n con el Sistema de Registro, Atenci\u00f3n, Seguimiento y Monitoreo de VBG. Se impulsar\u00e1 la creaci\u00f3n de esta institucionalidad tambi\u00e9n en el \u00e1mbito territorial. Lo anterior integrar\u00e1 el accionar de la Mesa de Casos Urgentes, y la generaci\u00f3n de un sistema de alertas tempranas y de riesgos asociados a discriminaciones y cuestiones que atenten contra la seguridad y la vida de las personas LGBTIQ+. De igual manera, se incluir\u00e1 a las personas con orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero diversas - OSIGD como poblaci\u00f3n objeto del Programa Nacional de Ciudades y Territorios Seguros. La articulaci\u00f3n del enfoque de diversidad se llevar\u00e1 a cabo en Puestos de Mando Unificado por la Vida.  En coordinaci\u00f3n con las autoridades competentes, se remover\u00e1n los obst\u00e1culos en los procesos de denuncias y acceso a la administraci\u00f3n de justicia, y se crear\u00e1 un sistema de monitoreo que enfatice en la aplicaci\u00f3n de la Ley 1482 de 2011 que tipifica los actos de discriminaci\u00f3n como un delito. Asimismo, se revisar\u00e1n procesos y procedimientos para eliminar trabas y estigmas para reconocer la uni\u00f3n de parejas del mismo sexo y sus derechos a la adopci\u00f3n y a la seguridad social. Se reforzar\u00e1n lineamientos de atenci\u00f3n inclusiva en los Comisar\u00edas de Familia, Defensor\u00edas de Familia y la Polic\u00eda Nacional. Tambi\u00e9n se crear\u00e1 una instancia especial, en el marco del sistema de derecho humanos y protecci\u00f3n, para el seguimiento a los casos y medidas de protecci\u00f3n a l\u00edderes y lideresas, as\u00ed como a defensoras y defensores de derechos humanos que hacen parte de la poblaci\u00f3n LGBTIQ+. Se      \n    233 \npromover\u00e1n los ajustes necesarios para la garant\u00eda de derechos en centros penitenciarios y carcelarios para la poblaci\u00f3n LGBTIQ+, as\u00ed como centros de reacci\u00f3n inmediata y detenci\u00f3n transitoria. Se implementar\u00e1n las acciones de acceso a la verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n a las personas LGBTIQ+ v\u00edctimas del conflicto armado y se impulsar\u00e1n acciones de memoria en el marco del proceso de reparaci\u00f3n hist\u00f3rica a esta poblaci\u00f3n.  Se promover\u00e1 la participaci\u00f3n de las personas LGBTIQ+ y de sus organizaciones en el desarrollo de la pol\u00edtica de Paz Total del Estado colombiano y en diferentes instancias de toma de decisi\u00f3n, a trav\u00e9s de programas de formaci\u00f3n pol\u00edtica y comunitaria con enfoque de g\u00e9nero y diversidad sexual. En el caso de la ruralidad, se trabajar\u00e1 en la inclusi\u00f3n de estas organizaciones en los consejos municipales de desarrollo rural. La Pol\u00edtica de Participaci\u00f3n Ciudadana y Electoral promover\u00e1 los derechos pol\u00edticos de las personas LGBTIQ+. As\u00ed mismo, se promover\u00e1n transformaciones desde el \u00e1mbito cultural, impulsando la participaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n en proyectos de radio y televisi\u00f3n p\u00fablica nacional con enfoque diferencial.  3. Fortalecimiento de la institucionalidad Se actualizar\u00e1 la pol\u00edtica p\u00fablica para las poblaciones con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas, desde un proceso participativo, que fortalezca la transversalizaci\u00f3n efectiva de acciones en los sectores de la administraci\u00f3n p\u00fablica.  Para ello se crear\u00e1 la Comisi\u00f3n Intersectorial para la Pol\u00edtica P\u00fablica LGBTIQ+, como instancia de coordinaci\u00f3n interinstitucional nacional, la cual vincular\u00e1 a todos los sectores y entidades del Estado colombiano para la promoci\u00f3n, ejercicio, restituci\u00f3n, protecci\u00f3n y garant\u00eda plena de los derechos de las personas LGBTIQ+.  Se ampliar\u00e1 la integraci\u00f3n de las variables de g\u00e9nero y diversidad en el Sistema Estad\u00edstico Nacional y en los registros administrativos, con el dise\u00f1o de una estrategia que permita unifica categor\u00edas para una mejor y justa caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n LGBTI+. Tambi\u00e9n se fortalecer\u00e1 el reconocimiento y desarrollo de las tem\u00e1ticas LGBTIQ+ en el Observatorio de Asuntos de G\u00e9nero, que permitan la elaboraci\u00f3n de una l\u00ednea base sobre la situaci\u00f3n de los derechos de las personas LGBTIQ+. Se fortalecer\u00e1 la arquitectura institucional, con el fin de garantizar la no discriminaci\u00f3n de las personas con orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero diversa, promoviendo la planeaci\u00f3n y el seguimiento a trav\u00e9s de un trazador presupuestal, que siga la metodolog\u00eda que ser\u00e1 dispuesta desde el nivel nacional       \n    234 \nSe adelantar\u00e1n procesos formativos dirigidos a funcionarios p\u00fablicos y fuerza p\u00fablica sobre los derechos de las personas LGBTIQ+. Se definir\u00e1 la inclusi\u00f3n de componentes transg\u00e9nero y no binario en documentos y registros p\u00fablicos, as\u00ed como el desarrollo de acciones para una atenci\u00f3n inclusiva a poblaci\u00f3n LGBTIQ+ en los servicios del Estado, incluyendo los servicios de registro y notariales. Se avanzar\u00e1 en estrategias para el posicionamiento y participaci\u00f3n de Colombia en escenarios internacionales en asuntos LGBTIQ+. De igual manera se reforzar\u00e1n servicios consulares inclusivos para la poblaci\u00f3n diversa.        \n    235 \n3. Reparaci\u00f3n efectiva e integral a las v\u00edctimas Cerca de 9,36 millones de colombianos son v\u00edctimas del conflicto armado, lo que corresponde aproximadamente al 20% de la poblaci\u00f3n nacional. Esto da cuenta de una sociedad y de una institucionalidad que, hist\u00f3ricamente, han sido incapaces de evitar que la guerra impacte la vida de los civiles inocentes y no han podido garantizar que estas atrocidades dejen de repetirse, pues el n\u00famero de v\u00edctimas del conflicto armado del pa\u00eds aumenta a diario.  El desplazamiento forzado es el hecho que m\u00e1s ha afectado a la poblaci\u00f3n, principalmente en las \u00e1reas rurales del pa\u00eds con vocaci\u00f3n productiva tradicionalmente agr\u00edcola, oblig\u00e1ndola a asentarse en condiciones de miseria en las ciudades, perdiendo no solo sus medios de producci\u00f3n, sino llev\u00e1ndolos, en muchos casos, a la mendicidad.  Entre las v\u00edctimas, se encuentran sujetos de especial protecci\u00f3n constitucional y en condiciones de vulnerabilidad, como las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, las mujeres y los pueblos y comunidades \u00e9tnicas, la poblaci\u00f3n v\u00edctima en condici\u00f3n de discapacidad y v\u00edctimas con orientaciones sexuales e identidad de g\u00e9nero diversos, las cuales requieren medidas de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n diferenciada que responda a sus necesidades particulares y que permita avanzar en la superaci\u00f3n del Estado de Cosas Inconstitucional declarado a partir de la Sentencia T-025 de 2004. A pesar de que entre 2002 y 2022 se han destinado 219 billones de pesos para la atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas, solamente se ha indemnizado al 14% de \u00e9stas, y en 2021 el 50,1% se encontraba en pobreza monetaria. Si el n\u00famero de v\u00edctimas dejara de aumentar hoy, repararlas integralmente podr\u00eda tomar 67 a\u00f1os y costar, solo en el rubro de inversi\u00f3n, 142 billones de pesos.  Por lo tanto, este Plan Nacional de Desarrollo propone, entre otros aspectos, fortalecer los procesos m\u00e1s rezagados y con m\u00e1s impacto en la reparaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de los proyectos de vida como lo son los procesos de retorno y reubicaci\u00f3n, as\u00ed como la restituci\u00f3n de tierras y de derechos territoriales; de tal forma que se revierta el desarraigo ocasionado por la violencia y que las v\u00edctimas recobren su capacidad y vocaci\u00f3n productiva y, sobre todo, que estos procesos sean sostenibles en el tiempo. Esto implica la necesidad de definir acciones espec\u00edficas en materia de salud, educaci\u00f3n, vivienda y generaci\u00f3n de ingresos, de manera que se logre avanzar su estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica garantizando condiciones de vida dignas. Tambi\u00e9n se requerir\u00e1n acciones que permitan preservar la vida y garantizar condiciones de seguridad y libertad para toda la poblaci\u00f3n, as\u00ed como el fortalecimiento de la reparaci\u00f3n no material y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n.      \n    236 \nDe esta manera, se reafirma la centralidad de las v\u00edctimas del conflicto en el Acuerdo Final, y su lugar preponderante en este Plan Nacional de Desarrollo, cuyas transformaciones buscan generar los escenarios institucionales propicios que permitan garantizar las medidas de reparaci\u00f3n integral y por esta v\u00eda la convivencia, la reconciliaci\u00f3n y la no repetici\u00f3n de los hechos victimizantes ocurridos con ocasi\u00f3n del conflicto armado. 1. Reparaci\u00f3n transformadora La reparaci\u00f3n integral solo ser\u00e1 posible si se logra avanzar en las medidas m\u00e1s rezagadas que, por diversos factores, no han contado con el impulso necesario para ser cumplidas. Como punto de partida se implementar\u00e1n herramientas que permitan conocer cu\u00e1ntas v\u00edctimas y de qu\u00e9 forma han avanzado en la reparaci\u00f3n administrativa, y se definir\u00e1n las metas espec\u00edficas que se deben formular para lograr la reparaci\u00f3n integral. Se acelerar\u00e1n los pagos de indemnizaci\u00f3n administrativa a las v\u00edctimas del conflicto mediante la aplicaci\u00f3n de las herramientas t\u00e9cnicas, operativas y presupuestales para lograr el mayor avance posible en esta medida y para superar las dificultades e inconformidades operativas que las v\u00edctimas han planteado en las diferentes jornadas de di\u00e1logo adelantadas para la construcci\u00f3n de este Plan Nacional de Desarrollo. Al final del gobierno, un n\u00famero significativo de v\u00edctimas del conflicto habr\u00e1n sido indemnizadas administrativamente. Se avanzar\u00e1 decididamente en la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los Planes Integrales de Reparaci\u00f3n Colectiva (PIRC), fortaleciendo los procesos de di\u00e1logo y construcci\u00f3n colectiva con sujetos que a\u00fan no disponen de un Plan, y se desarrollar\u00e1n las acciones necesarias para garantizar y acelerar el cumplimiento de los compromisos de las diferentes entidades del Estado en los PIRC que ya se encuentran formulados.  Se implementar\u00e1n los planes de retorno y de reubicaci\u00f3n, se garantizar\u00e1 su sostenibilidad y se articular\u00e1n con otros procesos de planeaci\u00f3n y acci\u00f3n institucional como los PIRC, PDET, Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos de Uso Il\u00edcito (PNIS), y aquellos dispuestos para comunidades y grupos \u00e9tnicos como los Planes de Salvaguarda y los Planes Espec\u00edficos de Atenci\u00f3n y Protecci\u00f3n. Esto, para evitar duplicar la oferta institucional que reciben las comunidades y avanzar hacia la consolidaci\u00f3n de una estrategia de reparaci\u00f3n en donde la integralidad sea un eje central de la pol\u00edtica y no solo un adjetivo inocuo.  Se acercar\u00e1n las medidas de la pol\u00edtica p\u00fablica de v\u00edctimas a los connacionales v\u00edctimas en el exterior mejorando la atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n que se brinda a esta poblaci\u00f3n en los diferentes consulados y embajadas de Colombia en el mundo, y articulando las acciones      \n    237 \ndel Gobierno nacional con las organizaciones de v\u00edctimas en los diferentes pa\u00edses, con el fin de construir de forma conjunta y diferenciada modelos de intervenci\u00f3n. 2. Estabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica para las v\u00edctimas El esfuerzo de este Gobierno estar\u00e1 centrado en la optimizaci\u00f3n, priorizaci\u00f3n y focalizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n v\u00edctima en la oferta social, junto con la creaci\u00f3n de componentes diferenciados dentro de esta oferta, de tal forma que se logre avanzar en la garant\u00eda de los derechos socioecon\u00f3micos m\u00e1s rezagados, como son los derechos a la vivienda y a la generaci\u00f3n de ingresos. Estos derechos ser\u00e1n la base para la consolidaci\u00f3n de soluciones duraderas que permitan la reconstrucci\u00f3n de sus proyectos de vida.  Esto \u00faltimo implicar\u00e1 dotar de capacidades a la poblaci\u00f3n v\u00edctima, a partir de sus necesidades y de las necesidades y caracter\u00edsticas del territorio en donde se implementen, con el fin que se pueda garantizar su autosostenimiento en el marco de las soluciones duraderas. Adicionalmente, se fortalecer\u00e1 el acceso a la educaci\u00f3n como elemento necesario para la superaci\u00f3n de la pobreza y la movilidad social en el mediano plazo.  3. Restituimos la tierra para armonizar la vida Las v\u00edctimas de desplazamiento, despojo y abandono forzado de tierras ser\u00e1n parte central de la transformaci\u00f3n del campo y de las reformas que se propongan para el fortalecimiento de las actividades agropecuarias. Para esto, se definir\u00e1n los instrumentos para intervenir en zonas que no han podido ser microfocalizadas y que impiden acceder al predio; se adquirir\u00e1n predios urbanos o rurales que sean objeto de procesos de extinci\u00f3n de dominio; y se propender\u00e1 por la destinaci\u00f3n adecuada de los inmuebles que son objeto de compensaci\u00f3n cuando se presenten situaciones que impidan su entrega a otras v\u00edctimas, a opositores que acrediten la buena fe exenta de culpa o a los segundos ocupantes.    Se robustecer\u00e1n las acciones desde la etapa administrativa hasta la etapa de cumplimiento de \u00f3rdenes de restituci\u00f3n para disponer de los mecanismos jur\u00eddicos que permitan el reconocimiento y atenci\u00f3n a los terceros en condiciones de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica que actualmente se ubiquen en los predios objeto de restituci\u00f3n. Se adoptar\u00e1n, adem\u00e1s, los lineamientos institucionales e instrumentos para el desarrollo de proyectos productivos en suelo urbano, y se prestar\u00e1n servicios de acompa\u00f1amiento integral con miras al desarrollo de las capacidades productivas, propendiendo por el fortalecimiento de los procesos comunitarios asociativos entre la poblaci\u00f3n restituida y no restituida.      \n    238 \n4. Vida, seguridad y libertad de los territorios Este Plan Nacional de Desarrollo orientar\u00e1 todos los esfuerzos institucionales hacia la construcci\u00f3n de estrategias de paz en los territorios, como se detalla en el cap\u00edtulo de Paz Total. As\u00ed, se promover\u00e1 el cese de la confrontaci\u00f3n armada y hostilidades mediante di\u00e1logos con grupos armados con objetivos pol\u00edticos y conversaciones con miras al sometimiento a la justicia de los actores con intereses econ\u00f3micos ilegales. Se impulsar\u00e1, adem\u00e1s, la construcci\u00f3n una cultura de paz para reconstruir el tejido social y la confianza en los territorios, y se fortalecer\u00e1n nuevos modelos de seguridad y desarrollo territorial que permitan sustituir las econom\u00edas ilegales que han permitido a estos grupos armados consolidar control territorial en detrimento de la vida y la libertad de las comunidades. Igualmente, se avanzar\u00e1 decididamente en la conservaci\u00f3n de un territorio pensado para la vida, libre de Minas Antipersonal (MAP), Municiones Abandonadas sin Explotar (MUSE) y Artefactos Explosivos Improvisados (AEI) y se adelantar\u00e1n estrategias de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n que permitan garantizar la vida y ejercicio de la labor de los l\u00edderes y lideresas sociales, defensores y defensoras de derechos humanos, l\u00edderes y lideresas ambientales, reclamantes de tierras y l\u00edderes y lideresas \u00e9tnicos.  Se garantizar\u00e1 la intervenci\u00f3n pertinente, oportuna y coordinada por parte de las diferentes entidades del Estado para responder a las amenazas y vulneraciones a los derechos a la vida, libertad, integridad y seguridad en escenarios de confinamiento, en donde se buscar\u00e1 el restablecimiento de las condiciones de seguridad necesarias para la cesaci\u00f3n de este hecho y se avanzar\u00e1 en el empoderamiento de las formas propias de control territorial (guardias ind\u00edgenas, cimarronas, campesinas y de mujeres) como estrategia de protecci\u00f3n territorial y de fortalecimiento a la autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n de los pueblos y comunidades, ya que la defensa de la vida y el territorio no puede seguir siendo un factor de riesgo. Aunado a lo anterior, se activar\u00e1n y fortalecer\u00e1n las instancias de di\u00e1logo, como la Mesa Nacional de Garant\u00edas, la Mesa de Cumbre Agraria y las Mesas Territoriales de Garant\u00edas, como espacios de interlocuci\u00f3n entre la sociedad civil y las autoridades; se fortalecer\u00e1 la Comisi\u00f3n Nacional de Garant\u00edas de Seguridad as\u00ed como el di\u00e1logo en instancias nacionales y territoriales, y se brindar\u00e1n garant\u00edas para el ejercicio de los derechos a la libertad de expresi\u00f3n, a la movilizaci\u00f3n y la protesta social, el derecho a defender los derechos, en particular los territoriales y ambientales, y se impulsar\u00e1 la pol\u00edtica de acceso a la libertad de informaci\u00f3n.      \n    239 \n5. Colombia potencia mundial de la vida a partir de la no repetici\u00f3n Con el objetivo de proteger a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y evitar que sean v\u00edctimas de actividades delincuenciales se fortalecer\u00e1n los procesos educativos formales y no formales y las actividades culturales y deportivas en los territorios, rescatando as\u00ed las costumbres de las diferentes regiones y fortaleciendo los procesos comunitarios que permitan reconstruir el tejido social. Adicionalmente, acogiendo las recomendaciones de la CEV, se desarrollar\u00e1n estrategias que permitan la construcci\u00f3n de una cultura para la paz, la reconciliaci\u00f3n, el desarrollo de habilidades socioemocionales, la educaci\u00f3n en derechos humanos y la soluci\u00f3n alternativa de conflictos, de tal forma que la poblaci\u00f3n sea capaz de manejar sus diferencias de forma pac\u00edfica y no recurra al uso de la fuerza, las intimidaciones, amenazas o las armas.  Se robustecer\u00e1n los procesos de b\u00fasqueda de personas desaparecidas desde una perspectiva reparadora que aporte a las medidas de satisfacci\u00f3n y los actos de reconocimiento y de reparaci\u00f3n simb\u00f3lica, tanto para contribuir a la reparaci\u00f3n individual de las v\u00edctimas, como a la difusi\u00f3n de los hechos que suscitaron violencia, de manera que toda la poblaci\u00f3n sea consciente de lo que, por ning\u00fan motivo, nos debemos volver a permitir. 6. Hacia la superaci\u00f3n de la deuda hist\u00f3rica con los pueblos y territorios \u00e9tnicos Para contribuir a la reparaci\u00f3n integral de los pueblos y territorios \u00e9tnicos se consolidar\u00e1 una propuesta de armonizaci\u00f3n de herramientas que permita articular la pol\u00edtica de v\u00edctimas, con la pol\u00edtica de paz y con lo ordenado por la Corte Constitucional en el marco del Estado de Cosas Inconstitucional frente a la poblaci\u00f3n desplazada. As\u00ed, se construir\u00e1 de manera dial\u00f3gica con los pueblos y sus autoridades una estrategia que permita que los PIRC, los planes de retorno y reubicaci\u00f3n, los PATR y los planes de salvaguarda y planes espec\u00edficos confluyan hacia la materializaci\u00f3n de los derechos a la autonom\u00eda, la identidad cultural y el territorio y permitan garantizar su pervivencia f\u00edsica y cultural.        \n    240 \nIndicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de \nDesarrollo Sostenible - \nODS Planes de reparac i\u00f3n \ncolectiva en \nimplementaci\u00f3n  (mayor \nal 50%).  122 \n(2022)  300 Objetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  Planes de reparaci\u00f3n \ncolectiva formulados y \nconcertados con los \nsujetos.   182 \n(2022)  642 Objetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  Porcentaje de v\u00edctimas \ncon atenci\u00f3n humanitaria  90% \n(2022)  100%  Objetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  V\u00edctimas indemnizadas \nadministrativamente.   1.326.390  \n (2022)  1.926.390  Objetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  V\u00edctimas que superaron la \nsituaci\u00f3n de \nvulnerabilidad  (con una \nnueva medici\u00f3n)  0 2.000.000  Objetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas  V\u00edctimas retornadas, \nreubicadas e integradas \nlocalmente (con una \nnueva medici\u00f3n)  0 368.000  Objetivo 16. Paz, justicia \ne instituciones s\u00f3lidas          \n    241 \n4. Crece la generaci\u00f3n para la vida y la paz: ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes protegidos, amados y con oportunidades  El informe final de la Comisi\u00f3n de la Verdad, \u201cNo es un mal menor\u201d, muestra la magnitud de la violencia contra las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de Colombia y relata el impacto del homicidio de madres, padres y seres queridos, la angustia e incertidumbre ante su desaparici\u00f3n, las violencias, en especial la violencia sexual hacia las ni\u00f1as y adolescentes. La tragedia del desplazamiento, del reclutamiento forzado y la obligaci\u00f3n de hacerse adultos antes de tiempo, para llegar a nuevos territorios a enfrentarse a la pobreza, la discriminaci\u00f3n y a nuevas violencias.  El 41,5% de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes han sido v\u00edctimas de las violencias f\u00edsica, sexual y psicol\u00f3gica, siendo la mayor parte Violencia Basada en G\u00e9nero (VBG). La pobreza en la ni\u00f1ez2 afecta a cerca de uno de cada 10 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes (11,6%). El embarazo, incluso en las m\u00e1s peque\u00f1as, se ha incrementado, al igual que las uniones tempranas, con un 13% de ni\u00f1as y adolescentes obligadas a estar en esta situaci\u00f3n.  El trabajo infantil es una situaci\u00f3n no superada, uno de cada diez trabaja en Colombia y a\u00fan existe una crisis extendida por el hambre, implicando altas prevalencias de desnutrici\u00f3n; en 2021 se hab\u00edan identificado 15.806 casos de desnutrici\u00f3n aguda y 10,8% de menores de 5 a\u00f1os hab\u00edan sufrido de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. La emergencia generada por el COVID-19 tuvo impactos negativos reflejados en el aumento de la deserci\u00f3n escolar, en la disminuci\u00f3n de los aprendizajes, en la profundizaci\u00f3n de los problemas de la salud mental. En el 2021 se presentaron 45.998 casos de violencia intrafamiliar. Por \u00faltimo, en los Di\u00e1logos con las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, estos expresaron que lo m\u00e1s importante era su derecho a ser ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente, a recibir y dar amor, a contar con parques y espacios de recreaci\u00f3n seguros, a poder jugar, y a vivir en familia, que debe brindarles tiempo de calidad, dialogar y contar con ella siempre.  2 Ni\u00f1ez: ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes entre 0 y 17 a\u00f1os.      \n    242 \n1. Crece la generaci\u00f3n para la vida y la paz: principios para la acci\u00f3n inter y transectorial Caminar hacia una nueva Colombia requiere de instituciones modernas y un cambio profundo en la manera como se implementan las pol\u00edticas p\u00fablicas. Se priorizar\u00e1n los territorios m\u00e1s vulnerables, conforme a la clasificaci\u00f3n de la Misi\u00f3n para la Transformaci\u00f3n del Campo (MTC) y el \u00edndice de municipios con condiciones de mayor riesgo de vulneraciones para la ni\u00f1ez del DNP, y se incorporar\u00e1 plenamente el enfoque diferencial. Las pol\u00edticas p\u00fablicas tendr\u00e1n cap\u00edtulos diferenciales concertados con grupos \u00e9tnicos. Bajo el concepto de comunidades protectoras integrales, se crear\u00e1 una red alrededor de la vida de cada ni\u00f1a, ni\u00f1o y adolescente, convocando a familias, comunidades pr\u00f3ximas y oferta institucional. La acci\u00f3n se orientar\u00e1 con los siguientes principios: i) simultaneidad de la acci\u00f3n en territorios espec\u00edficos, ii) complementariedad de la atenci\u00f3n, iii) integralidad de la respuesta, iv) transectorialidad en la operaci\u00f3n de servicios, v) prioridad en el cierre de brechas hist\u00f3ricas, y vi) participaci\u00f3n comunitaria. Empoderaremos y potenciaremos la participaci\u00f3n de la ni\u00f1ez, en especial a las ni\u00f1as y adolescentes.  Integraremos socialmente a la poblaci\u00f3n migrante y a la ni\u00f1ez con discapacidad, as\u00ed como los hijos de las personas de los procesos de reincorporaci\u00f3n y privadas de la libertad. Declararemos a la ni\u00f1ez ind\u00edgena de los pueblos en riesgo de extinci\u00f3n f\u00edsica y cultural como de inter\u00e9s especial y prioritario para la implementaci\u00f3n de este Plan Nacional de Desarrollo. Se acoger\u00e1n e implementar\u00e1n las recomendaciones de la Comisi\u00f3n de la Verdad; en l\u00ednea con estrategias de reparaci\u00f3n a la ni\u00f1ez v\u00edctima del conflicto armado y se potenciar\u00e1 su atenci\u00f3n en la v\u00eda de la Paz Total. 2.  Universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral a la primera infancia en los territorios con mayor riesgo de vulneraci\u00f3n de derechos para la ni\u00f1ez Se implementar\u00e1n acciones para lograr la universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral con calidad de forma territorial y progresiva, en los municipios con condiciones de mayor riesgo de vulneraciones para la ni\u00f1ez y  se har\u00e1 \u00e9nfasis en territorios rurales y rurales dispersos, comunidades \u00e9tnicas y campesinas. Las ni\u00f1as y ni\u00f1os con discapacidad estar\u00e1n en la educaci\u00f3n inicial desde los primeros a\u00f1os, garantizando su trayectoria educativa completa. Se contar\u00e1n con modelos de educaci\u00f3n inicial en situaci\u00f3n de emergencia y riesgo. Se garantizar\u00e1 una trayectoria arm\u00f3nica, pertinente y de calidad e incluyente en la educaci\u00f3n inicial. Se ampliar\u00e1 su cobertura fortaleciendo progresivamente al ICBF en      \n    243 \nmujeres gestantes, creando programas espec\u00edficos con el Ministerio de Salud para prevenir la desnutrici\u00f3n y fortalecer sus pr\u00e1cticas de cuidado y crianza durante toda la gestaci\u00f3n y hasta los seis meses de vida, y en la atenci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 0 a 2 a\u00f1os. Por su parte el sector educativo lo har\u00e1 con las ni\u00f1as y los ni\u00f1os a partir de los 3 a\u00f1os, fortaleciendo el segundo ciclo de educaci\u00f3n inicial (preescolar de tres grados).  El ICBF con el apoyo del Ministerio del Trabajo, desarrollar\u00e1 un plan para transformar las condiciones laborales del talento humano vinculado a la atenci\u00f3n a la primera infancia, reconociendo en especial el rol hist\u00f3rico de madres y padres comunitarios. Se buscar\u00e1 mejores condiciones de retiro a quienes han cumplido la edad de jubilaci\u00f3n, y la vinculaci\u00f3n laboral y profesionalizaci\u00f3n de aquellos que sigan en operaci\u00f3n; adem\u00e1s del mejoramiento de los entornos educativos de los hogares comunitarios. Para toda la atenci\u00f3n a primera infancia se buscar\u00e1 diversificar territorialmente los modelos de atenci\u00f3n y las formas de contrataci\u00f3n favoreciendo la operaci\u00f3n territorial directa y reduciendo la tercerizaci\u00f3n de servicios. Se mejorar\u00e1n los entornos y las infraestructuras. Cada ni\u00f1a y ni\u00f1o tendr\u00e1 como m\u00ednimo: i) m\u00e1s tiempo de experiencias de aprendizaje en el hogar, en el entorno educativo o en el entorno comunitario; ii) una alimentaci\u00f3n pertinente y permanente con enfoque de soberan\u00eda alimentaria; iii) un modelo pedag\u00f3gico construido con su comunidad; iv) maestros y maestras preparados para educaci\u00f3n inicial y (v) ambientes enriquecidos para su desarrollo.  Se impulsar\u00e1n las \u00e1reas STEAM, los espacios de atenci\u00f3n se dotar\u00e1n de contenidos literarios, sonoros y audiovisuales y en concurrencia para la atenci\u00f3n integral, los sectores involucrados y en particular cultura, deportes, salud, registradur\u00eda e inclusi\u00f3n social, vincular\u00e1n sus metas de atenci\u00f3n a los prop\u00f3sitos de este eje. Finalmente, se ampliar\u00e1 la cobertura de la valoraci\u00f3n al desarrollo y la atenci\u00f3n para la promoci\u00f3n y el mantenimiento de la salud, en este caso para toda la ni\u00f1ez. 3. Protecci\u00f3n de la trayectoria de vida y educativas a trav\u00e9s del arte, deporte, cultura, ambiente y ciencia y tecnolog\u00eda Se promover\u00e1 el desarrollo integral de la infancia y adolescencia, fortaleciendo la implementaci\u00f3n de su Pol\u00edtica. Se ampliar\u00e1 la jornada escolar y se proteger\u00e1 las trayectorias de vida y educativas. De acuerdo con las peticiones que realizaron en los Di\u00e1logos con la Ni\u00f1ez, de desarrollar habilidades, vocaciones y talentos en artes, deportes, cultura, ambiente y ciencia y tecnolog\u00eda, se consolidar\u00e1 una atenci\u00f3n articulada que seguir\u00e1 experiencias comunitarias de los \u201cCentros Locales de Arte para la Ni\u00f1ez\u201d y los \u201cCentros Amar\u201d, implementados en la administraci\u00f3n de Bogot\u00e1      \n    244 \nHumana. Para su funcionamiento se priorizar\u00e1n los municipios seleccionados con mayor riesgo para la ni\u00f1ez en el indicador agrupado de violencias trazado por DNP. Se fortalecer\u00e1 la vinculaci\u00f3n de las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar y de FONI\u00d1EZ, quienes podr\u00e1n dirigir los recursos de este fondo y disponer de su infraestructura y oferta program\u00e1tica hacia la ni\u00f1ez de los municipios con mayor riesgo de vulneraciones. Los anteriores programas apoyar\u00e1n el proceso de regreso de estudiantes al sector educativo y la recuperaci\u00f3n de los aprendizajes que se deterioraron por los problemas causados por el Covid-19. Se promover\u00e1 la ampliaci\u00f3n de los espacios de recreaci\u00f3n, el juego, nuevos parques p\u00fablicos y espacios para su desarrollo de habilidades, vocaciones y talentos, conforme a la solicitud de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.  Por \u00faltimo, para promover los h\u00e1bitos alimentarios saludables en la primera infancia, la infancia y la adolescencia, se reglamentar\u00e1 la venta de bebidas y alimentos con alto contenido de az\u00facares, grasas saturadas y sodio/sal en sus entornos de vida, en particular en el educativo. 4. Fortalecimiento de las familias y las comunidades Se seguir\u00e1 las propuestas en los Di\u00e1logos con la Ni\u00f1ez, por un entorno familiar con amor y respeto, tiempo de calidad con madres y padres, di\u00e1logo y participaci\u00f3n de las decisiones. Se potenciar\u00e1n las capacidades de sus familias, con una estrategia de acompa\u00f1amiento psicosocial en articulaci\u00f3n con los programas de inclusi\u00f3n social, productiva y educativa, que funcionar\u00e1 en los territorios priorizados e ir\u00e1 de casa en casa. Se potenciar\u00e1 la vinculaci\u00f3n de las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar desde su misionalidad. Se impulsar\u00e1 una transformaci\u00f3n cultural para incidir en el equilibrio del sistema de cuidado familiar y la corresponsabilidad de sus integrantes. Se desarrollar\u00e1 una estrategia para la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral y la vinculaci\u00f3n de las empresas en la protecci\u00f3n integral de las familias y de la ni\u00f1ez. Se potenciar\u00e1n los programas que promuevan el uso y apropiaci\u00f3n de las TIC y la construcci\u00f3n de entornos virtuales seguros y protectores. Se avanzar\u00e1 en la desinstitucionalizaci\u00f3n de la ni\u00f1ez en protecci\u00f3n, ampliando las modalidades alternativas de cuidado. Se implementar\u00e1 la pol\u00edtica de familias hasta el a\u00f1o 2030, bajo la coordinaci\u00f3n del ICBF como rector del Sistema Nacional de Bienestar Familiar (SNBF), construy\u00e9ndose una ruta integral de atenciones, evalu\u00e1ndose e integrando las acciones para la creaci\u00f3n de comunidades protectoras integrales.       \n    245 \n5. Consolidaci\u00f3n del Sistema Nacional de Bienestar Familiar y del gasto p\u00fablico para la ni\u00f1ez Se posicionar\u00e1 y consolidar\u00e1 el SNBF, en articulaci\u00f3n con el Sistema de Protecci\u00f3n Social Universal y Adaptativo (SPS), el Sistema de Cuidado y el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (SNGRD), entre otros sistemas. El ICBF ajustar\u00e1 su estructura para ejercer su papel como ente rector y transformar\u00e1 la gesti\u00f3n local que operar\u00e1 conforme a la clasificaci\u00f3n territorial de la MTC. Se consolidar\u00e1 el Modelo de Gesti\u00f3n Territorial (MGT) y se articular\u00e1n las diferentes estrategias y mecanismos, para unificar y potenciar la respuesta y asistencia t\u00e9cnica. El DNP y el MHCP en la Mesa Nacional de Gasto P\u00fablico en Ni\u00f1ez, crear\u00e1n un modelo de financiamiento que oriente el proceso de universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral. La asignaci\u00f3n presupuestal de la Naci\u00f3n al territorio ir\u00e1 acompa\u00f1ada de la exigencia de un mayor esfuerzo fiscal de los gobiernos locales y se diversificar\u00e1n las diferentes fuentes y mecanismos de financiaci\u00f3n. Se fortalecer\u00e1 su trazador presupuestal y se reconocer\u00e1 e involucrar\u00e1 el trabajo de la sociedad civil y de las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar. En respuesta a los Di\u00e1logos con la Ni\u00f1ez, se promover\u00e1 su participaci\u00f3n incidente en las decisiones de ordenamiento y planeaci\u00f3n de los territorios vitales y en los escenarios de decisi\u00f3n pol\u00edtica. En la agenda de ni\u00f1ez y en las mesas de participaci\u00f3n se crear\u00e1 un mecanismo de presupuesto participativos, adem\u00e1s se impulsar\u00e1n sus iniciativas como gestores en la protecci\u00f3n y desarrollo del ambiente. Se generar\u00e1 una rendici\u00f3n p\u00fablica de cuentas nacional orientada a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. 6. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Justicia Familiar para atender las vulneraciones de derechos que afectan a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes  Se generar\u00e1n transformaciones estructurales para la atenci\u00f3n de la ni\u00f1ez con vulneraci\u00f3n de derechos, en particular en el contexto familiar: fortaleciendo la presencia territorial de las Defensor\u00edas y Comisar\u00edas de familia y de las autoridades administrativas, la cualificaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de sus servicios, el mejoramiento de los espacios y de las infraestructuras, y una atenci\u00f3n oportuna y humanizada. Esta ser\u00e1 especializada conforme a las tipolog\u00edas de vulneraci\u00f3n, con protocolos de escucha y enfoques diferenciales. Se fortalecer\u00e1 la trazabilidad de los reportes y se dise\u00f1ar\u00e1 un indicador de efectividad de los fallos judiciales por violencias. Se potenciar\u00e1 el Pacto contra las Violencias y la implementaci\u00f3n de la Estrategia Nacional Pedag\u00f3gica y de Prevenci\u00f3n del Castigo F\u00edsico, los Tratos Crueles, Humillantes o Degradantes, se impulsar\u00e1 acciones contra la explotaci\u00f3n sexual infantil en el entorno virtual y se promover\u00e1 un subsistema de atenci\u00f3n a ni\u00f1ez v\u00edctima de violencias y vulneraciones, coordinando Comisar\u00edas, Defensor\u00edas, Fiscal\u00eda y      \n    246 \ndem\u00e1s autoridades administrativas. Este vincular\u00e1 a instituciones corresponsables y brindar\u00e1 acceso preferente a la oferta social. Se exonerar\u00e1 de pagar la cuota de compensaci\u00f3n militar a quienes al cumplir los 18 a\u00f1os estuvieran en condici\u00f3n de adoptabilidad, en el SRPA, o en protecci\u00f3n.  Se luchar\u00e1 contra el reclutamiento, la utilizaci\u00f3n, el uso y violencia sexual contra la ni\u00f1ez por parte de grupos armados organizados (GAO) y los grupos delictivos organizados (GDO) con la participaci\u00f3n del sector defensa. El ICBF implementar\u00e1 una estrategia de prevenci\u00f3n y restablecimiento de derechos desde una apuesta familiar y comunitaria con el fin de mitigar los factores de riesgo; as\u00ed mismo, se crear\u00e1n las condiciones para evitar el ingreso de las v\u00edctimas al Sistema de Responsabilidad Penal Adolescente (SRPA). Canciller\u00eda fortalecer\u00e1 los programas contra estas problem\u00e1ticas en zonas de frontera. En las negociaciones con GAO y GDO, ser\u00e1 una condici\u00f3n previa para la firma de cualquier acuerdo de paz, de desmovilizaci\u00f3n o de sometimiento a la justicia, la desvinculaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Se promover\u00e1 un trabajo integrado con la Justicia Especial para la Paz (JEP) y en la adhesi\u00f3n de Colombia a la declaraci\u00f3n de Escuelas Seguras, se implementar\u00e1 un plan de acci\u00f3n. El SRPA seguir\u00e1 experiencias que han sido exitosas y cualificar\u00e1 la atenci\u00f3n, en particular con el programa de seguimiento judicial al tratamiento de drogas del Ministerio de Justicia y los Centros FORJAR de la Bogot\u00e1 Humana. Se privilegiar\u00e1 las modalidades no privativas de la libertad, enfoc\u00e1ndose en la inclusi\u00f3n social y aplicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y justicia restaurativa. 7. Modernizaci\u00f3n de los instrumentos de gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas Se har\u00e1 una gesti\u00f3n integrada de las pol\u00edticas p\u00fablicas para el desarrollo integral de la ni\u00f1ez y las familias en el marco del SNBF. Tendr\u00e1 como eje la superaci\u00f3n de la pobreza en la ni\u00f1ez, conforme a la estrategia liderada por Prosperidad Social y el ICBF. Se actuar\u00e1 sobre los factores estructurales que inciden en el bienestar mental y los h\u00e1bitos para el buen vivir de la ni\u00f1ez, con desarrollo de competencias socioemocionales.  Se contar\u00e1 con un enfoque diferencial de ni\u00f1ez, en la pol\u00edtica de derechos sexuales y reproductivos, garantizando el acceso gratuito a productos de higiene menstrual, entre otras acciones. Se crear\u00e1n tres nuevas l\u00edneas de pol\u00edtica: i) en prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n del embarazo y las uniones tempranas; ii) en el impulso al juego y el aprovechamiento del tiempo libre; incluyendo la recuperaci\u00f3n de los juegos tradicionales; y, iii) en prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n del consumo de sustancias psicoactivas (CSP)-. El Gobierno nacional concurrir\u00e1 para erradicar el embarazo en la ni\u00f1ez, especialmente en menores de 15 a\u00f1os.       \n    247 \nEl DNP y el ICBF, en el marco de Registro Social, construir\u00e1n una herramienta de priorizaci\u00f3n con alta desagregaci\u00f3n y predicci\u00f3n de riesgos y vulneraciones. Se fortalecer\u00e1 la plataforma tecnol\u00f3gica SIRITI (Sistema de Informaci\u00f3n Integrado para la Identificaci\u00f3n, Registro y Caracterizaci\u00f3n del Trabajo Infantil y sus Peores Formas) y se realizar\u00e1 un estudio que conduzca a su armonizaci\u00f3n con Registro Social. El Observatorio de la Ni\u00f1ez del ICBF y el Observatorio de Familias del DNP, se consolidar\u00e1n como referente de an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez y las familias, articul\u00e1ndose con MinCiencias. Promover\u00e1n investigaciones con enfoque diferencial y territorial Se impulsar\u00e1 una red de investigadores nacional y territorial, con la vinculaci\u00f3n de MinCiencias. El Sistema \u00danico de Informaci\u00f3n de la Ni\u00f1ez (SUIN) ser\u00e1 el repositorio de informaci\u00f3n y la plataforma referente para los an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez en Colombia, as\u00ed como, para el seguimiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales y territoriales. Por su parte, se consolidar\u00e1 el Sistema de Seguimiento al Desarrollo Integral de la Primera Infancia (SSDIPI) ampli\u00e1ndose hasta la adolescencia, y se articular\u00e1 con Registro Social. El DNP mediante SINERGIA actualizar\u00e1 los tableros de control de las pol\u00edticas de ni\u00f1ez y familias. El DNP presentar\u00e1 la Medida de Pobreza en la Ni\u00f1ez (MP-N) y ser\u00e1 referente de priorizaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y contribuir\u00e1 a las orientaciones para una asignaci\u00f3n eficiente del gasto p\u00fablico. El DANE y el DNP potenciar\u00e1n las encuestas en los temas de ni\u00f1ez y familias. Por \u00faltimo, el DNP, el ICBF y MinCiencias desarrollar\u00e1n una agenda de an\u00e1lisis, estudios y evaluaciones en el marco de la pol\u00edtica p\u00fablica de ni\u00f1ez y familias.   8. El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar como impulsor de proyectos de vida  Considerando el rol estrat\u00e9gico del ICBF en la puesta en marcha del Plan Nacional de Desarrollo, orientar\u00e1 su visi\u00f3n y gesti\u00f3n hacia el desarrollo social del pa\u00eds y el desarrollo integral de la ni\u00f1ez, las juventudes y las familias. Se articular\u00e1 con los Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura, Deportes y Ciencias, para la protecci\u00f3n de las trayectorias educativas y la convivencia escolar. Contribuir\u00e1 a la construcci\u00f3n de la Paz Total y tendr\u00e1 un rol protag\u00f3nico para la garant\u00eda del derecho humano a la alimentaci\u00f3n. Incorporar\u00e1 en sus programas y servicios, herramientas para desarrollar un enfoque de soberan\u00eda alimentaria y realizar\u00e1 procesos de investigaci\u00f3n alimentaria, que le permitan al pa\u00eds contar con nuevos productos de alto valor nutricional e insumos de producci\u00f3n nacional. El ICBF se transformar\u00e1 institucionalmente, se redise\u00f1ar\u00e1 y fortalecer\u00e1 sus programas; tambi\u00e9n modernizar\u00e1 su infraestructura tecnol\u00f3gica, cambiar\u00e1 su arquitectura funcional y crear\u00e1 condiciones para un trabajo digno y decente de su talento      \n    248 \nhumano, con el apoyo del Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica. Potenciar\u00e1 y posicionar\u00e1 el SNBF como ente articulador y garante de la realizaci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez y las familias y se articular\u00e1 con el Sistema Nacional de Juventud. Realizar\u00e1 un relacionamiento intersist\u00e9mico con el Sistema Nacional de Cuidado, entre otros. Indicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con Objetivos \nde Desarrollo Sostenible - \nODS Ni\u00f1as y ni\u00f1os con \neducaci\u00f3n inicial en el \nmarco de la atenci\u00f3n \nintegral   1.889.526  \n(2022 -sep) 2.700.000  Objetivo 4. Educaci\u00f3n de \ncalidad  Familias atendidas para \nel desarrollo de \ncapacidades y la \nconstrucci\u00f3n de Paz   240.323  \n(2022)  405.000  Objetivo 16. Paz, justicia e \ninstituciones s\u00f3lidas  Ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes que \nparticipan en la \nestrategia para el \ndesarrollo de \nhabilidades, vocacio nes \ny talentos  en el marco de \nla atenci\u00f3n integral  267.819  \n(2022)  349.850  Objetivo 4. Educaci\u00f3n de \ncalidad  Porcentaje de ni\u00f1as y \nni\u00f1os en primera infancia \ncon atenciones \npriorizadas en el marco \nde la atenci\u00f3n integral  88,3%  \n(2022)  97% Objetivo 4. Educaci\u00f3n de \ncalidad  Tasa de violencias hacia \nni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes   255,8  \n(2022)  198,5  Objetivo 16. Paz, justicia e \ninstituciones s\u00f3lidas  Tasa de mortalidad en \nmenores de 5 a\u00f1os  13,2 \n(2021)  10,1 Objetivo 3. Salud y Bienestar  Tasa especifica de \nfecundidad en \nadolescentes de 15 a 19 53,59  \n(2021)  45 Objetivo 3. Salud y bienestar  \n      \n    249 \na\u00f1os (nacimientos por \ncada 1.000  mujeres de \n15-19 a\u00f1os)  Objetivo 5. Igualdad de \nG\u00e9nero  Tasa de trabajo infantil  3,4%  \n(2022)  2,4%  Objetivo 8. Trabajo decente \ny crecimiento econ\u00f3mico          \n    250 \n 5. Pueblos y comunidades \u00e9tnicas  La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 promulg\u00f3 a la naci\u00f3n colombiana como \u201cpluri\u00e9tnica\u201d y \u201cmulticultural\u201d, y estableci\u00f3 como un deber del Estado la protecci\u00f3n de esta diversidad. En Colombia existen 115 pueblos ind\u00edgenas (algunos semin\u00f3madas), 68 lenguas, incluidas las ind\u00edgenas, la palenquera, el creole y la lengua roman\u00ed, diversidad de sistemas jur\u00eddicos, formas de gobierno, expresiones art\u00edsticas, conocimientos y formas de vida que hacen de Colombia un pa\u00eds cuya identidad est\u00e1 en su diversidad. De acuerdo con el DANE, la poblaci\u00f3n negra, afrocolombiana, raizal y palenquera en Colombia es de 4.671.160 personas, la Ind\u00edgena de 1.905.617 personas y la Rrom es de 2.649 personas. Aunque los pueblos y comunidades \u00e9tnicas, su diversidad, sus culturas, cosmovisiones y aportes al cuidado de la tierra, el ambiente y la naturaleza desde una \u00f3ptica de respeto ancestral, constituyen riquezas de nuestra naci\u00f3n; ni la sociedad ni las instituciones p\u00fablicas lo han reconocido. Estas poblaciones han padecido y siguen padeciendo diferentes tipos de violencia e injusticias, como el conflicto armado, el despojo territorial, diferentes formas de exclusi\u00f3n social como el racismo y la marginaci\u00f3n estructural. Si bien, la normatividad vigente y la jurisprudencia han sentado las bases para garantizar su participaci\u00f3n en las decisiones que los afectan, los pueblos ind\u00edgenas, las comunidades negras, afrocolombianas, raizales y palenqueras y el pueblo Rrom a\u00fan no ven sus derechos respetados ni garantizados.  En 2021 el \u00edndice de pobreza multidimensional (IPM) en los hogares cuyo jefe de hogar se autorreconoci\u00f3 como ind\u00edgena o como negro-afrocolombiano es sustancialmente mayor, comparado con el promedio nacional. En el caso de los hogares con jefe de hogar ind\u00edgena, el IPM es del 42,7% y en el de las comunidades negras, este indicador es del 24,5%, en contraste con el 16,0% del total nacional. Estos pueblos han sido v\u00edctimas del conflicto armado de manera individual y colectiva. En el Registro \u00danico de V\u00edctimas (RUV) de la UARIV, a 2022 hay m\u00e1s de 600 sujetos colectivos que esperan reparaci\u00f3n integral. As\u00ed mismo, los l\u00edderes y autoridades \u00e9tnicas son un n\u00famero significativo de los l\u00edderes sociales amenazados o asesinados reportados por la Defensor\u00eda del Pueblo. En los \u00faltimos quince a\u00f1os la Corte Constitucional se ha pronunciado sobre el impacto desproporcionado del conflicto armado en los pueblos y comunidades \u00e9tnicas a trav\u00e9s de diferentes      \n    251 \nprovidencias como los autos 004 (ind\u00edgenas) y 005 (comunidades negras, afro, raizales y palenqueras) de 2009, o el Auto 266 de 2017, evidenciando que este no solo afecta individualmente a los miembros de las comunidades, sino tambi\u00e9n a su integridad \u00e9tnica y cultural como pueblos y sus derechos como sujeto colectivo. En consecuencia, esta corporaci\u00f3n ha declarado 39 pueblos ind\u00edgenas en riesgo de extinci\u00f3n f\u00edsica y cultural por causas asociadas al conflicto armado y a violencias estructurales relacionadas con el despojo de territorios colectivos, as\u00ed como la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas, con sistemas de informaci\u00f3n adecuados, que tengan en cuenta las especificidades culturales y territoriales de estos pueblos. Actualmente existen deficiencias y vac\u00edos en el proceso de registro de informaci\u00f3n referente a los pueblos y  comunidades \u00e9tnicas. Este problema del registro afecta a los derechos individuales y colectivos, y dificulta la acci\u00f3n institucional.   Adem\u00e1s, en los territorios de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas se concentra una parte significativa de los t\u00edtulos mineros y de hidrocarburos, los proyectos de energ\u00eda e\u00f3lica y solar que hacen parte de la apuesta por la transformaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9tica del pa\u00eds, proyectos de agroindustria y turismo y nuevas econom\u00edas como la comercializaci\u00f3n de bonos verdes. Tambi\u00e9n est\u00e1n las \u00e1reas ambientales estrat\u00e9gicas como la Amazon\u00eda colombiana y el Choc\u00f3 biogeogr\u00e1fico y un porcentaje importante de las \u00e1reas protegidas del Sistema de Parques Nacionales Naturales. No obstante, no son estos pueblos y comunidades los que perciben principalmente las ganancias de estos proyectos. Durante la \u00faltima d\u00e9cada, m\u00e1s del 15% de la deforestaci\u00f3n nacional se dio en territorios \u00e9tnicos. Para el caso de resguardos ind\u00edgenas se ha venido presentando un incremento de la deforestaci\u00f3n principalmente en el bioma amaz\u00f3nico, regi\u00f3n que incluye departamentos como Caquet\u00e1, Putumayo, Amazonas, Guaviare, Guain\u00eda y Vaup\u00e9s, y algunos sectores de los departamentos de Meta, Vichada, Cauca y Nari\u00f1o, y que se caracteriza por su gran biodiversidad y factores ecosist\u00e9micos en el pa\u00eds. Por otro lado, desde 2014 en los territorios donde habitan comunidades negras, se ha aumentado la deforestaci\u00f3n en grandes cantidades territoriales.  Las principales causas de la deforestaci\u00f3n para estos territorios se relacionan con la extracci\u00f3n il\u00edcita de minerales, contaminando fuentes h\u00eddricas con metales pesados como el mercurio y el cianuro, y causando impactos ambientales de grandes magnitudes en zonas ricas de biodiversidad; con la extracci\u00f3n ilegal de madera, colonizaci\u00f3n y expansi\u00f3n de la frontera agropecuaria y corredores de cultivos il\u00edcitos (ONU-REDD, 2017), propiciando conflictos socioambientales de uso de tierras. Por ello, en estos territorios se requiere trabajar con las comunidades \u00e9tnicas para darles reales garant\u00edas de mesas de di\u00e1logo social y oportunidades econ\u00f3micas y sociales,      \n    252 \npropiciando una econom\u00eda productiva y la garant\u00eda de sus derechos individuales, colectivos y territoriales.  En todas las fronteras de Colombia hay presencia de poblaci\u00f3n con pertenencia \u00e9tnica. Las condiciones de vida de estas poblaciones y de sus territorios se ven afectados y amenazados no s\u00f3lo por la presencia de grupos armados organizados y actividades como la deforestaci\u00f3n, la extracci\u00f3n il\u00edcita de yacimientos mineros y la falta de adecuaci\u00f3n institucional en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas, que reconozcan las formas de vida de estos pueblos. Por esta raz\u00f3n, las decisiones en materia de pol\u00edtica internacional deber\u00e1n tener en cuenta la realidad de los territorios y  pueblos \u00e9tnicos en zonas de frontera, evitando poner en riesgo la pervivencia de los pueblos ind\u00edgenas, comunidades negras, afrocolombianos, raizales, palenqueros y Rrom, reconociendo el deber del Estado colombiano de proteger la diversidad \u00e9tnica y cultural de la naci\u00f3n colombiana. La Corte Constitucional ha enfatizado que la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n para las v\u00edctimas, debe tener en cuenta la caracterizaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas como un sujeto de derechos y como sujeto de especial protecci\u00f3n constitucional, por ello los planes y programas en materia de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n deber\u00e1n incorporar medidas colectivas orientadas al amparo de la comunidad y el territorio, preservando su integridad \u00e9tnica y cultural.   Con este Plan se propone un cambio en el relacionamiento entre el Estado y lo pueblos ind\u00edgenas, las comunidades negras, afrocolombianos, raizales y palenqueras y el pueblo Rrom, para avanzar en la garant\u00eda efectiva de los derechos consagrados en la Constituci\u00f3n, superar las desigualdades estructurales, y fortalecer su participaci\u00f3n en el desarrollo pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social del pa\u00eds. Los pueblos y  comunidades con pr\u00e1cticas propias, ancestrales y comunitarias de todas las regiones del pa\u00eds, bajo criterios de autodeterminaci\u00f3n y autonom\u00eda, generar\u00e1n junto con el Gobierno nacional, la planificaci\u00f3n territorial para la implementaci\u00f3n de proyectos de infraestructura social, consolidaci\u00f3n de v\u00edas regionales (secundarias y terciarias), acceso y apoyo a la educaci\u00f3n, acceso al agua potable, y saneamiento b\u00e1sico, justicia social y seguridad humana, vivienda digna, salud mental, fin del conflicto armado, atenci\u00f3n a las v\u00edctimas; apoyo al adulto mayor y a las personas en condici\u00f3n de discapacidad; soberan\u00eda y autonom\u00eda alimentaria; fortalecimiento y est\u00edmulo de proyectos productivos; cambio clim\u00e1tico y de energ\u00eda limpia, desarrollo econ\u00f3mico y medio ambiente; oferta de servicios p\u00fablicos en las zonas rurales, entre otras seg\u00fan necesidad territorial, para reducir la marginalidad, la desigualdad, la inequidad y la exclusi\u00f3n.      \n    253 \nEl Plan Nacional de Desarrollo es consultado previamente con los pueblos y comunidades \u00e9tnicas. De acuerdo con esto, el resultado de este documento incluye su participaci\u00f3n en el marco de este derecho fundamental.  1. Tierras y territorios vitales de los pueblos \u00e9tnicos Con el fin de avanzar hacia la paz total, un aspecto fundamental en las pol\u00edticas e instrumentos del ordenamiento del territorio es el reconocimiento de los derechos territoriales de los pueblos \u00e9tnicos. Ser\u00e1 de especial atenci\u00f3n garantizar su derecho al territorio y al acceso a la tierra y la salvaguarda de sus territorios, a trav\u00e9s de medidas de protecci\u00f3n, restituci\u00f3n, ampliaci\u00f3n, saneamiento y titulaci\u00f3n de los territorios \u00e9tnicos. Igualmente, garantizar los derechos de los pueblos y comunidades en pol\u00edticas como el catastro multiprop\u00f3sito.  Los pueblos ind\u00edgenas y las comunidades negras, afrocolombianas, raizales y palenqueras tienen modelos e instrumentos de ordenamiento y planificaci\u00f3n y administraci\u00f3n, que fortalecen la pol\u00edtica de ordenamiento territorial ambiental y aportan en el desarrollo econ\u00f3mico de la naci\u00f3n con un enfoque sostenible. Se implementar\u00e1n estrategias para fortalecer sus esquemas de gobernanza del territorio, su participaci\u00f3n en los aspectos que se relacionen con \u00e9l, como tambi\u00e9n sus modelos y pr\u00e1cticas econ\u00f3micas de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n.  En el contexto urbano, con los pueblos \u00e9tnicos se buscar\u00e1 reducir las condiciones de marginalizaci\u00f3n y desigualdad, fortalecer sus mecanismos de participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, como tambi\u00e9n abordar las problem\u00e1ticas asociadas al crecimiento de las ciudades en sus territorios.  El ordenamiento territorial tendr\u00e1 en cuenta: (a) El reconocimiento de los derechos territoriales de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas de conformidad con el Convenio 169 de la OIT, y (b) la implementaci\u00f3n y fortalecimiento de esquemas de ordenamiento territorial propios, de acuerdo con lo establecido en la CP e instrumentos como los decretos 632 de 2018 y 1500 de 2018. 2. Igualdad de oportunidades y garant\u00edas para poblaciones vulneradas y excluidas que garanticen la seguridad humana Avanzar en la seguridad integral de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas implica una comprensi\u00f3n de la seguridad no solo individual, sino tambi\u00e9n colectiva y que involucra al territorio y todos los elementos que lo componen. Desde esta perspectiva, se tienen en cuenta la integridad \u00e9tnica y cultural del sujeto colectivo, lo cual implica la garant\u00eda de otros derechos de los que depende esa integridad, el territorio, la autonom\u00eda y la participaci\u00f3n.       \n    254 \nSe garantizar\u00e1 la prestaci\u00f3n de los principales servicios sociales como agua potable, salud con calidad y cobertura en educaci\u00f3n superior, vivienda, h\u00e1bitat limpio, alimentaci\u00f3n suficiente y culturalmente adecuada, conectividad a trav\u00e9s del desarrollo de pol\u00edticas y programas que tengan en cuenta la especificidad de los territorios y las comunidades. Igualmente, es importante garantizar la seguridad f\u00edsica de las comunidades y los pueblos, as\u00ed como la seguridad f\u00edsica de sus territorios. Esto pasa por la protecci\u00f3n de ecosistemas estrat\u00e9gicos amenazados por actividades como la deforestaci\u00f3n y la extracci\u00f3n il\u00edcita de minerales, por el desmantelamiento de organizaciones y grupos armados organizados que atentan contra la vida y la integridad de l\u00edderes y autoridades, el fortalecimiento de los sistemas de gobierno y justicia propia, as\u00ed como los mecanismos de autoprotecci\u00f3n, la garant\u00eda del derecho a la participaci\u00f3n y la consulta para el desarrollo de proyectos, obras y actividades el fortalecimiento de sus esquemas de ordenamiento territorial y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas como la de protecci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas en aislamiento voluntario seg\u00fan lo establecido en el Decreto 1232 de 2018.  As\u00ed mismo, el Gobierno Nacional brindar\u00e1 las condiciones y garant\u00edas para la integridad cultural y  territorial, el ejercicio de la autoridad y la justicia propia, el apoyo a la recuperaci\u00f3n y fortalecimiento de sus idiomas, y la implementaci\u00f3n y desarrollo del Sistema Educativo Ind\u00edgena Propio -SEIP, el Sistema Ind\u00edgena de Salud Propio e Intercultural-SISPI, el Sistema ind\u00edgena de Gobierno Propio SIGP, el Sistema ind\u00edgena de Administraci\u00f3n Propia SIAP, y el Sistema de Autoridad Territorial Econ\u00f3mico Ambiental-ATEA en el marco de la pol\u00edtica ind\u00edgena y del decreto 1811 de 2017. El Gobierno nacional le dar\u00e1 un impulso al cumplimiento de los compromisos \u00e9tnicos del Acuerdo Final, mediante la coordinaci\u00f3n con las distintas entidades del Gobierno nacional. Asimismo, se buscar\u00e1 resarcir los da\u00f1os ocasionados por el conflicto armado a los pueblos y comunidades \u00e9tnicas en los derechos al territorio, identidad cultural,  autonom\u00eda y gobierno propio. En relaci\u00f3n con este prop\u00f3sito, deber\u00e1 avanzarse en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas y programas de gesti\u00f3n del riesgo ante eventuales hechos catastr\u00f3ficos o naturales, de inclusi\u00f3n productiva y laboral con enfoque diferencial, acceso a bienes servicios b\u00e1sicos, programas de lucha contra la discriminaci\u00f3n social y racial, prevenci\u00f3n f\u00edsica de protecci\u00f3n de los l\u00edderes en riesgo, aplicaci\u00f3n de una justicia con enfoque diferencial que reconozca a las comunidades, se propenda por la reconciliaci\u00f3n territorial para afianzar los lazos de convivencia entre las comunidades \u00e9tnicas, rurales y campesinas frente a la violencia territorial que actualmente las enfrenta. Las entidades p\u00fablicas con competencia en la implementaci\u00f3n del Cap\u00edtulo \u00e9tnico del Plan Marco de Implementaci\u00f3n deber\u00e1n destinar los equipos t\u00e9cnicos y recursos para asegurar su ejecuci\u00f3n.      \n    255 \nEspec\u00edficamente, como medida de reparaci\u00f3n y reconocimiento de la garant\u00eda efectiva de los derechos, se formular\u00e1 y adoptar\u00e1 una pol\u00edtica p\u00fablica para la erradicaci\u00f3n del racismo y la discriminaci\u00f3n racial. Ser\u00e1 construida de manera participativa con los pueblos y comunidades negras, afrocolombianas, raizales, palenqueras, ind\u00edgenas y Rrom. Se crear\u00e1 y reglamentar\u00e1 la Comisi\u00f3n de Reparaci\u00f3n Hist\u00f3rica. La Vicepresidencia de la Rep\u00fablica y/o el Ministerio de Igualdad y Equidad, ser\u00e1n los encargados de coordinar esta agenda.  Adicionalmente, se garantizar\u00e1 la creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un plan de desarrollo integral para las comunidades negras, afrocolombianos e ind\u00edgenas que habitan el pac\u00edfico nari\u00f1ense, de acuerdo a lo ordenado por la Corte Constitucional en el Auto 620 de 2017. As\u00ed mismo, se reconocer\u00e1 y apoyar\u00e1 la recuperaci\u00f3n y valoraci\u00f3n del patrimonio cultural e identidad del Pueblo Palenquero, para esto las entidades con competencia en la promoci\u00f3n cultural fortalecer\u00e1n su lengua, sus oficios tradicionales e industrias culturales. Tambi\u00e9n se revitalizar\u00e1 el arroyo del Palenque de San Basilio como principal eje de la vida comunitaria y de las econom\u00edas locales y se har\u00e1 la gesti\u00f3n para lograr su reconocimiento territorial como patrimonio hist\u00f3rico y cultural intangible de la humanidad. Se avanzar\u00e1 tambi\u00e9n en la implementaci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n individuales y colectivas, la articulaci\u00f3n del CERREM colectivo, consolidaci\u00f3n del enfoque \u00e9tnico en la ruta de protecci\u00f3n colectiva, y el fortalecimiento de los sistemas e iniciativas de autoprotecci\u00f3n no violenta, incluyendo la protecci\u00f3n de la naturaleza. Las entidades competentes promocionar\u00e1n la figura de guardias campesina, cimarrona e ind\u00edgena como mecanismo de protecci\u00f3n colectiva, f\u00edsica y cultural. Para esto destinar\u00e1n los recursos financieros y humanos para asegurar el fortalecimiento y formalizaci\u00f3n jur\u00eddica de estas figuras. La pol\u00edtica exterior del pa\u00eds debe permitir la promoci\u00f3n de las iniciativas en temas de justicia \u00e9tnico-racial, conocimiento y reconocimiento de la historia y de las culturas, y de reparaci\u00f3n hist\u00f3rica con un enfoque \u00e9tnico-racial. En los \u00e1mbitos multilateral y bilateral, Colombia buscar\u00e1 construir una pol\u00edtica exterior de justicia racial que reconoce el papel y la importancia de los pueblos \u00e9tnicos, que defiende la agenda de reparaci\u00f3n hist\u00f3rica, que reconecte las di\u00e1sporas y las relaciones con los pa\u00edses del Caribe y los pa\u00edses de \u00c1frica. Se abrir\u00e1n nuevas embajadas en los pa\u00edses de \u00c1frica y el Caribe. As\u00ed mismo, se implementar\u00e1 una estrategia de cooperaci\u00f3n internacional para alinear a los cooperantes bilaterales y multilaterales en el fortalecimiento de las capacidades nacionales para la generaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas y estrategias p\u00fablicas para la justicia racial y en favor de los pueblos \u00e9tnicos, se promover\u00e1n actividades culturales y deportivas en el exterior con enfoque \u00e9tnico, y se apoyar\u00e1 la realizaci\u00f3n de cumbres internacionales con enfoques \u00e9tnicos.      \n    256 \nFrente al Sistema General de Participaciones que financia la prestaci\u00f3n de m\u00faltiples servicios, la decisi\u00f3n del Gobierno es que cualquier ajuste estructural al SGP, se discuta en una instancia donde concurran los actores involucrados en su uso. En tal sentido, esa instancia es y ser\u00e1 la Misi\u00f3n de Descentralizaci\u00f3n, de la que hace parte un representante de los pueblos y las organizaciones ind\u00edgenas que conforman la Mesa Permanente de Concertaci\u00f3n. Por lo tanto, el compromiso del incremento al 1% de la asignaci\u00f3n especial para Resguardos Ind\u00edgenas ser\u00e1 garantizado por el Gobierno Nacional en cabeza del Ministerio de Hacienda en la Misi\u00f3n de Descentralizaci\u00f3n y en las propuestas de reformas que sean presentadas por el Gobierno Nacional. 3. Derecho humano a la alimentaci\u00f3n: m\u00e1s y mejores alimentos En el caso de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas, este derecho se traduce en garantizar disponibilidad y acceso de alimento, adecuaciones nutricionales de la poblaci\u00f3n, teniendo en cuenta las pr\u00e1cticas alimentarias de acuerdo con el contexto cultural y territorial. Se trabajar\u00e1 por 1) la garant\u00eda y protecci\u00f3n al derecho a la autonom\u00eda  alimentaria y la reactivaci\u00f3n de los sistemas alimentarios y las econom\u00edas propias de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas; 2) La formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de proyectos que promuevan la generaci\u00f3n de ingresos y la articulaci\u00f3n de las econom\u00edas locales con el mercado nacional, regional y mundial; 3) la implementaci\u00f3n de programas sostenibles para el mejoramiento progresivo de la situaci\u00f3n alimentaria y nutricional de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas Lo anterior, instalando las bases para una pol\u00edtica alimentaria nutricional humana, pluri\u00e9tnica y multicultural, a trav\u00e9s de las siguientes estrategias: Alimentos a la casa, asistencia alimentaria mediante entrega directa de mercados o bonos alimentarios; fomento de la producci\u00f3n popular a trav\u00e9s de proyectos que promuevan la canasta b\u00e1sica familiar, teniendo en cuenta tanto productos con alto valor nutricional de la regi\u00f3n, como la alimentaci\u00f3n propia de cada pueblo y comunidad \u00e9tnica.  4. Productividad para una econom\u00eda de la vida con justicia ambiental Se fortalecer\u00e1 la gobernanza ambiental con el objetivo de emprender una restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica y acceso a la justicia ambiental en territorios en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, y se lograr\u00e1 a partir de una mayor participaci\u00f3n ciudadana mediante la consulta previa con pueblos y comunidades \u00e9tnicas, sobre las decisiones que los puedan afectar, en especial a proyectos de extracci\u00f3n de recursos naturales o proyectos de infraestructura en los territorios con presencia de pueblos \u00e9tnicos. Por otra parte, la transici\u00f3n energ\u00e9tica tiene como uno de sus epicentros los territorios \u00e9tnicos. Esto ha dado lugar a reconfiguraciones desde los pueblos, el Estado y las empresas que son un desaf\u00edo para comprender la diversidad \u00e9tnica, sus      \n    257 \nderechos y la obligaci\u00f3n del Estado de garantizarlos en el marco de pol\u00edticas y proyectos de desarrollo. Los proyectos de energ\u00eda solar y e\u00f3lica tienen impactos socioculturales y ambientales en las comunidades que deben ser valorados y compensados de manera justa en el marco de procesos de consulta previa. Se trabajar\u00e1n con los pueblos y comunidades \u00e9tnicas las adecuaciones institucionales para el dise\u00f1o de esquemas que les permitan obtener beneficios de los proyectos para el fortalecimiento de su propio desarrollo.  5. Convergencia regional para el bienestar y buen vivir El proceso de reconocimiento de la diversidad \u00e9tnica tambi\u00e9n debe abordarse desde las brechas de los territorios. Esto implicar\u00e1 no solamente avanzar en las garant\u00edas relacionadas con el reconocimiento de los distintos tipos de autoridades territoriales de los que gozan los pueblos y comunidades \u00e9tnicas, sino tambi\u00e9n en acompa\u00f1ar su consolidaci\u00f3n en t\u00e9rminos de bienestar y buen vivir, para que las brechas entre estos y otros territorios tiendan a cerrarse.  Se avanzar\u00e1 en los procesos de fortalecimiento organizativo y de gobierno propio, de manera que, tanto en los territorios \u00e9tnicos como en el territorio nacional, los pueblos y comunidades tengan la capacidad de hacer incidencia efectiva en la gesti\u00f3n p\u00fablica en defensa de sus derechos. Esto deber\u00e1 trascender el derecho fundamental a la consulta previa, para garantizar que haya una efectiva inserci\u00f3n y participaci\u00f3n de los representantes de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas en la vida pol\u00edtica del pa\u00eds y en las decisiones y as\u00ed llevar a otras instancias los debates esenciales sobre su importancia. Se fortalecer\u00e1 la implementaci\u00f3n de los sistemas propios en salud, educaci\u00f3n, gobierno y saneamiento b\u00e1sico y se avanzar\u00e1 en la reglamentaci\u00f3n integral de la Ley 70 de 1993 y el fortalecimiento de la Kriss Romani, as\u00ed como la visibilizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas culturales del pueblo Rrom. 6. Informaci\u00f3n, seguimiento e instituciones  a. Sistema de informaci\u00f3n  Se modernizar\u00e1n los sistemas de informaci\u00f3n del Ministerio del Interior, y de las dem\u00e1s instituciones que se encuentran rezagadas en la producci\u00f3n, gesti\u00f3n, uso y manejo de la informaci\u00f3n referentes a los pueblos \u00e9tnicos. Esto implica la construcci\u00f3n de una ruta para la interoperabilidad entre los sistemas de informaci\u00f3n sobre pueblos y comunidades \u00e9tnicas producidas por todas las instituciones (Ministerio del Interior, IGAC, DANE, ANT, UARIV, DNP, ICBF, Ministerio de Salud, informaci\u00f3n propia de los grupos \u00e9tnicos, entre otras), para el dise\u00f1o de una herramienta de consulta y seguimiento, que permita la participaci\u00f3n informada, as\u00ed como la adecuada toma de decisiones conjuntas en materia de pol\u00edtica p\u00fablica.      \n    258 \nb. Mecanismos de medici\u00f3n, evaluaci\u00f3n y seguimiento  Se realizar\u00e1 seguimientos y evaluaciones que den cuenta del impacto que generan las acciones lideradas por el Estado en las realidades de los pueblos y comunidades, para documentar avances, y elementos que deban reformularse. Se fortalecer\u00e1n las herramientas de reporte de actividades que realizan las instituciones p\u00fablicas, como Sinergia, y la herramienta del trazador presupuestal para pueblos \u00e9tnicos. Se contrastar\u00e1 la informaci\u00f3n mediante herramientas cualitativas que permitan observar la realidad material de las transformaciones propuestas.  Se trabajar\u00e1 tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de asistencia t\u00e9cnica con enfoque \u00e9tnico, en el fortalecimiento de las capacidades para la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos por parte de los pueblos y comunidades \u00e9tnicas.  c. Instituciones hacia la interlocuci\u00f3n con pueblos y comunidades  Se propiciar\u00e1n procesos de adecuaci\u00f3n institucional que avancen en materia de enfoque diferencial \u00e9tnico como herramienta efectiva en la materializaci\u00f3n de los derechos. En entidades nacionales estrat\u00e9gicas para la pol\u00edtica de pueblos y comunidades \u00e9tnicas, se crear\u00e1n dependencias encargadas de los temas \u00e9tnicos que impulsen los procesos administrativos, procedimentales, de planificaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y seguimiento de los programas dirigidos a los pueblos y sus comunidades. d. Organizaci\u00f3n de pueblos y comunidades para la correcta ejecuci\u00f3n de recursos En la ruta del fortalecimiento a los pueblos \u00e9tnicos, sus comunidades y organizaciones, se avanzar\u00e1 en un reconocimiento de su autonom\u00eda como pueblos con propias formas de gobierno. En ese sentido, los decretos 252 y 1953, han realizado unos primeros avances frente a la asignaci\u00f3n directa de recursos del Sistema General de Participaciones, como a la contrataci\u00f3n directa con las organizaciones de los pueblos.  Es necesario que, en el fortalecimiento de sus capacidades aut\u00f3nomas de administraci\u00f3n, se articulen diferentes acciones institucionales, entre ellas los procesos contractuales, el seguimiento a la implementaci\u00f3n de los recursos y la especializaci\u00f3n en la funci\u00f3n p\u00fablica \u00e9tnica. Se fortalecer\u00e1n los procesos de certificaciones para la implementaci\u00f3n de los recursos directos, as\u00ed como la ampliaci\u00f3n de contrataciones directas con las diferentes instituciones del orden nacional a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de los instrumentos normativos para la contrataci\u00f3n directa con pueblos y organizaciones \u00e9tnicas, como el Decreto 252 de 2020 y la Ley 2160 de 2021, priorizando las estrategias que se proponen en este plan.      \n    259 \n7. Consulta previa, libre e informada del Plan Nacional de Desarrollo En cumplimiento de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991, el Convenio 169 de la OIT, la ley 21 de 1991 y la sentencia C-461 de 2009 el Gobierno nacional garantiz\u00f3 el derecho fundamental a la consulta previa para el Plan Nacional de Desarrollo \u201cColombia Potencia Mundial de la Vida\u201d con pueblos ind\u00edgenas, comunidades negras, afrocolombianas, raizales y palenqueras y el pueblo Rrom. Esto se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de sus instituciones representativas, a saber, la Mesa Permanente de Concertaci\u00f3n para Pueblos y Organizaciones Ind\u00edgenas (MPC), el Espacio Nacional de Consulta Previa para Comunidades Negras, Afrocolombianas, Raizales y Palenqueras y la Comisi\u00f3n Nacional de di\u00e1logo para el Pueblo Rrom. El proceso de consulta previa se realiz\u00f3 entre el mes de septiembre de 2022 y febrero de 2023, y surti\u00f3 las diferentes fases de acuerdo previas a la aprobaci\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo, de acuerdo con lo establecido por la Corte Constitucional. En este sentido, se desarroll\u00f3 la preconsulta, entendida como la concertaci\u00f3n de la ruta metodol\u00f3gica para la consulta previa. De manera posterior, se adelant\u00f3 la consulta, es decir, los di\u00e1logos territoriales con las autoridades y organizaciones, la elaboraci\u00f3n de propuestas por parte de las instancias y sus organizaciones y la concertaci\u00f3n de acuerdos metas e indicadores con el gobierno nacional. Cabe anotar que la fase de posconsulta, es decir, el seguimiento al cumplimiento de los acuerdos se adelantar\u00e1 conjuntamente entre las partes una vez se apruebe el PND.  Igualmente, el proceso sigui\u00f3 los principios de informaci\u00f3n amplia y suficiente, de interculturalidad, oportunidad, legitimidad y se realiz\u00f3 de forma integral y completa de conformidad con las pautas trazadas para ello por la jurisprudencia constitucional, teniendo en cuenta los dispuesto por la Corte en la C-461 de 2009.  En el marco de la consulta previa se realizaron acuerdos y compromisos con acciones estrat\u00e9gicas para los pueblos y comunidades \u00e9tnicas que impactan las cinco transformaciones del PND. De igual manera, se definieron metas e indicadores que permitir\u00e1n hacer seguimiento al cumplimiento de estos acuerdos.  Los acuerdos fueron protocolizados entre el 4 y 5 de febrero y fueron recogidos en las actas de protocolizaci\u00f3n de la consulta previa elaboradas por la secretar\u00eda t\u00e9cnica, en cabeza del Ministerio del Interior.  Los acuerdos de la consulta contenidos en este PND garantizan la inclusi\u00f3n de la visi\u00f3n de desarrollo de los pueblos ind\u00edgenas, afrocolombianos, raizales, palenqueros y pueblo Rrom e incluyen las salvaguardas para la garant\u00eda de los derechos fundamentales a la autonom\u00eda, la integridad \u00e9tnica y cultural, el territorio y la participaci\u00f3n.      \n    260 \n6.J\u00f3venes con derechos que lideran las transformaciones para la vida Los j\u00f3venes son el presente del pa\u00eds y quienes tienen en sus manos el poder de cambiar lo que no quieren en su futuro. Colombia tiene 12,7 millones de j\u00f3venes, representando el 24,4% de la poblaci\u00f3n.   Los j\u00f3venes se ven expuestos a situaciones adversas que les impide la realizaci\u00f3n de sus propios sue\u00f1os y la materializaci\u00f3n de sus proyectos de vida. El 44,5% residen en hogares en situaci\u00f3n de pobreza monetaria; el 18% est\u00e1n desempleados.  La tasa de desempleo es del 18%, cifra que es alta teniendo en cuenta que el desempleo global es de 11%. Solamente el 15% de los j\u00f3venes ha logrado llegar a niveles de educaci\u00f3n postmedia, y desde 2020 m\u00e1s de 240.000 desertaron del sistema educativo y no han retornado. En 2020 fueron asesinados 6.823 j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os. Se han agudizado las afectaciones en la salud mental. En 2020 se registraron 1.035 casos de suicidio de j\u00f3venes entre 15 y 29 a\u00f1os, representando el 38,1% del total de suicidios. A ra\u00edz de la movilizaci\u00f3n social gestada por las juventudes en 2019 y 2021, se logr\u00f3 configurar una nueva agenda de desarrollo para el pa\u00eds. En los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os las juventudes ser\u00e1n agentes de cambio, que incidir\u00e1n en todas las instancias, especialmente en las pol\u00edticas presentes y futuras. La juventud en colombiana se moviliza diariamente para construir sus proyectos de vida individuales y colectivos, para exigir sus derechos y para generar propuestas que aporten a las trasformaciones del pa\u00eds. Ejemplo de ello es la masiva participaci\u00f3n en las mesas de juventud de los Di\u00e1logos Regionales Vinculantes (DRV), donde se realizaron 2.251 propuestas para hacer de Colombia una potencia mundial de la vida. 1. Oportunidades para que las juventudes construyan sus proyectos de vida Las juventudes tendr\u00e1n progresivamente acceso a oportunidades para construir sus proyectos y planes de vida desde el buen vivir. Se reconocer\u00e1 y respetar\u00e1 su diversidad desde todas dimensiones: territoriales, seg\u00fan su g\u00e9nero, pertenencia \u00e9tnico racial y campesina, condici\u00f3n migrante, orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas y discapacidades.      \n    261 \nSe garantizar\u00e1 de manera progresiva el derecho a la educaci\u00f3n superior pertinente y de calidad a trav\u00e9s del otorgamiento de 500.000 nuevos cupos con garant\u00edas de permanencia y finalizaci\u00f3n en la educaci\u00f3n postmedia, priorizando a la poblaci\u00f3n joven que habita en entornos vulnerables. Desde el ICBF y el Ministerio de Educaci\u00f3n se realizar\u00e1n b\u00fasquedas activas y acompa\u00f1amiento a j\u00f3venes desescolarizados, para promover su acceso a la oferta institucional. En la ruralidad, se implementar\u00e1n acciones orientadas a fortalecer la agricultura campesina y los medios necesarios para que esta poblaci\u00f3n pueda mantenerse en el sistema educativo y avanzar hacia la excelencia acad\u00e9mica. En el campo laboral se eliminar\u00e1n barreras de acceso y se implementar\u00e1n los lineamientos de la pol\u00edtica p\u00fablica de trabajo digno y decente, mejorando la inclusi\u00f3n productiva, el acceso al primer empleo y trabajo protegido. Desde los sectores de educaci\u00f3n y trabajo se promover\u00e1 el mayor uso de pasant\u00edas, servicio social y voluntariado en las diferentes \u00e1reas del saber, as\u00ed como experiencia profesional. Se realizar\u00e1 una revisi\u00f3n al contrato de aprendizaje de tal forma que dignifique a las juventudes y que permita la formaci\u00f3n necesaria al inicio de su carrera laboral.  El programa de vig\u00edas del patrimonio ser\u00e1 modificado de tal forma que los j\u00f3venes puedan prestar un servicio social que aporte a la salvaguarda del patrimonio de la naci\u00f3n. Habr\u00e1 incentivos y apoyos directos a los j\u00f3venes campesinos asociados, productores agropecuarios y/o pesqueros, como la titulaci\u00f3n de predios, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, promoci\u00f3n de agroecolog\u00eda, generaci\u00f3n de circuitos y encadenamientos productivos, entre otras, en el marco de la pol\u00edtica rural. Se estimular\u00e1n l\u00edneas especiales de cr\u00e9dito, que promuevan MiPymes, empresas digitales y disruptivas, culturales e intensivas en conocimiento en el campo y la ciudad. Adicionalmente, se ejecutar\u00e1n estrategias productivas para la econom\u00eda popular, solidaria y asociativa. Adem\u00e1s, se promover\u00e1 la estrategia nacional de Casas de la Juventud. Se reforzar\u00e1n las expresiones culturales y deportivas dinamizadas por la juventud, a trav\u00e9s m\u00faltiples actividades culturales, art\u00edsticas, y de las nuevas tendencias deportivas y recreativas.      \n    262 \n2. Salud y bienestar para las juventudes La salud tendr\u00e1 un enfoque preventivo y predictivo acompa\u00f1ado de estrategias intersectoriales orientadas a promover la capacidad de agencia y el cuidado de la salud. Se facilitar\u00e1 el aseguramiento y atenci\u00f3n en salud, especialmente para aquellos adolescentes y j\u00f3venes que no estudian ni trabajan.  Se aumentar\u00e1 la cobertura de la ruta integral de atenci\u00f3n y mantenimiento en salud, realizando las adecuaciones necesarias en funci\u00f3n de los territorios, las \u00e9tnias y las particularidades de los j\u00f3venes.  Se har\u00e1 especial \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n a los consumidores de sustancias psicoactivas, y en particular habitantes de calle. Las acciones ir\u00e1n desde la prevenci\u00f3n hasta la rehabilitaci\u00f3n. Se buscar\u00e1 incidir en los determinantes sociales de salud, haciendo \u00e9nfasis en los j\u00f3venes; se dise\u00f1ar\u00e1n estrategias articuladas con sectores como educaci\u00f3n, cultura, trabajo y dem\u00e1s, para favorecer la garant\u00eda de la atenci\u00f3n integral.   Se crear\u00e1 una estrategia intersectorial con el fin de abordar los determinantes que afectan e inciden en la salud mental de las juventudes y el fomento de pr\u00e1cticas profesionales que permitir\u00e1 potenciar el acompa\u00f1amiento, atenci\u00f3n entre pares y la adquisici\u00f3n de competencias.  La pol\u00edtica de derechos sexuales y derechos reproductivos se actualizar\u00e1, con el fin de integrar estrategias para abordar el embarazo adolescente, la prevenci\u00f3n de Enfermedades de Transmisi\u00f3n Sexual (ETS), la interrupci\u00f3n temprana de embarazo y las uniones tempranas. Desde el Ministerio del Deporte se implementar\u00e1n programas para lograr la vinculaci\u00f3n de j\u00f3venes a la actividad f\u00edsica y desde la Comisi\u00f3n Intersectorial de Salud P\u00fablica se desplegar\u00e1n estrategias de promoci\u00f3n de condiciones y estilos de vida saludables.  3. Juventudes art\u00edfices de la Paz Total Las juventudes ser\u00e1n protagonistas en la construcci\u00f3n de la paz total desde sus territorios y se impulsar\u00e1n procesos de construcci\u00f3n de memoria y ciudadan\u00eda y que sus procesos sean reconocidos, respetados y visibilizados. Se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 la estrategia \u201cNo M\u00e1s J\u00f3venes para la Guerra\u201d para evitar el reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes por parte de grupos      \n    263 \nmulticrimen e instituciones armadas, la presencia de econom\u00edas ilegales, y muertes violentas.   Se promover\u00e1n en la juventud ejercicios de justicia, verdad, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n frente acontecimientos del conflicto armado y la protesta social. Se implementar\u00e1 el Programa Nacional J\u00f3venes en Paz, dirigido a las juventudes en condici\u00f3n de pobreza, vulnerabilidad y en riesgo de vincularse a din\u00e1micas de violencia y criminalidad a trav\u00e9s de los componentes educativos, de corresponsabilidad y de acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, familiar y comunitario para generar entornos protectores y reducir \u00edndices de violencia.  La Consejer\u00eda Presidencial para la Juventud y la OACP promover\u00e1n la objeci\u00f3n de conciencia frente al servicio militar obligatorio y la creaci\u00f3n de un programa que articule las diversas modalidades del Servicio Social para la Paz.   Adem\u00e1s, liderar\u00e1n una estrategia de la juventud como voceros de paz, convivencia y defensores de DDHH, para aportar en la soluci\u00f3n de conflictos armados, sociales, ambientales y culturales, construyendo ciudadan\u00edas para la paz.  Adicionalmente, se establecer\u00e1 una estrategia de lucha contra la estigmatizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven, promoviendo iniciativas culturales que hagan uso del espacio p\u00fablico con el fin de la apropiaci\u00f3n social del mismo y de la promoci\u00f3n de una cultura de paz.  Se impulsar\u00e1n procesos de construcci\u00f3n de arte, cultura, deporte, memoria y ciudadan\u00eda, incentivando que sus procesos sean reconocidos, respetados y visibilizados. Por \u00faltimo, se implementar\u00e1n instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica para prevenir violencias basadas en g\u00e9nero con \u00e9nfasis en mujeres y poblaci\u00f3n con orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero diversas y disidentes. 4. Juventudes protagonistas de las transformaciones Se adelantar\u00e1n las acciones para garantizar, fortalecer y consolidar las instancias de participaci\u00f3n de la juventud, el poder popular y la participaci\u00f3n vinculante. Se impulsar\u00e1 una reforma al Estatuto de Ciudadan\u00eda Juvenil para robustecer los instrumentos de pol\u00edtica que permitan garantizar los derechos y deberes de la juventud. Igualmente, el Consejo Nacional de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Juventud (CNPPJ) en conjunto con la Consejer\u00eda para la Juventud impulsaran la reformulaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Sac\u00fadete que qued\u00f3 establecido en la Ley 2231 de 2022 de tal forma que se incorporen los enfoques de seguridad humana y justicia social para desarrollar las medidas de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de      \n    264 \nla juventud y garantizar el acceso a oportunidades para que las juventudes construyan sus proyectos y planes de vida  Se fortalecer\u00e1 el Sistema de Gesti\u00f3n de Conocimiento generando un Observatorio Nacional de Juventud, en articulaci\u00f3n con universidades, entes territoriales, cooperaci\u00f3n internacional y organizaciones de la sociedad civil.  La Consejer\u00eda Presidencial para la Juventud generar\u00e1: (i) La Pol\u00edtica P\u00fablica Nacional de Juventud en el marco del Sistema Nacional de Juventud, (ii) la Estrategia Nacional de Apoyos y Est\u00edmulos al Subsistema de Participaci\u00f3n en articulaci\u00f3n con las entidades territoriales y departamentales; (iii) el Programa Nacional de formaci\u00f3n en Liderazgo juvenil, (iv) la Estrategia de los Comit\u00e9s Juveniles del Poder Popular como medio para fortalecer el Subsistema de participaci\u00f3n en articulaci\u00f3n con los comit\u00e9s de juventud de acci\u00f3n comunal, y (v) las alianzas p\u00fablico-populares de la Juventud. Dicha instancia tambi\u00e9n implementar\u00e1 acciones para la conservaci\u00f3n y armon\u00eda con la naturaleza; promover\u00e1n apuestas econ\u00f3micas asociativas y cooperativas para la reforestaci\u00f3n, el turismo de naturaleza, cultural, extremo y productivo. La juventud tendr\u00e1 un rol activo en el ordenamiento comunitario del territorio en torno al agua, la naturaleza, en la ejecuci\u00f3n de infraestructuras por medio de alianzas p\u00fablico-populares y en la participaci\u00f3n de juntas de acci\u00f3n en contextos urbanos y rurales.   La democratizaci\u00f3n de la tierra en espacio urbano y rural, la propiedad familiar, comunitaria y el establecimiento de corredores estrat\u00e9gicos de aglomeraci\u00f3n econ\u00f3mica, deben responder a las necesidades productivas de las juventudes.  La planeaci\u00f3n y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de infraestructura y equipamiento b\u00e1sico del cuidado (hospitales, colegios, universidades, casas de juventud, cultura y deporte), tendr\u00e1n en cuenta las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n joven en los territorios. Por \u00faltimo, con el prop\u00f3sito de lograr una adecuada gesti\u00f3n presupuestal de las entidades del Gobierno nacional se incorporar\u00e1 en la metodolog\u00eda de trazadores presupuestales un componente para la juventud donde se identificar\u00e1n las asignaciones presupuestales tanto de funcionamiento como de inversi\u00f3n destinadas a los proyectos a favor de las juventudes.         \n    265 \nIndicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con Objetivos \nde Desarrollo Sostenible - \nODS Colocaciones a trav\u00e9s del \nServicio P\u00fablico de \nEmpleo de j\u00f3venes  1.500.429  \n(2022)  1.965.939  Objetivo 8. Trabajo decente \ny crecimiento econ\u00f3mico  Poblaci\u00f3n joven que ni \nestudia ni trabaja (NINIS)  24,8%  \n(2022)  21,0%  Objetivo 8. Trabajo decente \ny crecimiento econ\u00f3mico          \n    266 \n7. Garant\u00edas hacia un mundo sin barreras para las personas con discapacidad Ser potencia mundial de la vida significa dar a las poblaciones hist\u00f3ricamente excluidas, condiciones que reconozcan que merecen vivir con dignidad y que pueden hacerlo en un contexto de igualdad y no discriminaci\u00f3n.  En 2005 hab\u00eda 2.585.224 personas con alguna discapacidad (PcD), y en 2018 el n\u00famero de personas con discapacidad se increment\u00f3 a 3.134.036.  Las personas con discapacidad hist\u00f3ricamente han sido v\u00edctimas de exclusi\u00f3n social e institucional, mediante la legislaci\u00f3n y limitaci\u00f3n de acceso a servicios p\u00fablicos, derechos y oferta estatal.  A pesar de los avances normativos y de que existe una mayor visibilizaci\u00f3n de las personas con discapacidad, las barreras actitudinales, f\u00edsicas y comunicativas, que impone el entorno son fuente cotidiana de marginaci\u00f3n y segregaci\u00f3n.  Estas formas de exclusi\u00f3n desconocen que las personas con discapacidad son poblaci\u00f3n de especial protecci\u00f3n constitucional. Los derechos b\u00e1sicos comienzan por su independencia y autonom\u00eda y se garantizan con la creaci\u00f3n de condiciones de participaci\u00f3n significativa en los asuntos que son de su incumbencia. Avanzaremos conjuntamente con los entes territoriales para que a trav\u00e9s de instrumentos de planificaci\u00f3n y presupuesto se garantice la igualdad de derechos para el uso y el disfrute del espacio y el transporte p\u00fablico, el acceso al arte, la cultura, el patrimonio, el deporte, la actividad f\u00edsica y el uso del tiempo libre. 1. Una gobernanza s\u00f3lida para potenciar la garant\u00eda de derechos de la poblaci\u00f3n con discapacidad Garantizar la igualdad y la no discriminaci\u00f3n de las personas con discapacidad requiere de una institucionalidad robusta responsable de la discapacidad en el pa\u00eds y de un marco normativo y de pol\u00edtica p\u00fablica orientado a la garant\u00eda de los derechos de las personas con discapacidad. Se fortalecer\u00e1 el Sistema Nacional de Discapacidad (SND) para que la oferta institucional de servicios a esta poblaci\u00f3n responda de manera adecuada a la implementaci\u00f3n de los compromisos asumidos por el Estado colombiano, contemplados en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CPCD). Para tal efecto, se revisar\u00e1 la Ley 1145 del 2007 con el fin de      \n    267 \nidentificar y promover los ajustes que se requieran para garantizar una adecuada gobernanza y se actualizar\u00e1 la pol\u00edtica de discapacidad e inclusi\u00f3n social, en la que se desarrollar\u00e1n las condiciones para un mejor vivir de las personas con discapacidad, a partir de la implementaci\u00f3n de los mandatos de la CPCD y de la Ley 1618 de 2013. Mientras entra en funcionamiento el Ministerio de Igualdad y Equidad, la acci\u00f3n gubernamental en materia de discapacidad estar\u00e1 a cargo de la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica. 2. Cifras confiables para una acci\u00f3n pertinente Se disponen de diferentes fuentes de informaci\u00f3n sobre las personas con discapacidad, y ello dificulta tener claridad sobre los datos fundamentales que puedan orientar la pol\u00edtica p\u00fablica.  Para corregir la situaci\u00f3n, se pondr\u00e1 en funcionamiento el Observatorio Nacional de Inclusi\u00f3n Social y Productiva para Personas con Discapacidad, as\u00ed mismo se revisar\u00e1 el proceso de implementaci\u00f3n de la Certificaci\u00f3n de Discapacidad y del Registro de Localizaci\u00f3n y Caracterizaci\u00f3n de Personas con Discapacidad (RLCPD), con el prop\u00f3sito de hacerlo m\u00e1s eficiente y ampliar la cobertura. Finalmente, con el prop\u00f3sito de incentivar la inversi\u00f3n para la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad y hacer seguimiento a la asignaci\u00f3n de recursos de funcionamiento e inversi\u00f3n, se actualizar\u00e1 e implementar\u00e1 el trazador presupuestal para la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad. 3. Educaci\u00f3n y trabajo inclusivos para garantizar autonom\u00eda e independencia La educaci\u00f3n y el empleo son las herramientas esenciales para el desarrollo de capacidades de las personas con discapacidad siendo mecanismos que ayudan a reducir la pobreza.  Se ampliar\u00e1 la cobertura educativa, teniendo como meta final la universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n. Se reforzar\u00e1n las acciones y la financiaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n del Decreto 1421 de 2017 sobre educaci\u00f3n inclusiva y se adoptar\u00e1n las medidas para garantizar el tr\u00e1nsito arm\u00f3nico efectivo al sector educativo para los ni\u00f1os con discapacidad que egresan de las modalidades de atenci\u00f3n a la primera infancia del ICBF.    Tambi\u00e9n se tomar\u00e1n acciones para eliminar de manera progresiva la atenci\u00f3n segregada de las personas con discapacidad en educaci\u00f3n.      \n    268 \nSe implementar\u00e1 una estrategia de b\u00fasqueda activa de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad para garantizar su acceso, participaci\u00f3n, permanencia y promoci\u00f3n en el sistema educativo desde el nivel preescolar hasta la educaci\u00f3n superior.  Tambi\u00e9n se adoptar\u00e1n las medidas para lograr una mayor conectividad a internet de los estudiantes con discapacidad en las zonas urbanas y rurales y la ampliaci\u00f3n de contenidos digitales accesibles y usables, en el portal \u201cAprender digital\u201d. Se crear\u00e1 el programa nacional para la igualdad de oportunidades para el acceso, permanencia y graduaci\u00f3n de personas con discapacidad en la educaci\u00f3n superior para lo cual se fortalecer\u00e1 la oferta de financiaci\u00f3n a la educaci\u00f3n superior existente, adicionalmente se desarrollar\u00e1 a trav\u00e9s del ICETEX una campa\u00f1a accesible sobre su oferta institucional para la poblaci\u00f3n con discapacidad  En materia laboral se implementar\u00e1n los lineamientos de la pol\u00edtica p\u00fablica de trabajo digno y decente y se promover\u00e1 la creaci\u00f3n de condiciones dignas y justas de acceso al trabajo, que redunden en un mejoramiento de sus condiciones socioecon\u00f3micas. Para ello, se ampliar\u00e1 la oferta institucional de programas de formaci\u00f3n para el trabajo y desarrollo humano inclusivos y accesibles con perspectiva de discapacidad.  Se adelantar\u00e1n las acciones que faciliten el acceso laboral de las personas con discapacidad en el sector p\u00fablico teniendo en cuenta la normatividad vigente y los lineamientos del plan de la formalizaci\u00f3n del empleo p\u00fablico en equidad.  Adicionalmente, se reforzar\u00e1n las estrategias de los prestadores del Servicio P\u00fablico de Empleo (SPE) para promover la vinculaci\u00f3n laboral de personas con discapacidad en el marco del modelo de inclusi\u00f3n laboral con enfoque de cierre de brechas. Se adoptar\u00e1n estrategias para fortalecer la implementaci\u00f3n de modalidades como el teletrabajo y horarios flexibles, para las personas con discapacidad, en el sector p\u00fablico y privado, manteniendo en todo caso las garant\u00edas laborales.  Se implementar\u00e1n estrategias para que banca p\u00fablica incluya criterios diferenciales en su oferta de l\u00edneas de cr\u00e9dito para que las personas con discapacidad puedan acceder a recursos para financiar sus emprendimientos.  4. Accesibilidad para inclusi\u00f3n social y productiva de las personas con discapacidad Se formular\u00e1 e implementar\u00e1 el Plan Nacional de Accesibilidad que definir\u00e1 las estrategias y acciones que garanticen la accesibilidad  al entorno f\u00edsico, el transporte, la informaci\u00f3n y las comunicaciones, incluidos los sistemas y las tecnolog\u00edas de la      \n    269 \ninformaci\u00f3n y las comunicaciones, y a otros servicios e instalaciones abiertos al p\u00fablico o de uso p\u00fablico, tanto en zonas urbanas como rurales.  Adem\u00e1s, se adoptar\u00e1n e implementar\u00e1n programas de formaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n digital para el desarrollo de habilidades y competencias digitales dirigidos a las personas con discapacidad.  Se adoptar\u00e1n las medidas para la implementaci\u00f3n del Tratado de Marrakech para facilitarles el acceso a las obras publicadas a las personas ciegas, con discapacidad visual o con otras dificultades para acceder al texto impreso.  5. Materializaci\u00f3n de la igualdad ante la ley y de la garant\u00eda del acceso a la justicia La garant\u00eda de la capacidad legal de personas con discapacidad conseguida con la expedici\u00f3n de la Ley 1996 de 2019 a\u00fan enfrenta grandes retos para ser una realidad. Se implementar\u00e1n estrategias pedag\u00f3gicas para educar a la propia poblaci\u00f3n con discapacidad, sus familias y cuidadores en la comprensi\u00f3n de la referida y el impacto que tiene en sus vidas. Para esto, se adoptar\u00e1n estrategias de comunicaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad y sus familias, para el reconocimiento de sus derechos de capacidad legal y toma de decisiones con apoyos en actos jur\u00eddicos, conforme a las disposiciones de la ley. Se asignar\u00e1n recursos que fortalezcan a los operadores jur\u00eddicos que tienen que aplicar esta Ley. 6. Un movimiento social de discapacidad cohesionado que incida en asuntos p\u00fablicos Se formular\u00e1n estrategias para empoderar a las personas con discapacidad en aspectos de participaci\u00f3n ciudadana, electoral y pol\u00edtica, garantizando los ajustes razonables que permitan cualificar su participaci\u00f3n. As\u00ed mismo, se impulsar\u00e1 su representatividad, participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre organizaciones, bajo el principio de libre asociaci\u00f3n. Se adelantar\u00e1n las gestiones institucionales conducentes a la ratificaci\u00f3n del Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Se reglamentar\u00e1 y se pondr\u00e1 en funcionamiento el mecanismo independiente para la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y supervisi\u00f3n del ejercicio efectivo de los derechos de las personas con discapacidad previstos en la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las Personas con Discapacidad.       \n    270 \nSe impulsar\u00e1 el derecho a la vida independiente y su inclusi\u00f3n en la comunidad de las personas con discapacidad. 7. Interseccionalidad que reconozca las opresiones adicionales que enfrenta la poblaci\u00f3n con discapacidad La perspectiva de discapacidad ser\u00e1 tenida en cuenta en toda la gesti\u00f3n del Estado. En toda la administraci\u00f3n p\u00fablica se deber\u00e1n incorporar los est\u00e1ndares nacionales e internacionales que se han desarrollado con perspectiva interseccional y territorial de forma transversal, reconociendo las realidades que acompa\u00f1an la experiencia de las personas con discapacidad en lo que tiene que ver con el ejercicio de derechos. Finalmente, se adoptar\u00e1n medidas e instrumentos que permitan la articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n interseccional en relaci\u00f3n con las comunidades \u00e9tnicas, poblaci\u00f3n LGBTIQ+, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, mujeres, adultos mayores, campesinos, v\u00edctimas, migrantes, refugiados, excombatientes, veteranos de la fuerza p\u00fablica, personas privadas de la libertad y poblaci\u00f3n en extrema pobreza con discapacidad. Indicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con Objetivos \nde Desarrollo Sostenible \n- ODS Personas con \ndiscapacidad vinculadas \ny/o contratadas en el \nsector p\u00fablico, de acuerdo \ncon lo establecido en el \ndecreto 2011 de 2017.   12.000  \n(2022)  20.000  Objetivo 8. Trabajo \ndecente y crecimiento \necon\u00f3mico  Personas con certificaci\u00f3n \nde discapacidad  128.861  \n(2021)  515.444  Objetivo 3. Salud y \nBienestar  Comunicaciones \nrelevadas entre personas \nsordas y oyentes a trav\u00e9s \ndel servicio del centro de \nrelevo  2.071.846  \n(2022)  4.231.846  Objetivo 10. Reducci\u00f3n de \nlas desigualdades  Colocaciones de personas \ncon discapacidad a trav\u00e9s \ndel Servicio P\u00fablico de \nEmpleo  10.959  \n(2022)  13.552  Objetivo 8. Trabajo \ndecente y crecimiento \necon\u00f3mico       \n    271 \nCupos de formaci\u00f3n \nprofesional integral para \npersonas con \ndiscapacidad  39.913  \n(2022)  42.136  Objetivo 8. Trabajo \ndecente y crecimiento \necon\u00f3mico          \n    272 \n8. El campesinado colombiano como actor de cambio La Comisi\u00f3n de Expertas y Expertos del Campesinado propone una caracterizaci\u00f3n del campesinado que comprende las dimensiones territorial, cultural, productiva y organizativa. El 25,4% de los encuestados mayores de 15 a\u00f1os dijo pertenecer a la poblaci\u00f3n campesina. En \u00e1reas rurales tres de cada cuatro personas se identifican como campesinas. La poblaci\u00f3n campesina es m\u00e1s pobre que el promedio. En el 2021, la incidencia de la pobreza multidimensional en Colombia era de 16%, mientras que la de los hogares campesinos fue de 27,7%. M\u00e1s de la mitad de los campesinos son trabajadores por cuenta propia y s\u00f3lo el 17,6% de los campesinos ocupados cotizan a un fondo de pensiones. Se debe tener en cuenta que las leg\u00edtimas demandas del campesinado no se agotan en el PND, pues existen otros mecanismos y herramientas para la transformaci\u00f3n del campo, como los 16 Planes Nacionales Sectoriales derivados del Acuerdo Final de Paz, que contribuir\u00e1n a la implementaci\u00f3n efectiva de la Reforma Rural Integral, y de los proyectos de acto legislativo de iniciativa de gobierno que actualmente hacen tr\u00e1mite en el Congreso de la Rep\u00fablica. Se busca crear la Jurisdicci\u00f3n Agraria y Rural y reconocer al campesinado como sujeto de especial protecci\u00f3n constitucional. Adicionalmente, se est\u00e1n tramitando ajustes en lo que tiene que ver con el fortalecimiento institucional para la garant\u00eda de los derechos del campesinado, que incluye arreglos institucionales en el Ministerio del Interior y otras carteras de gobierno y se continuar\u00e1 con la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica del campesinado. 1. Tierra y territorialidades campesinas Se impulsar\u00e1 el desarrollo de figuras de territorialidad campesina, entre las que est\u00e1n las Zonas de Reserva Campesina (ZRC). Adem\u00e1s de impulsar los planes de desarrollo de las ZRC actualmente constituidas, se estudiar\u00e1n de manera activa las solicitudes de conformaci\u00f3n de nuevas zonas presentadas por las organizaciones campesinas.  Se fortalecer\u00e1n los procesos que contribuyan a la formalizaci\u00f3n, adjudicaci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de la propiedad en \u00e1reas rurales, y se estimular\u00e1n los procesos de licenciamiento ambiental. Se trabajar\u00e1, adem\u00e1s, en el fortalecimiento de la funci\u00f3n ecol\u00f3gica de la propiedad a trav\u00e9s de la consolidaci\u00f3n del catastro multiprop\u00f3sito y se desarrollar\u00e1n estrategias para el acceso integral y sostenible a la tierra en \u00e1reas de reservas forestales de Ley 2 de 1959.      \n    273 \nSe buscar\u00e1n los mecanismos que permitan articular las ZRC, las Zonas de Reserva Forestal de la Ley 2 de 1959 y los Parques Nacionales Naturales. Para tal prop\u00f3sito se promover\u00e1 el desarrollo de actividades sostenibles y de bajo impacto ambiental en las \u00e1reas campesinas. En el proceso de reforma agraria que adelanta el gobierno se establecer\u00e1 un inventario de bienes administrados por la Sociedad de Activos Especiales (SAE), y se implementar\u00e1n estrategias para que a estos bienes se les d\u00e9 prioridad en su ingreso al Fondo de Tierras. Se pondr\u00e1 en pr\u00e1ctica el Subsidio Integral de Acceso a Tierras (SIAT), reglamentado a trav\u00e9s del Decreto 1330 de 2020.  Se evaluar\u00e1 la pertinencia de la Ley 1776 de 2016, que crea y desarrolla las Zonas de Inter\u00e9s de Desarrollo Rural, Econ\u00f3mico y Social (ZIDRES) y se tomar\u00e1n las medidas que resulten de dicha valoraci\u00f3n.  2. Educaci\u00f3n con pertinencia para la poblaci\u00f3n campesina Se garantizar\u00e1 el derecho a la educaci\u00f3n en la ruralidad, desde la primera infancia hasta la posmedia. Se implementar\u00e1n acciones orientadas a: i) la formaci\u00f3n integral en la educaci\u00f3n media que reconozca las realidades econ\u00f3micas, culturales y sociales de los territorios, ii) la erradicaci\u00f3n del analfabetismo, iii) el uso de estrategias de educaci\u00f3n flexible, buscando que los establecimientos educativos sean centros comunitarios de desarrollo para la participaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de paz, iv) la consolidaci\u00f3n de las escuelas normales superiores como centros de excelencia en la formaci\u00f3n docente, y v) el fortalecimiento de capacidades territoriales para la gesti\u00f3n escolar. 3. Econom\u00eda campesina La dimensi\u00f3n productiva del campesinado se fortalecer\u00e1 con la promoci\u00f3n de la econom\u00eda popular y comunitaria a trav\u00e9s de la Reforma Rural Integral que impulsa la Econom\u00eda Campesina, Familiar y Comunitaria. Se implementar\u00e1n los lineamientos de la pol\u00edtica p\u00fablica de trabajo digno y decente en el campo y la estrategia CampeSENA. Se incentivar\u00e1 la pr\u00e1ctica de la agroecolog\u00eda con base en los saberes tradicionales y en articulaci\u00f3n con el Servicio P\u00fablico de Extensi\u00f3n Agropecuaria; as\u00ed como la pesca y acuicultura, como fuente de desarrollo y empleo digno. Se busca transitar hacia una econom\u00eda productiva con un enfoque ecosist\u00e9mico, social y de aprovechamiento sostenible de los recursos pesqueros y acu\u00edcolas en el marco de la Ley 2268 de 2022, que procura mayores beneficios sociales para los pescadores artesanales comerciales y de subsistencia.      \n    274 \n4. Mayor participaci\u00f3n del campesinado con fortalecimiento de los mecanismos de interlocuci\u00f3n En concordancia con la Ley 2219 de 2022, se fortalecer\u00e1n las asociaciones campesinas y agropecuarias. Se avanzar\u00e1 en la garant\u00eda de derechos para las organizaciones y movimientos sociales y se fortalecer\u00e1 la presencia del campesinado en espacios de toma de decisi\u00f3n, con especial atenci\u00f3n a la participaci\u00f3n de j\u00f3venes y mujeres campesinas. En este sentido, se crear\u00e1 una comisi\u00f3n mixta nacional para asuntos campesinos, como un espacio de interlocuci\u00f3n entre el campesinado y el Gobierno. Se facilitar\u00e1 la participaci\u00f3n efectiva, inclusiva y diferencial para la toma de decisiones sobre el desarrollo ambiental, y se ejecutar\u00e1n las acciones que permitan que los Consejos Seccionales de Desarrollo Agropecuario (CONSEA) y los Consejos Municipales de Desarrollo Rural (CMDR) sean instancias de participaci\u00f3n e incidencia para la poblaci\u00f3n campesina organizada. En reconocimiento de la deuda hist\u00f3rica con el campesinado, se realizar\u00e1 un inventario de los acuerdos realizados con organizaciones campesinas a nivel local y nacional, y se definir\u00e1 una ruta para el cumplimiento de los acuerdos incumplidos. Indicadores de primer nivel Indicador  L\u00ednea base  Meta \ncuatrienio  Asociaci\u00f3n con \nObjetivos de Desarrollo \nSostenible - ODS Porcentaje de poblaci\u00f3n \ncampesina que no sabe \nleer y escribir  9,3% (2020)  4,30%  Objetivo 4. Educaci\u00f3n de \ncalidad  Incidencia de Pobreza \nMultidimensional del \nCampesinado  27,7%  \n(2021)  Por definir (*)  Objetivo 1.  Fin de la \nPobreza           \n    275 \nEstabilidad Macroecon\u00f3mica        \n    276 \nEstabilidad Macroecon\u00f3mica  La financiaci\u00f3n de la inversi\u00f3n propuesta en el plan de desarrollo se har\u00e1 respetando los lineamientos del Marco Fiscal de Mediano Plazo, y las disposiciones de la Regla Fiscal, logrando con la inversi\u00f3n p\u00fablica el apalancamiento de inversi\u00f3n privada. El Gobierno se ha propuesto reducir los altos niveles de deuda y d\u00e9ficit, cuyo costo se viene traduciendo en una menor capacidad de inversi\u00f3n para atender las necesidades m\u00e1s apremiantes de la sociedad colombiana, como son la educaci\u00f3n, salud, vejez, la primera infancia y el cierre de brechas regionales. Desde el punto de vista de la progresividad fiscal, la reforma tributaria representa un avance significativo. La equidad fiscal es el resultado de la conjunci\u00f3n de impuestos y subsidios. No basta con que la tributaci\u00f3n sea progresiva. Se requiere, adem\u00e1s, que los subsidios se distribuyan de tal manera que contribuyan a reducir las desigualdades. Para que la focalizaci\u00f3n cumpla su papel distributivo, es importante reducir los errores de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Las decisiones financieras tienen presente la relevancia de la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica hacia la producci\u00f3n y uso de energ\u00edas limpias. Los sectores lideres en el crecimiento en los pr\u00f3ximos a\u00f1os ser\u00e1n la agricultura, la industria y los servicios de turismo. Estas din\u00e1micas se reflejar\u00e1n en un cambio de la canasta exportadora, y una mayor generaci\u00f3n de empleo en el mediano y largo plazo. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os el Gobierno nacional implementar\u00e1 un conjunto de pol\u00edticas e instrumentos que reviertan la tendencia decreciente de la participaci\u00f3n del sector manufacturero en el empleo y en el PIB. La pol\u00edtica de reindustrializaci\u00f3n fortalecer\u00e1 la permanencia de las actividades productivas existentes en los departamentos, y promover\u00e1 la creaci\u00f3n de nuevas actividades, gracias a los encadenamientos productivos, y la adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas para la transici\u00f3n energ\u00e9tica. Con el fin de mejorar la productividad y la competitividad se incrementar\u00e1 la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D).  A. Expectativas de crecimiento para el periodo 2022 - 2026 1. Contexto internacional 2022-2023 De acuerdo con el Fondo Monetario Internacional, se espera que el crecimiento mundial se desacelere de 6,0 % en 2021 a 3,2 % en 2022 y a 2,7 % en 2023. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe se prev\u00e9 una desaceleraci\u00f3n mayor, al pasar de 6,9 % en 2021 a 3,5 % en 2022 y a 1,7 % en 2023; explicada en gran parte por las reducciones de las tasas de crecimiento de Brasil y M\u00e9xico, pa\u00edses que observar\u00e1n una ca\u00edda en la tasa de crecimiento entre 2021 y 2022 de 1,8 y 2,7 puntos porcentuales,      \n    277 \nrespectivamente. En el caso de Colombia, el Fondo estima que la expansi\u00f3n de la econom\u00eda observada en 2021 (10,7 %) disminuya en 2022 y 2023, mostrando tasas de 7,6 % y 2,2 %, respectivamente.  Junto con la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica se pronostica que la inflaci\u00f3n mundial aumente hasta alcanzar niveles por encima del objetivo de los bancos centrales, pasando de 4,7% en 2021 a 8,8% en 2022, y a 6,5% en 2023. En las econom\u00edas emergentes y en desarrollo, se espera que la inflaci\u00f3n aumente del 5,9 % en 2021 a 9,9 % en 2022, y a 8,1 % en 2023. Para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se estima un incremento entre 2021 y 2022 al pasar de 9,8 % a 14,1 %, con un descenso posterior en 2023 (11,4 %).  2. Colombia: crecimiento 2022 - 2026 Dentro de este complejo panorama internacional, el Gobierno prev\u00e9 que Colombia logre un crecimiento econ\u00f3mico positivo de 1,3% en 2023, una variaci\u00f3n favorable teniendo en cuenta que se prev\u00e9 una recesi\u00f3n en las principales econom\u00edas del mundo. Para 2024, se espera un crecimiento de 2,8% y para las vigencias de 2025 y 2026 se proyecta un crecimiento de la econom\u00eda colombiana de 3,6% impulsado por los sectores de agricultura, industria y servicios. Estas cifras de crecimiento ser\u00edan consistentes con un aumento de la productividad entre 0,1 p.p. y 0,6 p.p en el 2026. A su vez, estas metas son compatibles con una generaci\u00f3n total de 1,7 millones de empleos, en su mayor\u00eda formales, en el per\u00edodo 2023-2026, una reducci\u00f3n de la informalidad y de la pobreza en el 2026. Se estima que los incrementos en productividad y empleo conllevar\u00e1n a una tasa de inversi\u00f3n del 24,6\u2009% del PIB en 2026, y a una tasa de desempleo de 8,8\u2009%.  Tabla M.1. Proyecciones macroecon\u00f3micas por el lado de la demanda (2022 \u2013 2026) \n 202120222023202420252026Agregados Macroecon\u00f3micosPIBCrec. %10,78,21,32,83,63,6ConsumoCrec. %13,99,71,42,43,03,2Inversi\u00f3nCrec. %12,213,56,56,66,87,0Inversi\u00f3n % PIB% PIB19,021,121,122,323,124,6ExportacionesCrec. %14,816,53,64,25,05,5ImportacionesCrec. %28,724,37,55,14,85,5Variables FiscalesRecaudo% PIB18,719,121,922,722,522,1Mercado LaboralTasa de desempleoTotal%13,811,010,509,829,358,80Nuevo Empleo1Totalmiles de personas1342,01620,0353,7417,1440,7488,7Formalmiles de personas976,01293,0267,2352,1381,5433,4Informalmiles de personas366,0327,086,564,959,255,3Tasa de informalidad%59,159,058,057,356,455,4Pobreza y desigualdadCambio en la pobreza moderadap.p.-3,2-2,5-1,2-1,7-1,9-2,1Cambio en la pobreza extremap.p.-2,9-2,7-1,0-1,5-1,7-1,9Cambio en el coeficiente de Ginipuntos-0,010,00-0,03-0,01-0,010,00Escenario BaseUnidadesESCENARIO CON PND 2022 - 2026     \n    278 \n1/ Los resultados ac\u00e1 presentados en materia de generaci\u00f3n de nuevos empleos y variaciones en la pobreza son anuales Nota: La informalidad se mide de acuerdo con la afiliaci\u00f3n a la seguridad social en pensiones y salud. Fuente: DNP-DEE \u2013 Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico - DGPM Las proyecciones de crecimiento econ\u00f3mico desde la demanda se sustentan, por un lado, en un impulso de la inversi\u00f3n, principalmente en vivienda e infraestructura; y, por otro lado, la importaci\u00f3n de bienes de capital que demandar\u00e1 la reindustrializaci\u00f3n y las exportaciones como resultado de los cambios en la estructura productiva. Las exportaciones no tradicionales y de servicios tendr\u00e1n un mayor crecimiento en el cuatrienio. Las exportaciones reales aumentar\u00e1n a una tasa promedio mayor que las importaciones teniendo en cuenta la reactivaci\u00f3n del comercio con Venezuela, el mayor crecimiento de los socios comerciales del pa\u00eds y los menores requerimientos de importaciones de alimentos, bienes de consumo y de algunas materias primas. No obstante, dada la pol\u00edtica de reindustrializaci\u00f3n y transformaci\u00f3n energ\u00e9tica, la econom\u00eda requerir\u00e1 de mayores importaciones de bienes de capital m\u00e1s complejos y de mayor costo. La inversi\u00f3n p\u00fablica proyectada ser\u00e1 mayor que los promedios hist\u00f3ricos y tendr\u00e1 un incremento importante, derivado de las inversiones financiadas con el presupuesto p\u00fablico (general de la naci\u00f3n, regal\u00edas, recursos de las entidades, entre ellos, los recursos excedentes del Fondo Nacional de Pensiones de las Entidades Territoriales -FONPET-, inversiones de las grandes empresas) y las apuestas de la transformaci\u00f3n productiva. La pol\u00edtica de reindustrializaci\u00f3n se desarrollar\u00e1 en paralelo con la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica. Se promover\u00e1n nuevas actividades en los departamentos, estimulando el desarrollo, adopci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas para la transici\u00f3n energ\u00e9tica. En el marco de la pol\u00edtica de reindustrializaci\u00f3n se llevar\u00e1n a cabo arreglos institucionales dirigidos a mejorar la articulaci\u00f3n privada, p\u00fablica y popular. Se destacan: el fortalecimiento del Ministerio de Comercio; la modernizaci\u00f3n del Subsistema Nacional de la Calidad; la modificaci\u00f3n de las fuentes de recursos del Fondo de Investigaci\u00f3n en Salud; el fortalecimiento del Grupo Bicentenario.  Se prev\u00e9 que las exportaciones no tradicionales y de servicios tendr\u00e1n m\u00e1s participaci\u00f3n, pasando de representar el 50,9 % en la actualidad a 61,1% en 2026 en el total de ingresos por exportaciones. La diversificaci\u00f3n productiva y exportadora ser\u00e1 complementada con una estrategia de inserci\u00f3n m\u00e1s eficiente de la industria, la agricultura y los servicios en las cadenas globales de valor. Los crecimientos de la inversi\u00f3n, la demanda, las exportaciones y el conjunto de la econom\u00eda generar\u00e1n 1,7 millones de empleos, formales en su mayor parte.        \n    279 \nTabla M.2. Proyecciones de composici\u00f3n de la canasta exportadora (2022 \u2013 2026)  \n 1/ Las exportaciones no tradicionales, incluye las manufactureras, agr\u00edcolas con excepci\u00f3n de caf\u00e9 y algunas de origen minero con excepci\u00f3n de carb\u00f3n ferron\u00edquel y petr\u00f3leo y derivados. Fuente: DNP-DEE \u2013 Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico  Tabla M.3. Proyecciones por el lado de la oferta (2022 \u2013 2026) \n Fuente: DNP-DEE \u2013 Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico \u2013 DGPM Por el lado de la oferta, las fuentes de la transformaci\u00f3n productiva ser\u00e1n el sector agropecuario, la industria manufacturera, los servicios y la construcci\u00f3n de vivienda social y de infraestructura regional y local. Estas inversiones estimulan la producci\u00f3n campesina y la econom\u00eda popular. En primer lugar, el crecimiento de los sectores de agricultura se elevar\u00e1 desde un 0,4% en 2023 a 6,0% en 2026. En segunda instancia, el crecimiento de la industria manufacturera aumentar\u00e1 desde el 1,1% en 2023 a 5,8% en el a\u00f1o 2026. En tercer lugar, los servicios de turismo y restaurantes crecer\u00e1n entre 2,7% y 6,8% durante el cuatrienio. Finalmente, el sector de la construcci\u00f3n pasar\u00eda de crecer 0,6% en 2023 a 5,6% en 2026. Esta transformaci\u00f3n en las fuentes de crecimiento se apoyar\u00e1 principalmente en los sectores transables de la econom\u00eda. El objetivo de una pol\u00edtica p\u00fablica orientada al cambio estructural debe mejorar la dotaci\u00f3n de factores, como por ejemplo la distribuci\u00f3n de la tierra o las facilidades 2010201520192020202120222023202420252026Exportaciones de bienes y servicios100,0100,0100,0100,0100,0100,0100,0100,0100,0100,0Caf\u00e94,25,54,55,66,14,74,54,34,34,2Petr\u00f3leo y derivados 36,631,229,427,926,528,527,425,123,123,2Carb\u00f3n13,310,014,214,611,315,013,512,011,710,7Ferron\u00edquel2,10,91,11,31,00,90,90,90,80,8No tradicionales 1/32,537,330,436,239,835,636,739,641,442,5Servicios11,315,120,314,615,215,317,018,218,618,6No tradicionales + Servicios43,852,450,750,755,050,953,757,860,061,1Concepto\nAgropecuario, silvicultura y pesca3,1-1,00,42,04,56,03,2Explotaci\u00f3n de minas y canteras0,21,7-1,1-0,8-1,0-1,6-1,1Industria manufacturera16,410,41,14,15,35,84,1Electricidad, gas y agua5,14,61,23,24,24,93,4Construcci\u00f3n5,67,40,64,35,55,64,0   - Vivienda11,610,1-0,63,95,35,93,6   - Obras Civiles-4,62,23,15,56,26,55,3   - Servicios Inmobiliarios6,67,3-0,33,34,74,83,1Comercio, restaurantes, hoteles y Transporte20,612,51,63,14,44,83,5  -Comercio11,08,71,03,34,14,23,1  -Transporte y almacenamiento17,415,22,12,84,24,93,5- Restaurante y Hoteles57,316,72,73,15,56,84,5Informaci\u00f3n y comunicaciones11,412,32,24,04,14,23,6Actividades Financieras y seguros3,45,21,83,13,02,82,7Actividades Inmobiliarias2,52,01,62,12,22,32,1Actividades Profesionales9,88,41,53,24,14,13,2Administraci\u00f3n P\u00fablica y Otros7,66,42,44,04,03,83,6Actividades de recreaci\u00f3n y otras33,126,11,33,74,14,33,4Subtotal Valor Agregado10,48,11,32,73,53,52,8Impuestos13,69,85,14,34,44,44,5 PIB 10,78,21,42,83,63,62,9Sector2024202120222023Promedio 2023 - 202620262025     \n    280 \nde cr\u00e9dito con garant\u00eda estatal. Las estrategias que se adopten deber\u00e1n garantizar una correspondencia entre la dotaci\u00f3n de factores y las din\u00e1micas productivas.  B. Progresividad y sostenibilidad fiscal La reforma tributaria que se aprob\u00f3 recientemente tuvo tres grandes prop\u00f3sitos: i) incidir de manera efectiva en la distribuci\u00f3n del ingreso, poniendo a pagar m\u00e1s a quienes tiene m\u00e1s; ii) acelerar el proceso de transici\u00f3n energ\u00e9tica; e iii) mejorar las inversiones sociales. Se requiere que el Estado cuente con una mejor financiaci\u00f3n en todos sus niveles. El Gobierno nacional ya ha dado un primer esfuerzo con la reforma tributaria, tambi\u00e9n se espera un mayor fortalecimiento de los recursos locales por la implementaci\u00f3n del catastro multiprop\u00f3sito y la reforma agraria, y una mejor integraci\u00f3n productiva entre los territorios, as\u00ed como un mejor uso de los recursos del Fondo Nacional de Pensiones de las Entidades Territoriales -FONPET- para el pago de obligaciones pensionales, y como recursos excedentes del Fondo para inversi\u00f3n. De esta forma, adem\u00e1s de contemplar una estructura progresiva y m\u00e1s equitativa, se requiere la concurrencia de todas las fuentes de recursos para financiar proyectos catalizadores de gran impacto regional, que promuevan sostenidamente el bienestar econ\u00f3mico, social y ambiental, de forma inclusiva. 1. Proyecciones fiscales Las proyecciones fiscales de esta secci\u00f3n parten del Marco Fiscal de Mediano Plazo de 2022 \u2013 2033, adicionado para el per\u00edodo 2022 \u2013 2026 con las proyecciones contenidas en el documento de Actualizaci\u00f3n del Plan Financiero publicado por el Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico de finales del mes de diciembre, que incluyen las nuevas fuentes de recursos provenientes de la reforma tributaria, y los mayores gastos que demandar\u00e1 la agenda social, el impulso a la infraestructura productiva y la reforma agraria. Los esfuerzos de recaudo bajo los nuevos esquemas de progresividad de la reforma tributaria podr\u00edan reflejar mayores fuentes de ingresos. Estas proyecciones son consistentes con los compromisos de gastos contemplados en los diferentes ejes de este Plan Nacional de Desarrollo y en el Plan Plurianual de Inversiones para el per\u00edodo de Gobierno. Los gastos de personal y funcionamiento est\u00e1n alineados con el Marco de Fiscal de Mediano Plazo y el Marco de Gasto de Mediano Plazo. Adem\u00e1s, en las proyecciones se cumple con los estipulado en la Ley en materia de responsabilidad fiscal. Se cumple con la Regla Fiscal en los t\u00e9rminos de la ley 1473 de 2011. Como se puede apreciar en la Tabla M.4, entre 2022 y 2023, el d\u00e9ficit del Gobierno Nacional Central (GNC) se reducir\u00e1 en 1,7% del PIB, siendo el mayor ajuste fiscal      \n    281 \nrealizado desde la existencia de cifras comparables. El d\u00e9ficit se reducir\u00e1 de -5.5% a -3,8% del PIB en estos a\u00f1os. En adelante se mantiene la pol\u00edtica de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit, pero a un menor ritmo hasta situarlo en 3,0% del PIB en 2026. Esta senda de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit es consistente con un super\u00e1vit primario que oscila entre 0,3% y 0,6% del PIB. A su vez, estos resultados conllevan a una reducci\u00f3n de la deuda neta del GNC desde 59,6% a 56,3% del PIB entre 2022 y 2026, presentando una convergencia gradual hacia el ancla de deuda definida en la Regla Fiscal. Tabla M.4. Proyecciones de ingresos y gastos del Gobierno Nacional Central 2022 \u2013 2026. Pesos corrientes y porcentaje del PIB. \n Fuente: Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico - DGPM Las proyecciones del Gobierno General (GG), al igual que el balance del GNC, muestran un ajuste fiscal equivalente a 2,9% del PIB entre 2022 y 2023, al reducir el d\u00e9ficit fiscal desde 6,4% en 2022 a 3,5% en 2023. A partir de 2024, el esfuerzo de reducir el d\u00e9ficit fiscal se mantiene, de tal manera que \u00e9ste llega a representar el 1,6% del PIB y en los a\u00f1os subsiguientes se mantiene en 2,1% del PIB (Tabla M.4). El super\u00e1vit primario en el GG estar\u00e1 oscilando en los pr\u00f3ximos a\u00f1os entre 0,9% y 2,5% una vez se logra el ajuste en el FEPC, por consiguiente, la deuda neta se reducir\u00e1 desde 50,5% a 44,9% del PIB (Figura M.1.).    2022202320242025202620222023202420252026Ingresos Totales238.644319.325332.957342.509363.38116,620,620,119,419,2Ingresos Corrientes214.448282.783298.855309.512329.71914,918,218,017,517,5Ingresos Tributarios212.582280.743296.675307.186327.23714,818,117,917,417,3Tributarios sin Reforma212.582260.407275.716286.438305.56214,816,816,616,216,2RT Igualdad y Justicia Social020.33620.95920.74921.6750,01,31,31,21,1Ingresos no Tributarios1.8662.0402.1802.3262.4820,10,10,10,10,1Fondos Especiales3.5683.3983.6313.8744.1340,20,20,20,20,2Ingresos de Capital20.62833.14330.47129.12329.5281,42,11,81,61,6Rendimientos financieros1.5001.0003.3163.5383.7760,10,10,20,20,2Excedentes Financieros18.15333.61526.03224.38724.4731,32,21,61,41,3Banco de la Rep\u00fablica2582.14310.95014.44715.0010,00,10,70,80,8ECOPETROL16.30029.04011.8298.6418.1471,11,90,70,50,4Resto1.5952.4323.2531.2991.3260,10,20,20,10,1Otros ingresos de capital974-1.4711.1231.1981.2790,1-0,10,10,10,1Gastos Totales318.145378.637392.320403.023420.33322,124,423,722,822,3Intereses63.87268.38366.22165.05268.6354,44,44,03,73,6Gasto Primario**254.273310.254326.099337.971351.69817,720,019,719,118,6Gasto Primario sin FEPC**236.011283.872298.104328.356350.44116,418,318,018,618,6FEPC18.26226.38227.9959.6151.2571,31,71,70,50,1Pr\u00e9stamo Neto000000,00,00,00,00,0Balance Primario-15.6299.0716.8584.53811.683-1,10,60,40,30,6Balance Total-79.501-59.312-59.363-60.514-56.952-5,5-3,8-3,6-3,4-3,0Concepto$ MM% PIB     \n    282 \n Figura M.1. Senda de deuda del Gobierno General \nFuente: Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico \u2013 DGPM Este esfuerzo de ajuste inicial ser\u00e1 una base para hacer cre\u00edble el cumplimiento de las metas sociales, la mejora en la distribuci\u00f3n del ingreso, la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica y productiva, as\u00ed como el logro de una mayor convergencia regional y social. Tabla M.5. Proyecciones de ingresos y gastos del Gobierno General (2022 \u2013 2026). Porcentaje del PIB \n Fuente: Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico - DGPM 2. Balance de ahorro e inversi\u00f3n Los esfuerzos de la pol\u00edtica econ\u00f3mica se concentran primero en reducir el exceso de gasto en la econom\u00eda, con el fin de reducir la inflaci\u00f3n y estabilizar las finanzas p\u00fablicas para mitigar el costo del financiamiento del Estado. Este esfuerzo se refleja en la reducci\u00f3n de la inflaci\u00f3n desde el 12,2% en 2022 a 7,5% en 2023, y luego a 3,5% en 2024 y a 3,0% entre 2025 y 2026. La mayor estabilidad en el frente inflacionario y en las finanzas p\u00fablicas ir\u00e1 acompa\u00f1ada de una reducci\u00f3n de las tasas de inter\u00e9s dom\u00e9sticas y externas gracias a que la pol\u00edtica monetaria en Estados CONCEPTO20102019*2020202120222023202420252026Ingresos Totales24,627,125,424,524,727,928,628,328,1Impuestos17,521,518,718,719,121,922,722,522,3Transferencias (netas)0,10,10,20,10,10,20,20,20,2Otros Ingresos7,05,66,55,75,55,7                  5,7            5,6            5,6            Gastos27,829,732,731,631,231,430,330,530,2Gastos Corrientes21,321,423,522,422,123,122,522,622,3Intereses Deuda Externa 0,70,70,80,91,00,90,90,90,9Intereses Deuda Interna**2,12,22,02,53,63,43,02,82,6Funcionamiento18,518,420,719,018,518,818,618,918,7Servicios personales6,03,33,63,23,23,3                  3,3            3,4            3,5            Gastos Generales y otros1,80,80,80,60,70,6                  0,6            0,6            0,6            Transferencias (netas)9,914,216,215,114,614,8                14,7          14,9          14,6          Otros Gastos0,80,10,10,20,10,10,10,10,1Gastos de capital6,58,39,29,39,18,37,87,97,9Balance Total -3,3 -2,6 -7,2 -7,1 -6,4 -3,5 -1,6 -2,1 -2,1 Balance Primario-0,5 0,4-4,4 -3,7 -1,8 0,92,71,61,6\n     \n    283 \nUnidos y en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina tambi\u00e9n se estar\u00e1 normalizando a lo largo de 2023 y 2024. Este ajuste macroecon\u00f3mico gradual, permitir\u00e1 el acceso a los recursos de liquidez y financiamiento para los productores y campesinos nacionales a un menor costo, siendo el pilar esencial para la aceleraci\u00f3n de la transformaci\u00f3n productiva y energ\u00e9tica. Se proyecta para el 2026 una inversi\u00f3n total (p\u00fablica y privada) de 24,6\u2009% del PIB. La mayor parte se financiar\u00e1 con ahorro dom\u00e9stico, que ser\u00e1 de 20,7\u2009% del PIB. El ahorro externo para financiar el faltante oscilar\u00e1 de 5,9\u2009% a 3,9\u2009% del PIB. La inversi\u00f3n privada llegar\u00e1 a 17,5\u2009% del PIB, y la tasa del ahorro privado aumentar\u00e1 a 15,8\u2009% del PIB en 2026. El sector privado ser\u00e1 el mayor demandante de fuentes de financiaci\u00f3n principalmente externa, a trav\u00e9s de Inversi\u00f3n Extranjera Directa (IED). Tabla M.6. Balance de Ahorro \u2013 Inversi\u00f3n 2022 \u2013 2026. Porcentaje del PIB. \nFuente: DNP \u2013 DEE - Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico - DGPM Como se mencion\u00f3 anteriormente, el ajuste macroecon\u00f3mico se concentra principalmente en el sector p\u00fablico entre 2022 y 2023, de tal manera que su d\u00e9ficit estar\u00e1 alineado despu\u00e9s de 2025 con las metas de la senda de deuda y balance primario se\u00f1alados en la regla fiscal. Ello implica el fortalecimiento de ingresos de acuerdo con lo aprobado en la reforma tributaria. Adem\u00e1s, se espera aumentar los recursos gracias a una mejor gesti\u00f3n de la DIAN. Este proceso ir\u00e1 acompa\u00f1ado de una mayor eficiencia de la administraci\u00f3n de las empresas del Estado. El ahorro p\u00fablico pasar\u00e1 desde 0,2\u2009% en la actualidad a 4,9\u2009% en 2026. El ajuste en las cuentas del sector p\u00fablico a partir de este fortalecimiento en los ingresos permitir\u00e1 que la inversi\u00f3n p\u00fablica se sit\u00fae entre el 6,0 % y 7,0 % del PIB. Este proceso de apalancamiento de la inversi\u00f3n p\u00fablica junto con la mayor generaci\u00f3n (A)Saldo en cuenta corriente  /1-3,3    -6,3      -3,4      -5,7      -5,9      -3,7      -4,1      -4,1      -3,9      (B)Inversi\u00f3n  /220,7   23,8     18,7     19,0     21,1     21,1     22,3      23,1      24,6      (1)  Privada  (B) - (2)15,813,211,512,214,514,315,516,217,5(2.a)  P\u00fablica  /34,8     10,6     7,2       6,8       6,6       6,8       6,9       7,0       7,1       GNC2,1     3,0       2,2       2,2       2,9       2,4       1,9       2,0       2,0       Resto2,8     7,6       5,0       4,6       3,7       4,4       4,9       5,0       5,1       (C)Ahorro (A) + (B)17,417,515,313,315,217,418,319,020,7(3)  Privado  (C) - (4)15,810,115,313,715,014,113,014,115,8(4.a)  P\u00fablico  /31,6       7,4          0,0          -0,4        0,2          3,3          5,3          4,9          4,9          16,021,026,0(D)Financiamiento cuenta corriente3,36,33,45,75,93,74,14,13,9(5)  Cuenta de capital  /15,96,83,65,65,04,24,14,24,3(7)  Cambio en Reservas  (5) + (6) - (D)2,50,50,1-0,1-0,90,50,00,10,4Financiamiento del Balance   (Inversi\u00f3n - Ahorro)(E)Balance Privado  (1) - (3)0,03,1-3,8-1,5-0,50,22,52,01,7(8)  Financiamiento externo  /14,44,63,92,43,31,62,33,03,0        Inv ersi\u00f3n Extranjera Directa Neta2,54,02,32,12,22,42,32,32,3        Endeudamiento Externo Neto2,00,61,60,21,1-0,80,00,70,7(9)  Financiamiento interno  (E) - (8)-4,4-1,5-7,7-3,9-3,8-1,50,2-1,0-1,312,3   17,3     22,3     23,3     24,3     25,3     26,3      27,3      28,3      (F)Balance sector GNC3,53,07,87,15,53,83,63,43,1(10)  Financiamiento externo (excl. Privat. y Conc.)  /10,9-0,21,40,90,91,01,01,10,8(11)  Financiamiento interno  (F) - (10) - (12)2,63,26,46,14,62,82,62,32,3(12)  Privatizaciones y concesiones  /10,00,00,00,00,00,00,00,00,0(II)Gobierno General2,53,37,27,16,43,51,62,12,1(16)  Financiamiento externo (excl. Privat. y Conc.)  /10,9-0,21,40,90,91,01,01,10,8(17)  Financiamiento interno  (F) - (10) - (12)1,63,55,86,25,42,50,61,01,3(18)  Privatizaciones y concesiones  /10,00,00,00,00,00,00,00,00,0202020212022202320242025202620102015Concepto     \n    284 \nde ahorro de la econom\u00eda ser\u00e1 la base para el mayor crecimiento y la transformaci\u00f3n de la econom\u00eda hacia fuentes m\u00e1s sostenibles.  Este escenario es consistente con una disminuci\u00f3n de las expectativas de inflaci\u00f3n. Se espera que haya una reducci\u00f3n gradual de las tasas de inter\u00e9s. El tipo de cambio ser\u00e1 consistente con las proyecciones de flujos de capital, con el desempe\u00f1o de los t\u00e9rminos de intercambio y con la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit en la cuenta corriente. Se espera un flujo de IED que oscila entre US$11.214 y US$13.063 millones. As\u00ed mismo, Colombia ver\u00e1 aumentar sus reservas internacionales desde US$59.386 a US$65.200 entre 2022 y 2026. El balance indica un esfuerzo de ajuste macroecon\u00f3mico en el corto plazo. Y en el mediano plazo tanto la inversi\u00f3n como del ahorro aumentar\u00e1n para garantizar el redise\u00f1o de la pol\u00edtica social, la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica y productiva. Este ajuste tambi\u00e9n se\u00f1ala que en el corto plazo el mayor esfuerzo de inversi\u00f3n vendr\u00e1 del sector p\u00fablico con una pol\u00edtica contra c\u00edclica, dada la desaceleraci\u00f3n mundial, que afectar\u00e1 a Colombia en 2023. C. Principales acciones institucionales de la estrategia macroecon\u00f3mica Las proyecciones de los principales agregados macroecon\u00f3micos se\u00f1aladas en las secciones anteriores requieren de decisiones que contribuyan a mejorar la administraci\u00f3n de los recursos presupuestales y de tesorer\u00eda. Es necesario avanzar en indicadores que permitan actualizar tarifas y precios de servicios regulados, as\u00ed como contar con un Indicador B\u00e1sico de Referencia (IBR) que refleje con mayor transparencia las operaciones financieras. En la lucha contra la evasi\u00f3n y las necesidades de contar con una administraci\u00f3n de impuestos y aduanas moderna ser\u00e1 necesario equilibrar el costo administrativo que demanda la depuraci\u00f3n de la cartera de dif\u00edcil cobro, o las de muy bajo monto, con la profundizaci\u00f3n de las acciones para combatir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n. 1. Administraci\u00f3n eficiente de los recursos p\u00fablicos  La administraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos debe basarse en el principio de eficiencia, buscando que su asignaci\u00f3n se haga con base en la evidencia, al menor costo posible y promoviendo la equidad y justicia social. Por tanto, se requieren acciones que permitan modificar la tendencia de crecimiento inercial y sectorial del gasto p\u00fablico que ha tenido un limitado impacto en la transformaci\u00f3n socioecon\u00f3mica del pa\u00eds. Dichas acciones deben ir encaminadas a propiciar mejoras en la asignaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n del uso de los recursos p\u00fablicos buscando mecanismos institucionales que permitan optimizar el impacto de instrumentos de planeaci\u00f3n fiscal y presupuestal existentes. La planeaci\u00f3n tiene que ser a partir de proyectos estrat\u00e9gicos multisectoriales.      \n    285 \nLas acciones estatales deben fortalecer la concurrencia de las fuentes de financiaci\u00f3n de los diferentes niveles de Gobierno, para romper las barreras que impiden formular e implementar programas y proyectos estrat\u00e9gicos de escala local, regional y nacional para el provecho de todos los colombianos y colombianas.  Se deben robustecer los instrumentos de planeaci\u00f3n fiscal y presupuestal, buscando que haya sostenibilidad fiscal, y que el presupuesto p\u00fablico refleje las prioridades del Plan Nacional de Desarrollo.  El Estado debe avanzar en el examen del impacto del gasto p\u00fablico directo e indirecto (como, por ejemplo, el gasto tributario), buscando que haya una relaci\u00f3n entre el destino de los recursos y el resultado esperado. Por esta raz\u00f3n se debe tener como objetivo final el presupuesto por programa. Mientras se avanza hacia all\u00e1 se debe fortalecer el presupuesto por resultados. 2. Administraci\u00f3n eficiente de los recursos de tesorer\u00eda y del servicio de deuda Los saldos de recursos p\u00fablicos en fiducias pasaron de $1,2 billones en 2016 a $10,7 billones en 2020. Este crecimiento es significativo, as\u00ed que es necesario robustecer el seguimiento y an\u00e1lisis sobre la eficiencia inherente al uso de estos recursos y evitar que queden atrapados en el sistema financiero, sin cumplir el objeto de su apropiaci\u00f3n presupuestal. Sobre este tema la Comisi\u00f3n del Gasto y la Inversi\u00f3n P\u00fablica del 2018, mostr\u00f3 que mecanismos financieros como las fiducias y sus patrimonios aut\u00f3nomos, no se ci\u00f1en de manera integral a los principios de anualidad presupuestal y de unidad de caja limitando la capacidad de maniobra del Gobierno Nacional. En igual sentido, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ha advertido sobre la necesidad de evitar que la constituci\u00f3n de patrimonios aut\u00f3nomos con dineros p\u00fablicos sea utilizada para vulnerar la aplicaci\u00f3n de los principios presupuestales de anualidad y de unidad de caja. En relaci\u00f3n con el servicio de deuda, se hace necesario brindar al Gobierno nacional de herramientas de \u00edndole presupuestal, que permitan anticipar sobrantes del servicio de deuda para atender operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico, y mitigar el riesgo originado en factores ex\u00f3genos como el tipo de cambio, la inflaci\u00f3n o el movimiento de las tasas de inter\u00e9s. Para garantizar la liquidez a los intermediarios financieros, cuando \u00e9stos lo requieran, el Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Cr\u00e9dito P\u00fablico, podr\u00e1 proveer liquidez, tanto en moneda local como en divisas, en las operaciones en que \u00e9ste participe.      \n    286 \n3. Creaci\u00f3n de la Unidad de Valor B\u00e1sico El art\u00edculo 49 de la Ley 1955 de 2019 dispuso que, a partir del 1 de enero de 2020, todos los cobros, sanciones, multas, tasas, tarifas y estampillas, actualmente denominados y establecidos con base en el Salario M\u00ednimo Mensual Legal Vigente (SMMLV), deber\u00e1n ser calculados con base en su equivalencia en t\u00e9rminos de la Unidad de Valor Tributario (UVT). Con el prop\u00f3sito de alcanzar mayor estabilidad en los precios, se propone indexar algunos elementos de la econom\u00eda a esta nueva unidad (Unidad de Valor B\u00e1sico), que se reajuste anualmente en un porcentaje equivalente a la variaci\u00f3n del IPC sin alimentos perecederos y procesados ni regulados. De esta manera, el cambio en el valor de cada uno de estos elementos no se ver\u00eda afectado por choques externos (en general, de oferta), que pueden afectar transitoriamente el nivel de precios de la econom\u00eda. 4. Adopci\u00f3n del Indicador B\u00e1sico de Referencia La tasa de inter\u00e9s DTF fue creada en cumplimiento de lo establecido en la Resoluci\u00f3n No. 109 de 1983 de la entonces Junta Monetaria como indicador del costo promedio de captaci\u00f3n a trav\u00e9s de certificados de dep\u00f3sito a t\u00e9rmino (CDT). Desde entonces, la DTF se convirti\u00f3 en la tasa de referencia de uso m\u00e1s generalizado, no solo en los mercados monetarios y de valores, sino tambi\u00e9n en una multiplicidad de disposiciones normativas en diversos contextos. No obstante, se ha encontrado que la DTF tiene varias caracter\u00edsticas que no se ajustan a los est\u00e1ndares internacionales, entre las que se encuentran las siguientes: es susceptible de manipulaciones, no es una tasa representativa del mercado monetario y presenta rezagos en la transmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria. Con la motivaci\u00f3n de corregir las falencias de la DTF y contar con una tasa de referencia m\u00e1s adecuada, en 2008 se cre\u00f3 el Indicador Bancario de Referencia (IBR) cuya metodolog\u00eda de c\u00e1lculo: (i) utiliza ofertas en un mercado ciego lo cual dificulta su manipulaci\u00f3n, (ii) prev\u00e9 la publicaci\u00f3n diaria de tasas de referencia para los plazos overnight, 1 mes y 3 meses, y (iii) recoge las condiciones de oferta y demanda del mercado monetario al utilizar para su c\u00e1lculo solamente operaciones interbancarias. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha comprobado que el IBR refleja de forma m\u00e1s eficiente la trasmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria.  Por lo anterior, se requiere establecer una disposici\u00f3n legal que propenda por una migraci\u00f3n m\u00e1s acelerada y ordenada de la DTF al IBR, el cual ser\u00e1 reportado por el Banco de la Rep\u00fablica. El 31 de diciembre de 2026 es la fecha l\u00edmite de suspensi\u00f3n del c\u00e1lculo y publicaci\u00f3n de la DTF, as\u00ed que a partir del 1 de enero de 2027 las menciones a la DTF en leyes, decretos y dem\u00e1s actos administrativos vigentes      \n    287 \ntendr\u00e1n como referencia relevante para la conversi\u00f3n el IBR a 3 meses expresado en t\u00e9rminos efectivos anuales. 5. Modernizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) La cartera de impuestos adeudados que figura en los balances de la DIAN es uno de los activos p\u00fablicos m\u00e1s importantes. En el \u00e1mbito de la contabilidad p\u00fablica es importante contar con informaci\u00f3n que revele en forma fidedigna la realidad econ\u00f3mica, financiera y patrimonial de la DIAN. Se deben realizar las gestiones administrativas necesarias para sanear la informaci\u00f3n contable, de manera que los estados financieros de esta entidad se realicen los ajustes a los saldos de dif\u00edcil recaudo, o cuando se compruebe que la relaci\u00f3n costo-beneficio es desfavorable para las finanzas de la entidad. Dado que los procesos de cobro de deudas consumen muchos recursos, las administraciones tributarias est\u00e1n trabajando en mejorar los procesos de resoluci\u00f3n de disputas para hacerlos m\u00e1s r\u00e1pidos.  Finalmente; en l\u00ednea con la Ley 2277 de 2022 se propone dotar de facultades extraordinarias al presidente de la Rep\u00fablica para la expedici\u00f3n de un decreto ley que aborde el tema de la modernizaci\u00f3n, facilitaci\u00f3n y el control de las obligaciones formales y sustanciales en materia tributaria, aduanera y cambiaria, necesarias para la articulaci\u00f3n con la estructura de la DIAN.        \n    288 \n Anexos        \n    289 \n1. Plan Cuatrienal de Implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz con las FARC \u2013 EP En consideraci\u00f3n a que la implementaci\u00f3n del Acuerdo del Teatro Col\u00f3n constituye uno de los pilares  y es piedra angular de la pol\u00edtica de paz total y a la decisi\u00f3n del Gobierno nacional de cumplir con la implementaci\u00f3n integral de dicho Acuerdo, en el Plan Nacional de Desarrollo se ha incluido el presente Plan Cuatrienal de la Implementaci\u00f3n de los Acuerdos (PCI), seg\u00fan lo dispuesto en el Acuerdo Final y en la normatividad vigente, basado en los lineamientos del Plan Marco de Implementaci\u00f3n y en coordinaci\u00f3n con las transformaciones del  PND \u201cColombia Potencia Mundial de la Vida\u201d.  El PCI parte de dos supuestos principales: Primero, el proceso de implementaci\u00f3n no ha contado con las debidas respuestas estatales, lo cual ha tenido como efecto el quiebre de su integralidad y que aspectos sustantivos de las reformas previstas se encuentren sin realizaciones significativas, como se expresa de manera particular en los puntos de la Reforma Rural Integral, la Participaci\u00f3n Pol\u00edtica y de Soluci\u00f3n al Problema de las Drogas Il\u00edcitas. Segundo, se han evidenciado rezagos en la ejecuci\u00f3n presupuestal, y una estructura de orientaci\u00f3n de recursos no concordante con la estimaci\u00f3n presupuestal prevista en el PMI. El PCI contempla la recuperaci\u00f3n de la integralidad, las metas trazadoras a 2026 para los indicadores correspondientes al Plan Marco de Implementaci\u00f3n y evidencia c\u00f3mo a partir de las transformaciones del PND 2022 \u2013 2026: Colombia potencia mundial de la vida, se garantiza la inclusi\u00f3n de lo dispuesto en el Acuerdo.  A. Punto 1. Hacia un Nuevo Campo Colombiano: Reforma Rural Integral 1. Diagn\u00f3stico Seg\u00fan el SIIPO, el Punto 1 de la Reforma Rural Integral registra rezagos de implementaci\u00f3n en los 9 pilares que lo conforman, que indican niveles diferenciados e inferiores a las metas previstas entre 2017 y noviembre de 2022: 1.1. Ordenamiento social de la propiedad rural y uso del suelo (65,25%); 1.2. Infraestructura y adecuaci\u00f3n de tierras (64,62%); 1.3. Desarrollo social: salud (34,55%); 1.4. Desarrollo social: educaci\u00f3n rural (81,92%); 1.5. Desarrollo social: vivienda y agua potable (45,67%); 1.6. Producci\u00f3n agropecuaria y Econom\u00eda solidaria y cooperativa (87,90%); 1.7. Garant\u00eda progresiva del derecho a la alimentaci\u00f3n (83,64%); 1.8. Planes de acci\u00f3n para la transformaci\u00f3n regional (87,91%).      \n    290 \nLa implementaci\u00f3n de este Punto se caracteriza por la formulaci\u00f3n tard\u00eda de los Planes Nacionales Sectoriales de la RRI y los PDET, y su lenta puesta en marcha dispersa y aislada; el bajo cumplimiento de las metas de acceso y formalizaci\u00f3n de la tierra; los menores avances del catastro multiprop\u00f3sito; la ausencia de la jurisdicci\u00f3n agraria; el insuficiente impulso a metas de infraestructura para las zonas rurales, como son las relacionadas con vivienda y riego y drenaje; y la  no adopci\u00f3n del Plan Nacional de Salud Rural. A lo cual se suma el bajo reporte de avance de los compromisos por cuenta de ajustes pendientes al PMI en el marco de la CSIVI. 2. Metas trazadoras del PMI34  Indicador PMI  Entidad  Meta a 2026  Tres millones de hect\u00e1reas entregadas a trav\u00e9s del \nFondo de Tierras  Agencia Nacional de Tierras   3.000.000  Siete millones de hect\u00e1reas de peque\u00f1a y mediana \npropiedad rural, formalizadas  Agencia Nacional de \nTierras.   3.972.423  Cobertura universal de atenci\u00f3n integral para ni\u00f1os \ny ni\u00f1as en primera infancia en zonas rurales  Ministerio de Educaci\u00f3n \nNacional   60 Erradicaci\u00f3n del analfabetismo rural  Ministerio de Educaci\u00f3n \nNacional  8,8 Erradicaci\u00f3n de la pobreza extrema en el \u00e1mbito \nrural Prosperidad Social  16,1 Reducci\u00f3n en un 50% del \u00edndice de pobreza \nmultidimensional en el \u00e1mbito rural  Prosperidad Social  21 - 23   \n 3 Para mayor detalle de la metodolog\u00eda de medici\u00f3n consultar las correspondientes fichas t\u00e9cnicas en www.siipo.dnp.gov.co 4 Para mayor detalle de la metodolog\u00eda de medici\u00f3n consultar las correspondientes fichas t\u00e9cnicas en www.siipo.dnp.gov.co       \n    291 \n3. Implementaci\u00f3n del Punto 1 seg\u00fan Transformaciones del PND  Pilar \nPMI Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI   \nOrdenamiento Social de la Propiedad  \n \n Transformaci\u00f3n: Ordenamiento del territorio alrededor del agua y justicia ambiental  \n\u2022 Impulso de la adjudicaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de la propiedad en favor de \ncampesinos y comunidades afrocolombianas e ind\u00edgenas, considerando \najustes normativos y de articulaci\u00f3n institucional necesarios.  \n\u2022 Impulso a procesos para titulaci\u00f3n colectiva y restituci\u00f3n de derechos \nterritoriales.  \n\u2022 Implementaci\u00f3n del catastro multiprop\u00f3sito, con \u00e9nfasis en los PD ET.  \n\u2022 Creaci\u00f3n y puesta en marcha de la jurisdicci\u00f3n agraria.  \n\u2022 Modernizaci\u00f3n de la institucionalidad ambiental, que fortalece la financiaci\u00f3n \ny procesos de las entidades del Sistema Nacional Ambiental (SNA), \nimpulsando el Plan de Zonificaci\u00f3n Ambiental (PZA), con l\u00edneas de cierre de \nfrontera agr\u00edcola y protecci\u00f3n de z onas de reserva campesina.  \n\u2022 Armonizaci\u00f3n e integraci\u00f3n de los instrumentos de ordenamiento territorial \ncoordinado con el Sistema de Administraci\u00f3n del Territorio, donde se \nconsiderar\u00e1 el PZA para los PDET.   Infraestructura y adecuaci\u00f3n de tierras  Transformaci\u00f3n: Internacionalizaci\u00f3n, transformaci\u00f3n productiva para la vida y acci\u00f3n \nclim\u00e1tica  \n\u2022  Se avanzar\u00e1 en la universalizaci\u00f3n del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica a trav\u00e9s de la \nampliaci\u00f3n de cobertura mediante diferentes soluciones, contando con la  \nparticipaci\u00f3n de la sociedad.  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022  Se establecer\u00e1 una estrategia de conectividad nacional y regional focalizada que \npermita, entre otros aspectos, llevar conectividad a las zonas que no cuentan con el \nservicio y mejorar la cobertura y calidad en las zonas donde no se cumple con los \nindicad ores de calidad.   \n\u2022 Impulso y fortalecimiento de la estrategia de infraestructura vial, a trav\u00e9s de la \nintervenci\u00f3n de v\u00edas regionales (secundarias y terciarias ), terminales fluviales y \naer\u00f3dromos con principios de equidad, cobertura y accesibilidad a los nodos de \noferta de salud, empleo y educaci\u00f3n.  Transformaci\u00f3n: Ordenamiento del territorio alrededor del agua y justicia ambiental  \n\u2022 Impulso a la estrategia de adecuaci\u00f3n de tierras.       \n    292 \nPilar \nPMI Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Salud Rural  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Formulaci\u00f3n y puesta en marcha del PNS en Salud.  \n\u2022 Fortalecimiento de estrategias de salud rural, mediante un modelo de salud \npromocional, preventivo y predictivo, basado en Atenci\u00f3n Primaria en Salud con \ncobertura en todo el territorio nacional.  \n\u2022 Fortalecimiento de la red p\u00fablica hospitalaria, en especial en zonas rurales y con baja \ncobertura, a trav\u00e9s de un plan maestro de infraestructura y dotaci\u00f3n.  \n\u2022 Avance en una pol\u00edtica integral de trabajo digno y decent e para el talento humano \nen salud en todos sus niveles y \u00e1reas de conocimiento.  \n\u2022 Desarrollo de estrategias de financiamiento que sostengan el modelo, la \nformalizaci\u00f3n del personal y la garant\u00eda de la calidad.  Educaci\u00f3n Rural  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Aumento de la cobertura de atenci\u00f3n en articulaci\u00f3n con el Sistema Nacional del \nCuidado.  \n\u2022 Disminuci\u00f3n del analfabetismo a trav\u00e9s de voluntariados presenciales o virtuales de \nestudiantes de normales y estudiantes de licenci atura.  \n\u2022 Transformaci\u00f3n de curr\u00edculos pertinentes y acordes con las realidades de los \nterritorios y necesidades de los j\u00f3venes.  \n\u2022 Impulso del Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE)  \n\u2022 Ampliaci\u00f3n de la cobertura en la educaci\u00f3n superior, con un enfoque regional y  de \ncierre de brechas, priorizando contextos vulnerables, territorios PDET y ruralidad \ndispersa.  \n\u2022 Impulso a la estrategia de recreaci\u00f3n cultura y deporte en los territorios rurales, a \ntrav\u00e9s de un redise\u00f1o sectorial que fortalezca el Sistema Nacional del De porte y las \nrelaciones naci\u00f3n -territorio.  Vivienda y agua potable  Transformaci\u00f3n: Convergencia regional  \n\u2022 Provisi\u00f3n y mejoramiento de vivienda rural, con la construcci\u00f3n de soluciones en sitio \npropio y el acceso al cr\u00e9dito hipotecario con principios de equidad e inclusi\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n rural.  \n\u2022 Promoci\u00f3n de proyectos de vivienda con enfoques diferenciales y t\u00e9cnicas \ntradicionales de construcci\u00f3n sostenible, que integren las soluciones habitacionales \ncon las actividades productivas.  \n\u2022 Impulso de esquemas diferenciados de acceso a servicios p\u00fablicos, acordes con las \ncapacidades y necesidades de los territorios. Se ajustar\u00e1n los esquemas diferenciales \nrurales y se implementar\u00e1n las soluciones alternativas para garantizar el \naprovisionamiento de a gua y saneamiento en zonas rurales.  \n\u2022 Construcci\u00f3n de la pol\u00edtica de gesti\u00f3n comunitaria del agua, de tal forma que respete \nlas din\u00e1micas organizativas y permita el fortalecimiento de las comunidades en el \nmarco de la econom\u00eda popular.       \n    293 \nPilar \nPMI Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Producci\u00f3n Agropecuaria y Econom\u00eda Solidaria/ Garant\u00eda Progresiva \ndel Derecho a la Alimentaci\u00f3n  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Estrategias de protecci\u00f3n social rural, formalizaci\u00f3n y empleo rural y erradicaci\u00f3n del \ntrabajo infantil.  \n\u2022 Ampliaci\u00f3n de protecci\u00f3n social econ\u00f3mica del adulto mayor.  \n\u2022 Estrategia de acompa\u00f1amiento familiar y comunitario a hogares en extrema pobreza.  \n\u2022 Apoyos para desempleados en zonas rurales.  \n\u2022 Impulso a las econom\u00edas campesinas, comunitarias y solidarias a trav\u00e9s de la \npromoci\u00f3 n de la econom\u00eda popular y comunitaria en territorios rurales y rurales \ndisperso.  \n\u2022 Pol\u00edtica de trabajo decente, que incluye acciones estrat\u00e9gicas para la ruralidad en \ntemas de formaci\u00f3n para el trabajo, emprendimiento, riesgos laborales.  \n\u2022 Fortalecimiento de l Plan Progresivo de Protecci\u00f3n Social y de garant\u00eda de derechos \nde los trabajadores rurales y del Plan Nacional de Fomento a la Econom\u00eda Solidaria y \nCooperativa Rural.  \nTransformaci\u00f3n: Derecho humano a la alimentaci\u00f3n  \n\u2022 Implementar el Sistema para la Garant\u00ed a Progresiva del Derecho a la Alimentaci\u00f3n \nAdecuada que fortalezca la gobernanza en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas \np\u00fablicas.  \n\u2022 Impulsar el desarrollo rural con: extensi\u00f3n agropecuaria a peque\u00f1os productores, \nproducci\u00f3n nacional de insumos, infraestr uctura log\u00edstica y eficiente, agricultura por \ncontrato y compras p\u00fablicas para la comercializaci\u00f3n exitosa.  Planes de Acci\u00f3n para \nla Transformaci\u00f3n \nRegional (PATR)  Transformaci\u00f3n: Convergencia regional  \n\u2022 Implementaci\u00f3n de modelos de supramunicipales que fortalecer\u00e1 v\u00ednculos urbano -\nrurales y contribuir\u00e1 de forma definitiva a superar las inequidades estructurales de las \nzonas m\u00e1s afectadas por el conflicto.  \n\u2022 Reorientaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de los PDET, con participaci\u00f3n efectiva de las \ncomun idades y priorizando proyectos estrat\u00e9gicos, que permitan transformar las \ncondiciones de estas regiones priorizadas por el Acuerdo de Paz.   B. Punto 2. Participaci\u00f3n pol\u00edtica: Apertura democr\u00e1tica para construir la paz 1. Diagn\u00f3stico De acuerdo con el SIIPO, los tres pilares del Punto 2 de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica registran niveles bajos de cumplimiento de las metas contempladas para el per\u00edodo comprendido entre enero de 2017 y noviembre de 2022: 2.1. Derechos y garant\u00edas plenas para el ejercicio de la oposici\u00f3n pol\u00edtica en general, y en particular para los nuevos movimientos que surjan luego de la firma del Acuerdo Final (45,95%); 2.2. Mecanismos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n ciudadana (64,02%); 2.3. Promover una      \n    294 \nmayor participaci\u00f3n en la pol\u00edtica nacional, regional y local, en igualdad de condiciones y con garant\u00edas de seguridad (52,62%). La implementaci\u00f3n de este Punto muestra incumplimientos del Acuerdo referidos a la no expedici\u00f3n de la reforma pol\u00edtica y electoral, seg\u00fan las recomendaciones de la Misi\u00f3n Electoral Especial; asimismo, de la normativa de garant\u00edas a la protesta social; la precaria integralidad y articulaci\u00f3n en el funcionamiento del Sistema Integral de Seguridad para el ejercicio de la Pol\u00edtica (SISEP); y la escasa profundizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n social y ciudadana, especialmente en los procesos e instancias de planeaci\u00f3n nacional y territorial. 2. Metas trazadoras del PMI5 Indicador PMI  Entidad  Meta a \n2026  Disminuci\u00f3n significativa del asesinato de l\u00edderes sociales en \nel marco del SISEP  Presidencia  66 Disminuci\u00f3n significativa del \u00edndice de abstenci\u00f3n en \nelecciones municipales en el a\u00f1o 10 de la implementaci\u00f3n de \nlos acuerdos.    Ministerio del \nInterior  39,6 16 curules en el Congreso de la Rep\u00fablica de los territorios y \npoblaciones m\u00e1s afectados por el conflicto y el abandono  Ministerio del \nInterior  1   3. Implementaci\u00f3n del Punto 2 seg\u00fan Transformaciones del PND  Pilar PMI  Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Derechos y garant\u00edas \nplenas para el ejercicio de \nla oposici\u00f3n pol\u00edtica en \ngeneral  \n Transformaci\u00f3n: Convergencia regional/ Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Reactivaci\u00f3n e impulso de las instancias del Sistema Integral de Seguridad \npara el Ejercicio de la Pol\u00edtica (SISEP) y de la Comisi\u00f3n Nacional de Garant\u00edas.  \n\u2022 Creaci\u00f3n de una fuerza orientada a la soluci\u00f3n pac\u00edfica e inteligente de los \nconflictos que reemplace al Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (ESMAD).  \n\u2022 Fortalecimiento de la protecci\u00f3n a la  libertad de reuni\u00f3n, manifestaci\u00f3n y \nprotesta social pac\u00edfica.  \n\u2022 Estatuto de Oposici\u00f3n vigente y en implementaci\u00f3n.   5 Para mayor detalle de la metodolog\u00eda de medici\u00f3n consultar las fichas t\u00e9cnicas correspondientes en www.siipo.dnp.gov.co      \n    295 \nPilar PMI  Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Mecanismos democr\u00e1ticos de participaci\u00f3n \nciudadana  Transformaci\u00f3n: Convergencia regional  \n\u2022 Fortalecimiento de la estrategia de promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n \nciudadana, los mecanismos de control social y veedur\u00edas a trav\u00e9s de medios \nde comunicaci\u00f3n comunitarios, institucionales y regionales.  \n\u2022 Impulso a un proyecto de ley estatutaria a trav\u00e9s del cual se fortalezca la \nprotecci\u00f3n a la  libertad de reuni\u00f3n, de manifestaci\u00f3n y de protesta social \npac\u00edfica, garantizando derechos y libertades de sus participantes.  \n\u2022 Impulso a la pol\u00edtica de di\u00e1logo social y creaci\u00f3n del Sistema Nacional de \nConvivencia para la Vida.  \n\u2022 Activaci\u00f3n de las instancias  de participaci\u00f3n como son el Consejo Nacional \nde Paz, los Consejos Territoriales de Paz, los Consejos de Reconciliaci\u00f3n, la \nIEANPE, la Instancia Especial de Mujeres para el enfoque de g\u00e9nero, los \ngrupos motores de los PDET, los Comit\u00e9s de Impulso del PNIS  y las Mesas \nNacional, Departamentales y Municipales de V\u00edctimas.  \n\u2022 Impulso a la revisi\u00f3n de la Ley 152 de 1994, con el prop\u00f3sito de avanzar en \nla reglamentaci\u00f3n del Sistema Nacional de Planeaci\u00f3n.  \n\u2022 Implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de reconciliaci\u00f3n, convivencia , tolerancia y no \nestigmatizaci\u00f3n.  \n\u2022  Promover una mayor \nparticipaci\u00f3n en la \npol\u00edtica nacional, \nregional y local   Transformaci\u00f3n: Convergencia regional/ paz total  \n\u2022 Fortalecimiento del sistema pol\u00edtico y electoral, con el impulso de reformas \ninstitucionales y  legislativas para asegurar mayor participaci\u00f3n y \ntransparencia electoral a nivel regional y local, puestos de votaci\u00f3n en zonas \ndispersas, y mayor acceso al sistema pol\u00edtico en igualdad de condiciones.  \n\u2022 Continuidad de las 16 curules Transitorias Especiales  para la Paz, como \nmecanismo de representaci\u00f3n pol\u00edtica de zonas afectadas por el conflicto.  \n  C. Punto 3. Fin del Conflicto 1. Diagn\u00f3stico Seg\u00fan la informaci\u00f3n brindada por el SIIPO, los pilares del Punto 3 del Fin del Conflicto, con excepci\u00f3n del Pilar 3.1. Hostilidades bilateral y definitivo y dejaci\u00f3n de armas, que alcanz\u00f3 el 100% de su meta, dan cuenta de atrasos en la implementaci\u00f3n.  El Pilar 3.2. Reincorporaci\u00f3n de las FARC EP a la vida civil alcanz\u00f3 88,64% y el Pilar 3.3. Garant\u00edas de Seguridad y Lucha contra las Organizaciones y Conductas Criminales lleg\u00f3 a 70,72%. El proceso de reincorporaci\u00f3n integral exhibe debilidades por la insuficiencia de instrumentos para articular las acciones institucionales a nivel nacional y territorial relacionadas con la Ruta de Reincorporaci\u00f3n individual y colectiva. Solo se han      \n    296 \ncreado dos programas (Capacidades, Programa de Armonizaci\u00f3n) que no est\u00e1n siendo implementados debido a falta de recursos y aprobaci\u00f3n final del CNR. Igualmente, el proceso se ha caracterizado por la baja efectividad de las garant\u00edas de seguridad, lo que ha conducido a que 355 excombatientes de las extintas FARC hayan sido asesinados desde la firma del Acuerdo de Paz (Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de Naciones Unidas, 2023). Por otra parte, el conjunto de garant\u00edas de seguridad contempladas en el Acuerdo para l\u00edderes y lideresas sociales, defensores y defensoras de derechos humanos, territorios y comunidades, as\u00ed como las disposiciones sobre la lucha contra las organizaciones y conductas criminales no han contado con la decidida atenci\u00f3n gubernamental. En especial, deben se\u00f1alarse la inoperancia de la Comisi\u00f3n Nacional de Garant\u00edas de Seguridad, la baja capacidad de la Unidad Especial de Investigaciones en relaci\u00f3n con el n\u00famero de fiscales y funcionarios, y el limitado recurso humano del Cuerpo \u00c9lite de la Polic\u00eda Nacional. 2. Metas trazadoras del PMI6 Indicador PMI  Entidad  Meta a \n2026  Porcentaje de miembros de las FARC -EP acreditados y que \nvoluntariamente acceden a la ruta reincorporaci\u00f3n con todas \nlas medidas de la reincorporaci\u00f3n econ\u00f3mica y social \nsostenible  Agencia para la \nReincorporaci\u00f3n y la \nNormalizaci\u00f3n  80% Programa de atenci\u00f3n especial para discapacitados del \nconflicto con incapacidad permanente y adultos mayores, \nque gestione recursos de cooperaci\u00f3n no reembolsable \ninternacional y de instituciones no gubernamentales para su \nrealizaci\u00f3n, creado  Agencia para la \nReincorpo raci\u00f3n y la \nNormalizaci\u00f3n  100%  Programa integral de seguridad y protecci\u00f3n para \ncomunidades, l\u00edderes, dirigentes, representantes y activistas \nde organizaciones sociales, populares, \u00e9tnicas, de mujeres y \nde g\u00e9nero, presentado e implementado  Ministerio del Interior   \n100%   3. Implementaci\u00f3n del Punto 3 seg\u00fan Transformaciones del PND   6 Para mayor detalle de la metodolog\u00eda de medici\u00f3n consultar las fichas t\u00e9cnicas correspondientes en www.siipo.dnp.gov.co      \n    297 \nPilar PMI  Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Reincorporaci\u00f3n de las FARC EP a la vida civil  \n Transformaci\u00f3n: Convergencia regional/ paz total \n\u2022 Continuar con el proceso de acreditaci\u00f3n y tr\u00e1nsito a la legalidad junto \ncon el plan de choque para excombatientes FARC sin identificaci\u00f3n, ni \nubicaci\u00f3n.  \n\u2022 Construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n del Programa de Reincorporaci\u00f3n \nIntegral, el cual estar\u00e1 dirigido a generar y fortalecer capacidades en \nsujetos y colectivos en reincorporaci\u00f3n y sus grupos familiares, con \norientaci\u00f3n al acceso y goce efectivo de derechos, el alcance del buen \nvivir y la construcci\u00f3n de paz. Se desarrollar\u00e1 a trav\u00e9s de 3 l\u00edneas \nestrat\u00e9gi cas: reincorporaci\u00f3n social, reincorporaci\u00f3n econ\u00f3mica y \nreincorporaci\u00f3n comunitaria.  \n\u2022 Desarrollo y puesta en marcha de un Sistema Nacional de \nReincorporaci\u00f3n, que permita adecuar las condiciones institucionales \npara atender las necesidades e intereses de las personas en \nreincorporaci\u00f3n, sus familias y comunidades, y fortalezca la \narticulaci\u00f3n institucional e intersectorial. Para lo anterior, se tomar\u00e1n \nen cuenta los lineamientos que emita el Consejo Nacional de \nReincorporaci\u00f3n (CNR).  \n\u2022 Consolidaci\u00f3n y fortal ecimiento de los espacios de participaci\u00f3n como \nson el Consejo Nacional de Reincorporaci\u00f3n y los respectivos \nConsejos Territoriales.  Garant\u00edas de Seguridad y lucha \ncontra organizaciones y conductas \ncriminales  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Impulso y reactivaci\u00f3n de las instancias del Sistema Integral de Seguridad \npara el Ejercicio de la Pol\u00edtica (SISEP) y de la Comisi\u00f3n Nacional de Garant\u00edas.  \n\u2022 Fortalecimiento de la prevenci\u00f3n y la protecci\u00f3n para poblaciones en \nsituaci\u00f3n de vu lnerabilidad, con especial \u00e9nfasis en los l\u00edderes y lideresas \nsociales, defensores y defensoras de derechos humanos, y personas en \nproceso de reincorporaci\u00f3n y sus familias; mediante planes \ninterinstitucionales focalizados en los territorios.  \n\u2022 Garantizar la  capacidad de respuesta del Cuerpo \u00c9lite de la Polic\u00eda y el \nfortalecimiento de la Unidad Especial de Investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General \nde la Naci\u00f3n.   \n  D. Punto 4. Soluci\u00f3n al Problema de las Drogas Il\u00edcitas 1. Diagn\u00f3stico El Punto 4 sobre la Soluci\u00f3n al problema de las drogas il\u00edcitas muestra rezagos de cumplimiento para el periodo comprendido entre 2017 y noviembre de 2022, de acuerdo con el avance de los tres pilares que lo conforman: 4.1. Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos de Uso Il\u00edcito (PNIS) (73,93%); 4.2. Prevenci\u00f3n del      \n    298 \nConsumo y Salud P\u00fablica (59,37%); 4.3. Soluci\u00f3n al fen\u00f3meno de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de narc\u00f3ticos (75,28%). El estado de implementaci\u00f3n del PNIS, requiere especial atenci\u00f3n, dado el incumplimiento presentado con las familias que acogieron el Programa, el atraso en los planes de desarrollo alternativo, y su no articulaci\u00f3n con la RRI, lo cual ha tenido como consecuencia que no ha sido una soluci\u00f3n integral con enfoque territorial. Adem\u00e1s, presenta dificultades operativas y presupuestales.  Por otro lado, al concepto prohibicionista de la pol\u00edtica de drogas en la agenda internacional ha dificultado soluciones alternativas y sostenibles, el tratamiento de salud p\u00fablica al problema del consumo de drogas y la reconversi\u00f3n econ\u00f3mica de las regiones afectadas. Por \u00faltimo, la acci\u00f3n del Estado frente a los grandes beneficiarios del negocio del narcotr\u00e1fico y la desarticulaci\u00f3n de las organizaciones que lo conforman ha sido d\u00e9bil. 2. Metas trazadoras del PMI Indicador  Entidad  Meta a 2026  El tratamiento penal \ndiferencial habr\u00e1 \nbeneficiado a \npeque\u00f1os agricultores \nque est\u00e9n o hayan \nestado vinculados con \ncultivos de uso il\u00edcito, \nde acuerdo con la \nnormatividad vigente  Ministerio de Justici a y del Derecho  Este indicador finalizaba en \n2021. Se profundizar\u00e1n los \nesfuerzos para lograr su \ncumplimiento y seguimiento.  En 2022 los territorios \nPNIS estar\u00e1n 100% \nlibres de cultivos il\u00edcitos  Direcci\u00f3n para la Sustituci\u00f3n de \ncultivos il\u00edcitos  Este indicador finalizaba en \n2022. Se profundizar\u00e1n los \nesfuerzos para lograr su \ncumplimiento y seguimiento.   3. Indicadores PND de segundo nivel asociados Indicador  Entidad  Meta a 2026  Porcentaje de familias vinculadas al \nPNIS con la totalidad de los \ncomponente s del Plan de Atenci\u00f3n \nInmediata Familiar implementados  Direcci\u00f3n de Sustituci\u00f3n de Cultivos \nde Uso Il\u00edcito (DSCI) - Agencia de \nRenovaci\u00f3n del Territorio  100%        \n    299 \n4. Implementaci\u00f3n del Punto 4 seg\u00fan Transformaciones del PND  Pilar PMI  Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Programa Integral de \nSustituci\u00f3n de Cultivos \nIl\u00edcitos PNIS  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Nueva pol\u00edtica de drogas orientada a la regulaci\u00f3n para la garant\u00eda de \nderechos y libertades, sentando las bases para una soluci\u00f3n definitiva a \neste problema y promoviendo espacios plurales de di\u00e1logo y concertaci\u00f3n \ncon actores y autoridades territoriales para el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n \ninterinstitucional y seguimiento.  \n\u2022 Implementaci\u00f3n y sostenibilidad del proceso de sustituci\u00f3n de cultivos de \nuso il\u00edcito y otras econom\u00edas ilegales, y la puesta en marcha de planes de \ndesarrollo alternativos concertados con las comunidades que hacen parte \nintegral del PNIS.  Prevenci\u00f3n del \nConsumo y \nSalud P \u00fablica  \n Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Acciones con enfoque de salud p\u00fablica y derechos humanos en: i) \nreducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os del consumidor; ii) descriminalizaci\u00f3n del \nconsumidor; iii) prevenci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y iv) protecci\u00f3n \nsocial de las personas que consumen sustancias psicoactivas.  Soluci\u00f3n al Fen\u00f3meno \nde Producci\u00f3n y \nComercializaci\u00f3n de \nNarc\u00f3ticos  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social  \n\u2022 Definici\u00f3n de acciones para la desarticulaci\u00f3n de organizaciones \ncriminales, especialmente, a trav\u00e9s del sometimiento individual y colectivo \nde estas estructuras.  \n\u2022 Dise\u00f1o de la estrategia de lucha del fen\u00f3meno de las drogas, en donde la \nactuaci\u00f3n del Estado se concentrar\u00e1 en los grandes actores del sistema \ncriminal.   E. Punto 5. Acuerdo sobre las V\u00edctimas del Conflicto: \u201cSistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n\u201d, incluyendo la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz; y Compromiso sobre Derechos Humanos. 1. Diagn\u00f3stico De acuerdo con el SIIPO, dos de los tres pilares del punto 5 de V\u00edctimas evidencian retrasos en sus metas. El pilar 5.1. Justicia y verdad registr\u00f3 un avance del 100% entre 2017 y noviembre de 2022. Por su parte, el Pilar 5.4. Reparaci\u00f3n integral para la construcci\u00f3n de paz alcanz\u00f3 el 55,5% y el Pilar 5.6. Derechos Humanos lleg\u00f3 al 69,88%.      \n    300 \nParticularmente, es notorio el bajo cumplimiento de los compromisos de reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas, con \u00e9nfasis en los sujetos colectivos; as\u00ed como la incipiente articulaci\u00f3n del mandato del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y Garant\u00edas de no Repetici\u00f3n (SIVJRNR), con otros sistemas como el de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto armado (SNARIV). 2. Metas trazadoras del PMI7 Indicador PMI  Entidad  Meta a 2026  Sujetos de reparaci\u00f3n colectiva con Plan de \nReparaci\u00f3n Colectiva implementado  Unidad para la Atenci\u00f3n y \nReparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas  79 Avance significativo en la reparaci\u00f3n integral \nde las v\u00edctimas  Unidad para la Atenci\u00f3n y \nReparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas  300  3. Implementaci\u00f3n del Punto 5 seg\u00fan Transformaciones del PND  Pilar PMI  Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Justicia y Verdad  Transformaci\u00f3n: Seguridad humana y justicia social/ paz total  \n\u2022 Articulaci\u00f3n entre el SIVJRNR y el SNARIV con el fin de coordinar esfuerzos \ninstitucionales para avanzar en la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas.  \n\u2022 Incorporaci\u00f3n de los enfoques diferenciales y las condiciones jur\u00eddicas, \necon\u00f3micas y log\u00edsticas para la ejecuci\u00f3n de las sanciones propias y las medidas \nde contribuci\u00f3n a la reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas, en desarrollo del principio \nde colaboraci\u00f3n arm\u00f3nica con otras ramas de poder.  \n\u2022 Aumento de las capacidades de investigaci\u00f3n de las e ntidades competentes, \nrealizando ajustes normativos e institucionales para fortalecer la articulaci\u00f3n de \nla Unidad de B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas, la Fiscal\u00eda General de la \nNaci\u00f3n, la Polic\u00eda Nacional y el Instituto Nacional de Ciencias Forenses.  \n\u2022 Cumplimiento progresivo de las recomendaciones de la Comisi\u00f3n de la Verdad.  \n\u2022 Fortalecimiento del Sistema Nacional de Derechos Humanos y Derecho \nInternacional Humanitario y los mecanismos para su implementaci\u00f3n.  \n 7 Para mayor detalle de la metodolog\u00eda de medici\u00f3n consultar las fichas t\u00e9cnicas correspondientes en www.siipo.dnp.gov.co      \n    301 \nPilar PMI  Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Reparaci\u00f3n integral para la \nconstrucci\u00f3n de paz  Transformaci\u00f3n: Convergencia regional/ Reparaci\u00f3n Efectiva e Integral a las V\u00edctimas  \n\u2022 Implementaci\u00f3n y sostenibilidad de los planes de retorno y reubicaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n desplazada.  \n\u2022 Articulaci\u00f3n de los planes de reparaci\u00f3n colectiva con los PDET, el PNIS y otros \ninstrumentos de planeaci\u00f3n contemplados en el Acuerdo Final.  \n\u2022 Mejora de canales de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n de las v\u00edctimas connacionales en \nel exterior.  \n\u2022 Ampliaci\u00f3n de la cobertura de rehabilitaci\u00f3n psicosocial en los lugares m\u00e1s \napartados.  \n\u2022 Fortalecimiento del Sistema Nacional de Derechos Humanos y Derecho \nInternacional Humanitario y los mecanismos para su implementaci\u00f3n, como el \nPlan de Derechos Humanos, el Plan de Acci\u00f3n en Derechos Humanos y el Plan \nNacional de Educaci\u00f3n y Cultura en Derechos  Humanos,   F. Punto 6. Implementaci\u00f3n, verificaci\u00f3n y refrendaci\u00f3n 1. Diagn\u00f3stico De acuerdo con los registros del SIIPO, los seis pilares del punto 6 de Implementaci\u00f3n, Verificaci\u00f3n y Refrendaci\u00f3n exhiben las siguientes tendencias de niveles de cumplimiento de las metas del PMI para el per\u00edodo comprendido entre 2017 y noviembre de 2022: 6.1. Mecanismos de implementaci\u00f3n y verificaci\u00f3n (82,10%); 6.2. Cap\u00edtulo \u00e9tnico (0%); 6.3. Componente internacional de verificaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Seguimiento, Impulso y Verificaci\u00f3n a la implementaci\u00f3n del Acuerdo Final (CSIVI) (100%); 6.4. Componente de acompa\u00f1amiento internacional (100%); 6.5. Herramientas de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n (83,98%); TG.1. Cap\u00edtulo de G\u00e9nero (97,14%). El proceso de implementaci\u00f3n demanda la efectiva coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de las instancias para la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz; la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n del PMI; el perfeccionamiento de la informaci\u00f3n para garantizar a la ciudadan\u00eda el conocimiento sobre los avances del Plan Marco de Implementaci\u00f3n; y la coordinaci\u00f3n con actores internacionales, nacionales y locales para la ejecuci\u00f3n de los programas y proyectos de la paz. Particular atenci\u00f3n merece la inclusi\u00f3n efectiva de los enfoques de g\u00e9nero y \u00e9tnico en el cumplimiento de los compromisos del PMI.      \n    302 \n2. Metas trazadoras del PMI8 Indicador PMI  Entidad  Meta a 2026  Porcentaje de hect\u00e1reas del Fondo de Tierras \nentregadas para la constituci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y \nsaneamiento de los resguardos de los pueblos \nind\u00edgenas  Agencia \nNacional de \nTierras  39,58  Porcentaje de hect\u00e1reas del Fondo de Tierras \nentregadas formalmente a los pueblos y comunidades \nNARP para la titulaci\u00f3n colectiva  Agencia \nNacional de \nTierras  3,68 Mujeres V\u00edctimas con atenci\u00f3n y/o acompa\u00f1amiento \npsicosocial para la recuperaci\u00f3n emocional de acuerdo \na la l\u00ednea de atenci\u00f3n diferenciada a mujeres y grupos \n\u00e9tnicos  Ministerio de \nSalud  292.900   3. Implementaci\u00f3n del Punto 6 seg\u00fan Transformaciones del PND  Pilar \nPMI Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Transversal  Transformaci\u00f3n: Paz total  \n\u2022 Coordinaci\u00f3n institucional desde el Gabinete de Paz para la participaci\u00f3n de actores \ninternacionales, nacionales y locales y la optimizaci\u00f3n de instancias.  \n\u2022 Actualizaci\u00f3n del PMI con el liderazgo de la OACP, el apoyo t\u00e9cnico del DNP y la \narticulaci\u00f3n con CSIVI.  \n\u2022 Estrategia para que las entidades territoriales incluyan en su planeaci\u00f3n la \nimplementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz.  \n\u2022 Fortalecimiento del SIIPO.  \n\u2022 Impulso a la estrategia de Obras por Impuestos.  \n\u2022 Desarrollo de una estrategia de transparencia sobre los recursos destinados a la \nImplementaci\u00f3n del Acuerdo, incluyendo los relacionados con cooperaci\u00f3n \ninternacional.  \n\u2022 Gesti\u00f3n para la priorizaci\u00f3n de recursos de la comunidad internacional en las \nprioridades del PMI, PNS, PD ET, PNIS.  \n\u2022 Coordinaci\u00f3n de una estrategia de diplomacia p\u00fablica para la paz.   8 Para mayor detalle de la metodolog\u00eda de medici\u00f3n consultar las fichas t\u00e9cnicas correspondientes en www.siipo.dnp.gov.co      \n    303 \nPilar \nPMI Transformaci\u00f3n del PND y aporte al cumplimiento del PMI  Enfoque de g\u00e9nero  Transformaci\u00f3n: Transversal/El Cambio es con las Mujeres  \n\u2022 Incorporaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en los programas, planes y proyectos que se \nimplementen en el cumplimiento del Acuerdo Final.  \n\u2022 Priorizaci\u00f3n de las mujeres en el acceso a tierras y la formalizaci\u00f3n masiva de la \npropiedad, fortaleciendo sus capacidades productivas y el acceso a cr\u00e9ditos bl andos.  \n\u2022 Ejercicio de liderazgo sin miedo de las mujeres defensoras de los derechos humanos, \nambientales y del territorio, con estrategias para facilitar y promover su \nempoderamiento  \n\u2022 Participaci\u00f3n de las mujeres en los procesos de implementaci\u00f3n del Program a \nIntegral de Reincorporaci\u00f3n y el Sistema Nacional de Reincorporaci\u00f3n.  \n\u2022 Cumplimiento de los compromisos del PNIS en el marco de los acuerdos colectivos \nsuscritos en los Planes Integrales de Desarrollo Alternativo (PISDA).  \n\u2022 Priorizaci\u00f3n de mujeres y poblaci \u00f3n LGBTIQ+ v\u00edctima del conflicto armado, en la \naceleraci\u00f3n de la superaci\u00f3n de la vulnerabilidad y de la reparaci\u00f3n integral y \nefectiva.  \n\u2022 Coordinaci\u00f3n con la Instancia Especial de G\u00e9nero para el seguimiento a la \nimplementaci\u00f3n del PMI, as\u00ed como la revisi\u00f3n de este instrumento y la eventual \nidentificaci\u00f3n de otros indicadores.  Enfoque \u00e9tnico  Transformaci\u00f3n: Transversal/Pueblos y Comunidades \u00c9tnicas  \n\u2022 Las salvaguardas \u00e9tnicas estipuladas en el cap\u00edtulo \u00e9tnico del Acuerdo como \nderroteros de la implementaci\u00f3n de medidas en el desarrollo del PMI  \n\u2022 Respeto al car\u00e1cter principal y no subsidiario de la consulta previa libre e informada \ny el derecho a la objeci\u00f3n cultural como garant\u00eda de no repetici\u00f3n.  \n\u2022 Impulso a las medidas que han tenido rezago para c umplir con los acuerdos del \ncap\u00edtulo \u00e9tnico del Acuerdo de Paz, en temas como PNS, acceso y formalizaci\u00f3n \nde la tierra, participaci\u00f3n en los PDET.  \n\u2022 Fortalecimiento de capacidades de organizaciones y comunidades para un \nejercicio de control social y una part icipaci\u00f3n ciudadana y electoral efectiva.  \n\u2022 Incorporaci\u00f3n del enfoque diferencial en el SISEP.  \n\u2022 Consolidaci\u00f3n del Programa de Armonizaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n para los \nexcombatientes que pertenecen a pueblos \u00e9tnicos.  \n\u2022 Puesta en marcha del Programa de Seguridad y  protecci\u00f3n de comunidades y \norganizaciones con pertinencia cultural.  \n\u2022 Implementaci\u00f3n del PNIS con el componente \u00e9tnico concertado.  \n\u2022 Atenci\u00f3n a las comunidades \u00e9tnicas priorizadas en materia de desminado.  \n\u2022 Impulso a planes de reparaci\u00f3n colectiva \u00e9tnicos, pla nes de retornos y reubicaci\u00f3n, \nacceso a medidas colectivas de rehabilitaci\u00f3n psicosocial.  \n\u2022 Fortalecimiento de la Instancia Especial de Alto Nivel de los Pueblos \u00c9tnicos \n(IEANPE) en t\u00e9rminos de financiamiento, capacitaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico; \ny partici paci\u00f3n en la revisi\u00f3n del PMI.          \n    304 \n 2. Estrategia para el posicionamiento global y regional de Colombia como potencia mundial de la vida Las transformaciones propuestas en el Plan Nacional de Desarrollo 2022-2026 apuntan a la adopci\u00f3n de una nueva estrategia de inserci\u00f3n de Colombia, la cual se fundamenta en el reconocimiento de las capacidades y potencialidades del pa\u00eds para influir en las discusiones sobre problemas globales y para enfrentar los desaf\u00edos regionales, a partir del aprovechamiento de la diversidad del territorio colombiano, donde la riqueza geogr\u00e1fica y cultural del pa\u00eds permitir\u00e1 una proyecci\u00f3n plural y estrat\u00e9gica hacia el mundo y una mejor inserci\u00f3n en los diferentes procesos regionales y globales. En este sentido, toda la acci\u00f3n exterior estar\u00e1 orientada a contribuir con los esfuerzos internos para convertir al pa\u00eds en una potencia mundial de la vida. El posicionamiento global y regional de Colombia se enmarca en el respeto de la Carta de las Naciones Unidas, los principios del derecho internacional de no intervenci\u00f3n, la libre autodeterminaci\u00f3n de los pueblos y la promoci\u00f3n del arreglo pac\u00edfico de controversias, entre otros. Colombia tambi\u00e9n reconoce la necesidad de profundizar relaciones con la pluralidad de los actores del sistema internacional (estatales y no estatales), que tienen influencia en los diferentes procesos regionales y globales.  Esta estrategia de posicionamiento se fundamenta, entre otros factores, en el reconocimiento y el aprovechamiento de la diversidad del territorio colombiano. En efecto, la riqueza geogr\u00e1fica y cultural del pa\u00eds permite una proyecci\u00f3n plural y estrat\u00e9gica hacia el mundo y una mejor inserci\u00f3n en los diferentes procesos regionales y globales, lo que permite aumentar la capacidad de influencia en diferentes espacios:  1. La pertenencia al mar Caribe permite una interacci\u00f3n privilegiada con los diversos actores que conforman esa regi\u00f3n; 2. Las costas en el Pac\u00edfico facilitan una mejor proyecci\u00f3n hacia los vecinos de la regi\u00f3n con los que se comparte litoral y permiten proyectarse hacia el Asia Pac\u00edfico, a trav\u00e9s de procesos como la Alianza del Pac\u00edfico;       \n    305 \n3. La posici\u00f3n en la cordillera de los Andes, que atraviesa Am\u00e9rica del Sur, permite una mejor relaci\u00f3n con los pa\u00edses que la comparten, as\u00ed como el resto de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur; 4. La presencia en la Amazonia y la Orinoquia provee al pa\u00eds un gran potencial para su desarrollo sostenible y lo compromete a jugar un papel central en la b\u00fasqueda de soluciones colectivas para la protecci\u00f3n de esta zona estrat\u00e9gica para la humanidad. 1. Nueva inserci\u00f3n global de Colombia El objetivo de la estrategia de posicionamiento es aumentar la capacidad de influencia del pa\u00eds en procesos globales que involucren los intereses y las necesidades internas de Colombia. Asimismo, la profundizaci\u00f3n de las relaciones con actores estatales y no estatales contribuye a impulsar la gesti\u00f3n de pol\u00edticas para la internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, de manera que se contribuya a la transformaci\u00f3n productiva con la generaci\u00f3n de una econom\u00eda descarbonizada, a la acci\u00f3n clim\u00e1tica y, a la reducci\u00f3n de las brechas regionales existentes en el pa\u00eds.  Colombia reconoce la pluralidad de actores, la pluralidad de escenarios simult\u00e1neos y la pluralidad de resultados y objetivos que se dan dentro del sistema internacional. El pa\u00eds afrontar\u00e1 esta complejidad con una estrategia consciente de las capacidades y limitaciones nacionales para su participaci\u00f3n en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico, cultural y social a nivel internacional. De esta forma, se buscar\u00e1 el abordaje colectivo en el nivel regional y global de problemas urgentes como la crisis clim\u00e1tica, el problema mundial de las drogas, los desaf\u00edos de la migraci\u00f3n, la construcci\u00f3n de la cultura de la paz (que busca internacionalizar la pol\u00edtica de construcci\u00f3n de la Paz Total, con base, en el cumplimiento del Acuerdo firmado en 2016), la seguridad alimentaria y, su relacionamiento con los Objetivos de Desarrollo Sostenible y la Agenda 2030. Colombia tendr\u00e1 un acercamiento sin antecedentes al \u00c1frica, a trav\u00e9s de la profundizaci\u00f3n de relaciones con sus socios actuales y el aumento de su presencia en este continente, buscando relaciones m\u00e1s profundas con sus diferentes regiones, reconociendo su diversidad econ\u00f3mica, cultural y social. Se afianzar\u00e1n las relaciones pol\u00edticas y comerciales con los distintos pa\u00edses, en concordancia con los v\u00ednculos y or\u00edgenes hist\u00f3ricos comunes. Este acercamiento incluir\u00e1 a la Organizaci\u00f3n para la Unidad Africana, el Banco Africano de Desarrollo y la Cumbre \u00c1frica-Suram\u00e9rica (ASA), foro que re\u00fane a 54 pa\u00edses africanos y 12 suramericanos. Todo esto, har\u00e1 parte de la \u201cEstrategia \u00c1frica\u201d que tiene como objetivo aumentar la presencia colombiana en ese continente mediante una mayor representaci\u00f3n diplom\u00e1tica y consular, consolidaci\u00f3n de la relaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica entre esa regi\u00f3n y Colombia.       \n    306 \nDe otro lado, se plantea una proyecci\u00f3n amplia y plural hacia el Indo-Pac\u00edfico, lo que significa fortalecer los lazos de cooperaci\u00f3n con China, India, Jap\u00f3n, Corea del Sur y los pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico, como Tailandia, Malasia, Vietnam e Indonesia, entre otros actores relevantes. Se buscar\u00e1 ampliar las relaciones desde el \u00e1mbito meramente comercial hacia una relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n mutuamente beneficiosa que incluya mayor inversi\u00f3n hacia sectores de alta tecnolog\u00eda, el dotar a las exportaciones colombianas de un mayor valor agregado que genere empleo de calidad internamente, apoyar los esfuerzos de reinserci\u00f3n de los antiguos alzados en armas, promover una econom\u00eda descarbonizada y la transici\u00f3n hacia fuentes de energ\u00eda limpias.  Para conseguir esos prop\u00f3sitos se buscar\u00e1 fortalecer la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica para abordar los nuevos desaf\u00edos de la econom\u00eda global con pa\u00edses que, como India y Corea del Sur, han basado su desarrollo interno en estos sectores. Colombia ve en el Indo-pacifico una regi\u00f3n que ofrece nuevas oportunidades comerciales, de inversi\u00f3n y de aprendizaje sobre formas de desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural que pueden aportar a la experiencia colombiana. En este mismo sentido, Colombia y la Uni\u00f3n Europea han mantenido una relaci\u00f3n fuerte y exitosa. La Uni\u00f3n Europea ha mostrado compromiso con el proceso de paz e hist\u00f3ricamente ha sido una ventana de oportunidad comercial. Colombia es el primer socio comercial de la Uni\u00f3n Europea dentro de la Comunidad Andina y, a su vez, la Uni\u00f3n Europea es el tercer socio comercial de Colombia y, la primera fuente de inversi\u00f3n extranjera directa en el pa\u00eds. Como un colectivo de 27 pa\u00edses con un alto nivel de desarrollo econ\u00f3mico y social, Colombia y la Uni\u00f3n Europea est\u00e1n avanzando hacia un acuerdo de asociaci\u00f3n, que complementar\u00e1 el Acuerdo Comercial Multipartes, suscrito en 2012. La negociaci\u00f3n y firma de un acuerdo vinculante convertir\u00e1 a Colombia en socio estrat\u00e9gico de la Uni\u00f3n Europea, uno de los principales actores del escenario internacional.  En este marco, Colombia buscar\u00e1 el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea y con los pa\u00edses europeos en materia de desarrollo sostenible, transici\u00f3n energ\u00e9tica y bioeconom\u00eda. Del mismo modo, se propender\u00e1 por la transferencia de conocimiento relacionada con la experiencia del Pacto Verde Europeo aplicable al caso colombiano y, en conjunto, actuar contra el cambio clim\u00e1tico. Para Colombia, Estados Unidos es un socio estrat\u00e9gico fundamental que ha contribuido activamente al desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds, as\u00ed como en asuntos de seguridad. Han sido 200 a\u00f1os de relaciones bilaterales con un balance positivo en el que Estados Unidos contin\u00faa siendo el principal socio comercial, destino del mayor volumen de exportaciones nacionales y, origen de la mayor parte      \n    307 \nde importaciones de Colombia. As\u00ed mismo, es uno de los Estados que m\u00e1s inversi\u00f3n realiza, fomentado la creaci\u00f3n de empleo y desarrollo para el pa\u00eds. Colombia busca consolidar nuevos \u00e1mbitos de la relaci\u00f3n econ\u00f3mica con los Estados Unidos como una herramienta m\u00e1s para estimular la productividad, desarrollar el agro y enfrentar el cambio clim\u00e1tico. Estados Unidos ha desempe\u00f1ado un papel activo en el apoyo a la consolidaci\u00f3n de la paz y es un actor fundamental en la lucha contra el problema mundial de las drogas. A partir del reconocimiento de la necesidad de un cambio de paradigma para enfrentar el problema mundial de las drogas en todos sus eslabones, Colombia buscar\u00e1 que, de manera conjunta, se replantee la manera de enfrentar toda la cadena del delito y los diferentes actores transnacionales que participan, de manera que se avance y consolide un enfoque basado en la salud p\u00fablica y la seguridad humana.  Con base en la aplicaci\u00f3n del principio de responsabilidad compartida, se buscar\u00e1 impulsar la cooperaci\u00f3n para la sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito y el desarrollo rural integral, de forma que se generen econom\u00edas productivas que fomenten la participaci\u00f3n de los campesinos como propietarios de nuevos encadenamientos productivos. De igual manera, se buscar\u00e1 que se contin\u00faen fortaleciendo las relaciones bilaterales en las que se promueva el di\u00e1logo en materia de derechos humanos, migraci\u00f3n, temas ambientales, de salud, g\u00e9nero, y construcci\u00f3n de la paz. Uno de los objetivos centrales de esta estrategia es el posicionamiento de Colombia como l\u00edder regional en temas de la agenda internacional como la pol\u00edtica drogas, la migraci\u00f3n, la crisis clim\u00e1tica y la construcci\u00f3n y el mantenimiento de la paz. Este posicionamiento se inici\u00f3 con la reapertura de las relaciones diplom\u00e1ticas con la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. El restablecimiento y progresiva normalizaci\u00f3n de las relacionales bilaterales debe resultar en beneficios pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos para ambos pa\u00edses y, de manera particular, para los m\u00e1s de 3 millones de colombianos que habitan en los 52 municipios fronterizos pertenecientes a los departamentos de La Guajira, Norte de Santander, Cesar, Boyac\u00e1, Arauca, Vichada y Guain\u00eda. La plena reactivaci\u00f3n de relaciones con el vecino pa\u00eds requiere de mecanismos de concertaci\u00f3n bilateral permanente que faciliten el di\u00e1logo y la cooperaci\u00f3n para consolidar una agenda robusta, propositiva y con enfoque territorial. Se propondr\u00e1 establecer la Comisi\u00f3n de Vecindad e Integraci\u00f3n Colombia-Venezuela organizada bajo un esquema de Mesas Tem\u00e1ticas Binacionales con el fin de propiciar el trabajo intersectorial y facilitar la interlocuci\u00f3n entre las entidades t\u00e9cnicas nacionales para operativizar las decisiones de alto nivel y mantener el rol de las canciller\u00edas como \u00f3rganos articuladores y de seguimiento a los compromisos alcanzados. La Comisi\u00f3n      \n    308 \ndeber\u00e1 abordar temas de seguridad y defensa, comercio y finanzas, minas y energ\u00eda, gesti\u00f3n fronteriza y migraci\u00f3n, transporte trasfronterizo, infraestructura y telecomunicaciones, entre otros. La estrategia de posicionamiento global y regional de Colombia se complementar\u00e1 con componentes espec\u00edficos de diplomacia p\u00fablica que permitan una mayor presencia de nuestro pa\u00eds numerosas partes del mundo y alcanzando p\u00fablicos diversos. Adicionalmente, se contar\u00e1 con estrategias en diplomacia cultural, diplomacia econ\u00f3mica y diplomacia cient\u00edfica con la articulaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de diversos actores del Gobierno Nacional y territorial con iniciativas internacionales para la consolidaci\u00f3n de la marca pa\u00eds, la atracci\u00f3n de inversiones en \u00e1rea estrat\u00e9gicas como infraestructura y tecnolog\u00eda para la transici\u00f3n energ\u00e9tica. 2. Una integraci\u00f3n latinoamericana profunda  El mundo en la actualidad enfrenta diversos y crecientes desaf\u00edos y que exigen adaptaciones para dar respuestas conjuntas y efectivas. Conforme a la constituci\u00f3n y su cumplimiento se promover\u00e1 la cooperaci\u00f3n y el di\u00e1logo con los dem\u00e1s pa\u00edses, en especial de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, para desarrollar estrategias concertadas en \u00e1reas como la crisis clim\u00e1tica, la construcci\u00f3n y mantenimiento de la paz, la migraci\u00f3n, el problema mundial de las drogas, la seguridad, el conocimiento, la cultura, la productividad y el comercio. Por ello es importante trabajar en la profundizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n con Latinoam\u00e9rica orientada a la construcci\u00f3n de proyectos regionales que generen beneficios tangibles para la poblaci\u00f3n del subcontinente, y a promover y posicionar en la agenda de trabajo de los mecanismos de concertaci\u00f3n e integraci\u00f3n regionales los temas que en la actualidad dominan la agenda internacional y se han definido como ejes de la pol\u00edtica exterior de Colombia como el problema mundial de las drogas, el cambio clim\u00e1tico, la migraci\u00f3n y la construcci\u00f3n de la paz, desde un enfoque de derechos, diferencial y participativo. Se observa en la actualidad un debilitamiento del comercio intrarregional y una escasa inversi\u00f3n en infraestructura. El comercio entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n apenas representa un 12% de las exportaciones totales de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la inversi\u00f3n en infraestructura en estos mismos pa\u00edses apenas alcanza un 1.3% del PIB. El debilitamiento del comercio intrarregional es preocupante, por cuanto este representa, para la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el intercambio que en mayor medida conduce a la diversificaci\u00f3n productiva y exportadora. Asumir un rol protag\u00f3nico en la Cuenca el Caribe a trav\u00e9s de una participaci\u00f3n permanente en los mecanismos de concertaci\u00f3n e integraci\u00f3n de los pa\u00edses caribe\u00f1os como la Asociaci\u00f3n de Estados del Caribe (AEC), la Comunidad del Caribe (CARICOM) y la misma CELAC. El Caribe es un espacio natural de inserci\u00f3n de      \n    309 \nColombia y, en ese contexto, San Andr\u00e9s y Providencia ser\u00e1 un hub en t\u00e9rminos de conectividad, salud, educaci\u00f3n y cultura en la Cuenca del Caribe. As\u00ed mismo, en temas de investigaci\u00f3n y de acuerdo con la importancia de la Ant\u00e1rtida en torno al cambio clim\u00e1tico y como fuente importante de agua dulce del planeta, se adelantar\u00e1n gestiones para convocar a otros pa\u00edses a realizar investigaciones conjuntas y conferencias internacionales, y se buscar\u00e1n alternativas para obtener recursos para que los cient\u00edficos colombianos en la Ant\u00e1rtida puedan seguir avanzando en el conocimiento de los fen\u00f3menos clim\u00e1ticos y ambientales del planeta.        \n    310 \n3. Indicadores de Segundo nivel Sector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Agricultura  T\u00edtulos entregados \na trav\u00e9s del Fondo \nde Tierras  697 \n(2022)  70.000  Objetivo 1. Fin \nde la pobreza  Ambiente  Acuerdos \nterritoriales para el \nordenamiento \nalrededor del agua  0 13 Objetivo 6.  \nAgua y \nSaneamiento  Ciencia, \nTecnolog\u00eda \ne \nInnovaci\u00f3n  Territorios en \nconflicto, transici\u00f3n \ny /o consolidaci\u00f3n \ncon programas o \nproyectos de \nCiencia, Tecnolog\u00eda \ne Innova ci\u00f3n que \nden respuesta a \ndemandas sociales, \nproductivas y/o \nambientales \ndesarrollados con \nactores locales  - 30 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na \nEstad\u00edstica  Municipios del pa\u00eds \ncon catastro \nmultiprop\u00f3sito \nformado y/o \nactualizado total o \nparcialmente  82                              \n598  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles       \n    311 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Estad\u00edstica  Porcentaje del \u00e1rea \ngeogr\u00e1fica de los \nmunicipios PDET \ncon catastro \nmultiprop\u00f3sito \nformado y/o \nactualizado total o \nparcialmente  1,99%  91,36%  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  \n \nObjetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Estad\u00edstica  Predios del pa\u00eds \ncon catastro \nmultiprop\u00f3sito \nformado y/o \nactualizado total o \nparcialmente  7.038.116                  10.609.506  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  \n \nObjetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Municipios con \nplanes territoriales \nde gesti\u00f3n del \nriesgo y estrategias \nmunicipales de \nrespuesta \nactualizados a \npartir de mapas \ncomunitarios  __ 200 Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  \n \nObjetivo 13. \nAcci\u00f3n por el \nclima  Presidenci\na Sistemas de Alerta \nTemprana \ninstitucional y \ncomunitarios \noperando  0 21 Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  \n \nObjetivo 13.      \n    312 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Acci\u00f3n por el \nclima  \nVivienda  Entidades \nterritoriales \nasistidas \nt\u00e9cnicamente en \nlos procesos de \nrevisi\u00f3n y/o \nimplementaci\u00f3n de \nPlanes de \nOrdenamiento \nTerritorial y/o \nDepartamental, e \ninstrumentos de \ngesti\u00f3n y/o \nfinanciaci\u00f3n de \nsuelo    150  \n(2022)  200 Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunida des \nsostenibles  \nVivienda  Porcentaje de \naguas residuales \nurbanas tratadas  53,12%  \n(2021)  60,4%  Objetivo 6.  \nAgua y \nSaneamiento  Vivienda  Predios titulados a \nnivel nacional   40.012  \n(2022)  400.000  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  Ciencia, \nTecnolog\u00eda \ne \nInnovaci\u00f3n  Proyectos de I+D+i \napoyados para el \ndesarrollo de \nbiol\u00f3gicos, - 50 Objetivo 9.   \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e      \n    313 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS biotecnol\u00f3gicos, \nmedicamentos, \ndispositivos, \ninsumos, sistemas y \nservicios de \natenci\u00f3n en salud, \nterapias avanzadas \ny otras tecnolog\u00edas \nen salud  Infraestructur\na \nComercio  Centros de \nReindustrializaci\u00f3n \nZASCA en \nfuncionamiento  0 32 Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Comercio  Unidades \nproductivas de la \nEconom\u00eda Popular \nbeneficiarias de \ninstrumentos de \ninclusi\u00f3n financiera  - 100.000  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Cultura  Espacios Culturales \nconstruidos, \ndotados y \nfortalecidos a \ntrav\u00e9s de acciones \nde mejoramiento, \nadecuaci\u00f3n y \nactivaci\u00f3n en los \nterritorios  0 2.000  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  Cultura  Est\u00edmulos \notorgados a \nproyectos art\u00edsticos \ny culturales  929 \n(2022)  11.500  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles       \n    314 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Cultura  Instituciones \neducativas y/o \nculturales con \nproyectos \ninstitucionales y \nprocesos de  \neducaci\u00f3n y \nformaci\u00f3n art\u00edstica \ny cultural \ndise\u00f1ados e \nimplementados  __ 1.000  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Cultura  Personas que \nacceden a procesos \ne iniciativas para el \nfortalecimiento de \nsus pr\u00e1cticas \nculturales, art\u00edsticas \ny de saberes  __ 350.000  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  Cultura  Personas que \nacceden a \nprogramas e \niniciativas \nculturales, art\u00edsticas \ny de saberes para la \nconstrucci\u00f3n de la \npaz total  0 120.000  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Cultura  Proyectos art\u00edsticos \ny culturales \napoyados a trav\u00e9s \ndel Programa \nNacional de \nConcertaci\u00f3n \nCultural  5.885  \n(2022)  15.500  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles       \n    315 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Cultura  Tasa de cobertura \nmunicipal con \nbeneficiarios de \nconvocatorias \np\u00fablicas de las \nculturas, las artes y \nlos saberes  67% \n(2022)  100%  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  Cultura  Unidades de \neconom\u00eda popular \nde las culturas, las \nartes y los saberes \nfortalecidas  __ 1.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Defensa  Cobertura de la \noferta de servicios \nde bienestar  69% \n(2022)  80% Objetivo 10.  \nReducci\u00f3n de \nlas \ndesigualdade\ns Defensa  \u00cdndice Anti -\nCorrupci\u00f3n para el \nSector Defensa  55% 72% Objetivo 16. \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Defensa  Porcentaje de \nefectividad en las \ncapturas y \naprehensiones por \nextorsi\u00f3n  - 75% Objetivo 16. \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Defensa  Tasa de hurto a \npersonas por cada \ncien mil habitantes  685,4  \n(2022)  658 Objetivo 16. \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Defensa  Tasa de lesiones \npersonales por \ncada cien mil \nhabitantes  215 \n(2022)  206,3  Objetivo 16. \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas       \n    316 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Deporte  Atletas y paratletas \napoyados a trav\u00e9s \nlos programas e \nincentivos para la \npreparaci\u00f3n y \nparticipaci\u00f3n en \neventos \ninternacionales \ncomo embajadores \nde paz en el mundo  447 517 Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  \nDeporte  Beneficiarios \nparticipantes en \ndeporte, \nrecreaci\u00f3n, \nactividad f\u00edsica y \njornada escolar \ncomplementaria  800.000  3.600.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Ambientes \neducativos \nconstruidos o \nmejorados en \neducaci\u00f3n \npreescolar, b\u00e1sica y \nmedia para la paz y \nla vida 0 19.500  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  \nEducaci\u00f3n  Ambientes \npedag\u00f3gicos con \ndotaci\u00f3n para \ninfraestructura \nescolar  0 18.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Establecimientos \neducativos oficiales \ncon ampliaci\u00f3n y/o \nresignificaci\u00f3n del 4.289  \n(2022)  5.739  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad       \n    317 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS tiempo escolar para \nla formaci\u00f3n \nintegral  Educaci\u00f3n  Estudiantes nuevos \nen Educaci\u00f3n \nSuperior  - 500.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  \u00cdndice del \ndesempe\u00f1o \nsatisfactorio de los \nestudiantes del \nsector oficial de los \ngrados 5 y 9 que \nparticipan en las \npruebas Saber \nLenguaje  44,5 46,5 Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  \nEducaci\u00f3n  \u00cdndice del \ndesempe\u00f1o \nsatisfactorio de los \nestudiantes del \nsector oficial de los \ngrados 5 y 9 que \nparticipan en las \npruebas Saber \nmatem\u00e1ticas  28 30,5 Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  \nEducaci\u00f3n  Personas \nalfabetizadas a \ntrav\u00e9s de \nestrategias \neducativas con \nenfoque diferencial \npara la vida.  150.000  \n(2022)  800.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Porcentaje de \nestudiantes de \neducaci\u00f3n media 0% 40% Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad       \n    318 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS beneficiados con \nprogramas para \ngarantizar el \ntr\u00e1nsito inmediato \na educaci\u00f3n \nposmedia  Educaci\u00f3n  Porcentaje de \nestudiantes en \nestablecimientos \neducativos oficiales \ncon ampliaci\u00f3n de \njornada  24% \n(2022)  30% Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Tasa de cobertura \ndel programa de \nvoluntariado viva la \nEscuela en b\u00e1sica \nprimaria  - 18,10%  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Tasa de cobertura \nneta en educaci\u00f3n \nmedia  48,72%  \n(2021)  65% Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Tasa de deserci\u00f3n \nintraanual del \nsector oficial  3,58%  \n(2022)  2,58%  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Tasa de tr\u00e1nsito \ninmediato a la \neducaci\u00f3n superior \nen zonas rurales  23,9%  \n(2021)  26% Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Tasa de tr\u00e1nsito \ninmediato de grado \n9 a grado 10  82% 85% Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  N\u00famero de \nestablecimientos \neducativos que \nincorporan la 0 5.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad       \n    319 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS formaci\u00f3n integral \ny la educaci\u00f3n \nCRESE (ciudadana, \npara la \nreconciliaci\u00f3n, \nantirracista, \nsocioemocional y \npara el cambio \nclim\u00e1tico) en \npr\u00e1cticas \npedag\u00f3gicas \nbasadas en la \nrealidad.  \nEducaci\u00f3n  N\u00famero de \nestablecimientos \neducativos que \nimplementan \nevaluaci\u00f3n de \nformaci\u00f3n integral \ny de educaci\u00f3n \nCRESE (ciudadana, \npara la \nreconciliaci\u00f3n, \nantirracista, \nsocioemocional y \npara el cambio \nclim\u00e1tico) con \nenfoques \u00e9tnicos y \npoblacionales.  0 8.000  \n Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  \nEducaci\u00f3n  N\u00famero de \norientadoras/es \nescolares en \nmunicipios PDET  761 2.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad       \n    320 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Educaci\u00f3n  N\u00famero de \nestudiantes de \ngrados transici\u00f3n a \nsexto en \nestablecimientos \neducativos oficiales \nbeneficiarios de \nprogramas para \npromover el \ndesarrollo integral \ny reducir brechas y \nrezagos de los \naprendizajes  1.891.290  2.567.500  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalida d \nEducaci\u00f3n  Porcentaje de \nestablecimientos \neducativos rurales \nen categor\u00eda de \ndesempe\u00f1o D en \nlas pruebas Saber \n11 60% 45% Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Educaci\u00f3n  Tasa de cobertura \ndel programa de \nvoluntariado viva la \nEscuela en b\u00e1sica \nprimaria  0 8% Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  Funci\u00f3n \nP\u00fablica  Ciudadanos y \nServidores P\u00fablicos \ncapacitados en \ntemas de gesti\u00f3n \np\u00fablica  173.532  \n(2022)  220.000  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Funci\u00f3n \nP\u00fablica  Empleos p\u00fablicos \nformalizados   15.000  \n(2022)  100.000  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y      \n    321 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS crecimiento \necon\u00f3mico  Funci\u00f3n \nP\u00fablica  Entidades que \nimplementan el \nplan de acci\u00f3n de la \npol\u00edtica de empleo \np\u00fablico y de \ngesti\u00f3n del talento \nhumano  0 1.000  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Hacienda  Activos especiales \nentregados para el \nfortalecimiento de \nlas econom\u00edas \npopulares  3 \n(2022)  120 Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Hacienda  Nuevos cotizantes \ncubiertos en el \nSistema de \nSeguridad social  13.288.69\n0 \n(2022 -jul) 2.000.000  Objetivo 1 .  \nFin de la \nPobreza  Hacienda  Porcentaje de \nentidades con \ncubrimiento del \npasivo pensional  20% \n(2022)  60% Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Inclusi\u00f3n  Hogares \nbeneficiados a \ntrav\u00e9s de los \nprogramas del \nsistema de \ntransferencias  0 3.000.000  Objetivo 1 .  \nFin de la \nPobreza  Inclusi\u00f3n  Hogares con \nacompa\u00f1amiento \nfamiliar y \ncomunitario para la 0 1.300.000  Objetivo 1 .  \nFin de la \nPobreza       \n    322 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS superaci\u00f3n de la \npobreza extrema  Inteligenci\na Sectores \nadministrativos \npriorizados con \nproductos de \ninteligencia \nestrat\u00e9gica y \ncontrainteligencia, \ndifundidos  12 13 N/A \nJusticia  Servicios y \ncapacidades \ndigitales de la \ngesti\u00f3n \njurisdiccional de la \nrama ejecutiva \ndesarrollados (EFJE)  56,86%  100%  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Justicia  Porcentaje de \nestablecimientos \nde reclusi\u00f3n del \norden nacional -\nERON - priorizados \ncon pr\u00e1cticas \nrestaurativas \nimplementadas  0% 100%  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Justicia  Sanciones propias \nde la JEP en \nproceso de \nejecuci\u00f3n  - 100%  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Planeaci\u00f3n  Porcentaje de \nproveedores de \neconom\u00eda popular  \nque  participa en \nlos mecanismos 0% 10% Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos       \n    323 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS puestos en \noperaci\u00f3n a partir \ndel 2023.  Presidenci\na Di\u00e1logos de paz \ncon grupos \nrebeldes y no \nrebeldes \ninstitucionalizados  1 5 Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  \nPresidenci\na Empresas \nagroindustriales y \notras empresas de \nlos sectores \nsecundario y \nterciario creadas \ncon las \ncomunidades en \nterritorios con \npresencia de \ncultivos de coca, \namapola y/o \nmarihuana  0 300 Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  \nPresidenci\na Municipios con \nruta de prevenci\u00f3n \nde reclutamiento, \nuso, utilizaci\u00f3n y \nviolencia sexual \nimplementada  93 \n(2022)  294 Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Negocios verdes \ncreados en zonas \nde inter\u00e9s \nambiental con \npresencia de \ncultivos de coca, 0 150 Objetivo 12. \nProducci\u00f3n y \nconsumos \nresponsables  \n \nObjetivo 16.  \nPaz, justicia e      \n    324 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS amapola y \nmarihuana.  instituciones \ns\u00f3lidas  \nPresidenci\na Porcentaje de \nfamilias vinculadas \nal PNIS con la \ntotalidad de los \ncomponentes del \nPlan de atenci\u00f3n \ninmediata familiar \nimplementados  0,469%  100%  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Salud  Entrega completa y \noportuna de \nf\u00f3rmulas m\u00e9dicas  61,58%  \n(2021)  90% Objetivo 3.  \nSalud y \nBienestar  Salud  Porcentaje de \nmujeres con c\u00e1ncer \nde mama \ndetectado en \nestadios tempranos \n(desde el I hasta el \nIIA) al momento del \ndiagn\u00f3stico  45,26%  \n(2021)  50% Objetivo 3.  \nSalud y \nBienestar  Salud  Porcentaje de \nsedes de \nprestadores \np\u00fablicos con \nservicios de \ntelemedicina \nhabilitados    \n8,84%  \n(2022)  50% Objetivo 3.  \nSalud y \nBienestar       \n    325 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Salud  Tasa de mortalidad \nprematura por \nenfermedades no \ntransmisibles en \npoblaci\u00f3n entre 30 \ny hasta 70 a\u00f1os  243,8  \n(2021)  240 Objetivo 3.  \nSalud y \nBienestar  \nTIC Accesos m\u00f3viles a \nInternet  30.100.00\n0 \n(2021)                  61.400.000  Objetivo 5. \nIgualdad de \ng\u00e9nero  \n \nObjetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na \n \nObjetivo 17 . \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  TIC Entidades del \norden nacional y \nterritorial que den \napertura, actualicen \no usen los datos \nabiertos  651 800 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na TIC Formaciones \nfinalizadas en \nhabilidades \ndigitales  - 797.000  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na      \n    326 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS \nTIC Personas mayores \nde cinco a\u00f1os que \nusan Internet  73,03%  \n(2021)  85% Objetivo 5. \nIgualdad de \ng\u00e9nero  \n \nObjetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na \n \nObjetivo 17 . \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  TIC Personas \nsensibilizadas en el \nUso Seguro y \nResponsable de las \nTIC  - 4.200.000  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Trabajo  Certificaciones \nexpedidas  en \ncompetencias \nlaborales  869.628  \n(2022)  987.612  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Trabajo  Colocaciones a \ntrav\u00e9s del Servicio \nP\u00fablico de Empleo  3.481.763  \n(2022)  4.259.550  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Trabajo  Organizaciones \nsolidarias \nfomentadas  1.600  2.400  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles       \n    327 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Trabajo  Personas mayores \ncon alg\u00fan tipo de \nprotecci\u00f3n \necon\u00f3mica en la \nvejez  4.494.781  \n(2022)  5.156.156  Objetivo 10.  \nReducci\u00f3n de \nlas \ndesigualdade\ns Transporte  Aeropuertos no \nconcesionados \nmejorados en su \ninfraestructura \nf\u00edsica  18 \n(2022)  33 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Transporte  Rutas Servicios \nA\u00e9reos Esenciales \nen operaci\u00f3n  31 \n(2022)  79 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Vivienda  Nuevas personas \ncon acceso a \nsoluciones \nadecuadas de agua \npotable  0                   4.131.516  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Vivienda  Nuevas personas \ncon acceso a \nsoluciones \nadecuadas para el \nmanejo de aguas \nresiduales.  0                   3.519.554  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Agricultura  \u00c1rea con distritos \nde riego de \npeque\u00f1a escala \nexistentes \nrehabilitados, \ncomplementados y \nmodernizados  1.211  \n(2022)  2.095  Objetivo 2.  \nHambre Cero       \n    328 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Agricultura  \u00c1rea con nuevos \ndistritos de riego \nconstruidos o \nampliados  0 5.000 hect\u00e1reas  Objetivo 2.  \nHambre Cero  Agricultura  \u00c1rea con proyectos \nde adecuaci\u00f3n de \nriego intra -predial \nfinalizados fuera de \ndistritos  133 \n(2022)  24.186  Objetivo 2.  \nHambre Cero  Agricultura  Nuevas \nadmisibilidades \nsanitarias y \nfitosanitarias \nobtenidas para la \ndiversificaci\u00f3n de \nexportaciones  176 \n(2022)  224 Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Agricultura  Operaciones de \ncr\u00e9dito de fomento \n(peque\u00f1o \nproductor ingresos \nbajos y peque\u00f1o \nproductor)  1.621.766  \n(2022)  1.865.031  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Agricultura  Peque\u00f1os \nproductores \nasegurados con el \nseguro \nagropecuario  83.765  \n(2022)  195.089  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Agricultura  Producci\u00f3n de \npescado \nproveniente de la \npesca artesanal  35.178  211.798  Objetivo 12.  \nProducci\u00f3n y \nconsumo \nresponsables  Agricultura  Sistemas de \ntrazabilidad de \nproductos 5 \n(2022)  5 Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y      \n    329 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS agropecuarios \nimplementados  crecimiento \necon\u00f3mico  Agricultura  Usuarios atendidos \ncon el servicio \npublico de \nextensi\u00f3n \nagropecuaria  480.279  \n(2022)  589.186  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Agricultura  Zonas libres y de \nbaja Prevalencia \nMantenidas  35 \n(2022)  35 Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Ciencia, \nTecnolog\u00eda \ne \nInnovaci\u00f3n  Prototipos de \ntecnolog\u00edas para la \nsoberan\u00eda \nalimentaria y el \nderecho a la \nalimentaci\u00f3n en \nproceso de \nvalidaci\u00f3n \nprecomercial o \ncomercial  - 122 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na \nCultura  Municipios con alta \nincidencia de \npobreza que \ncuentan con \nconsolidaci\u00f3n de \necosistemas de \ncocina tradicional \nfortalecidos para el \ndesarrollo \nproductivo \ncomunitario  0 50 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na      \n    330 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Educaci\u00f3n  Tasa de Cobertura \ndel Programa de \nAlimentaci\u00f3n \nEscolar  76% \n(2022)  95% Objetivo 2.  \nHambre Cero  Inclusi\u00f3n  Porcentaje de ni\u00f1as \ny ni\u00f1os con riesgo \nde desnutrici\u00f3n \nidentificados, \natendidos y que \nmejoran su estado \nnutricional en la \noferta \nespecializada para \nla prevenci\u00f3n de la \ndesnutrici\u00f3n  92,60%  Por definir (*)  Objetivo 2.  \nHambre Cero  \nInclusi\u00f3n  Unidades de \nRecuperaci\u00f3n \nNutricional \nComunitarias de \nICBF \nimplementadas, \ncomo parte de las \nZonas de \nRecuperaci\u00f3n \nNutricional -ZRN 0 27 Objetivo 2.  \nHambre Cero  \nSalud  Entidades p\u00fablicas \ny empresas que \nseg\u00fan la Ley 1823 \nde 2007, adaptan \nespacios para la \nimplementaci\u00f3n de \nlas salas de \nlactancia materna  348 \n(2021)  600 Objetivo 2.  \nHambre Cero       \n    331 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS en el entorno \nlaboral  Vivienda  \u00cdndice de Riesgo de \nla Calidad del Agua \n- IRCA rural \nnacional   36,9 \n(2022)                                 \n29  Objetivo 3.  \nSalud y \nBienestar  Vivienda  \u00cdndice de Riesgo de \nla Calidad del Agua \n- IRCA urbano \nnacional   10,6 \n(2022)                                \n8,2  Objetivo 3.  \nSalud y \nBienestar  Agricultura  Exportaciones \nagr\u00edcolas no \ntradicionales  4.339,8 \nmillones \nUSD \n(2022)  6.200  \nmillones USD  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Agricultura  Hect\u00e1reas \nreforestadas en \nterrenos de aptitud \nforestal  542.109  \nhect\u00e1reas                        \n(2022)  582.109  \nhect\u00e1reas  Objetivo 15.  \nVida de \necosistemas \nterrestres  Ambiente  \u00c1reas bajo \nesquemas de \nPagos por Servicios \nAmbientales (PSA) \ne incentivos a la \nconservaci\u00f3n  443.828  \n(2021)  743.828  Objetivo 15.  \nVida de \necosistemas \nterrestres  Ambiente  Proyectos de \ninvestigaci\u00f3n \naplicada en \nbioeconom\u00eda para \nla transformaci\u00f3n \nproductiva  8 14 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na      \n    332 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Ambiente  Proyectos \nterritoriales para \nmejorar la gesti\u00f3n \nambiental urbana \nen municipios de \nmenos de 50 mil \nhabitantes  0 20 Objetivo 13.  \nAcci\u00f3n por el \nclima  Ciencia, \nTecnolog\u00eda \ne \nInnovaci\u00f3n  Alianzas apoyadas \npara el \naprovechamiento \ndel conocimiento, \nla conservaci\u00f3 n y el \nuso de la \nbiodiversidad, sus \nbienes y servicios \necosist\u00e9micos  - 52 Objetivo 12.  \nProducci\u00f3n y \nconsumo \nresponsables  Comercio  Exportaciones de \nbienes no minero \nenerg\u00e9ticos  21.608  \nmillones \nUSD \n(2022)  27.188  \nmillones de USD  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Comercio  Exportaciones de \nservicios  12.733  \nmillones \nUSD \n(2022)  17.594  \nmillones USD  \n(2022)  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Comercio  \u00cdndice \nDepartamental de \nInternacionalizaci\u00f3\nn (IDI)   2,32 \n(2022)  3,5  \n(2026)  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  Minas y \nEnerg\u00eda  Nuevas \u00e1reas \nasignadas para \naprovechamiento 0 30 ODS 7.  \nEnerg\u00eda \nasequible y no \ncontaminante       \n    333 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS de minerales \nestrat\u00e9gicos  Minas y \nEnerg\u00eda  Nuevas \u00e1reas \nevaluadas \ngeol\u00f3gicamente \npara minerales \nestrat\u00e9gicos  0 30 ODS 7.  \nEnerg\u00eda \nasequible y no \ncontaminante  Minas y \nEnerg\u00eda  Nuevos usuarios \ncon generaci\u00f3n de \nenerg\u00eda a partir de \nFuentes no \nconvencionales de \nenerg\u00eda renovable \nque se benefician \nde comunidades \nenerg\u00e9ticas.  0 20.000  ODS 7.  \nEnerg\u00eda \nasequible y no \ncontaminante  Minas y \nEnerg\u00eda  Nuevos usuarios \ncon servicio de \nenerg\u00eda el\u00e9ctrica \nbeneficiados con \nrecursos p\u00fablicos y \nprivados  0 145.000  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Minas y \nEnerg\u00eda  Usuarios \nresidenciales \nconectados al \nservicio \ndomiciliario de gas \ncombustible por \nredes  11.259.11\n0 12.759.110  ODS 7.  \nEnerg\u00eda \nasequible y no \ncontaminante  TIC Empresas de la \nIndustria Digital \nbeneficiadas para \nimpulsar la 1.569  \n(2022)  3.405  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e      \n    334 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS transformaci\u00f3n \nproductiva del pa\u00eds.  Infraestructur\na TIC Empresas y/o \nempresarios que \nadoptan \nherramientas  \ntecnol\u00f3gicas para \nla transformaci\u00f3n \ndigital.  12.822  \n(2022)  32.822  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na \nVivienda  Porcentaje de \nmunicipios que \ntratan \nadecuadamente los \nresiduos s\u00f3lidos  92,6%  \n(2021)  93,8%  Objetivo 8. \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  \n \nObjetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  \n \nObjetivo 12. \nProducci\u00f3n y \nconsumo \nresponsable  Vivienda  Porcentaje de \nreciclaje en el \nmarco del servicio \np\u00fablico de aseo  14% \n(2020)  25% Objetivo 12. \nProducci\u00f3n y \nconsumo \nresponsable  Ciencia, \nTecnolog\u00eda \ne \nInnovaci\u00f3n  Programas y \nproyectos de CTeI \napoyados, \norientados a la \nreducci\u00f3n de las - 48 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na      \n    335 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS brechas \nterritoriales, \u00e9tnicas \ny de g\u00e9nero \nejecutados o en \nejecuci\u00f3n  Comercio  Personas ocup adas \nen actividades \nasociadas a turismo  190.187  \n(2022)  300.000  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Comercio  Visitantes no \nresidentes  4.626.022  \n(2022)  7.500.000  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Funci\u00f3n \nP\u00fablica  Acciones de \nracionalizaci\u00f3n de \ntr\u00e1mites de alto \nimpacto   3.418  \n(2022)   2.800  \n(no incluye LB)  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Funci\u00f3n \nP\u00fablica  Entidades P\u00fablicas \ndel orden territorial \nasistidas \nt\u00e9cnicamente en \ntemas de gesti\u00f3n \np\u00fablic a. 421 \n(2022)  450  \n(no incluye LB)  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Interior  Pol\u00edtica P\u00fablica de \nParticipaci\u00f3n \nCiudadana \nimplementada   -  100%  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Avance del \nPrograma de \nReincorporaci\u00f3n \nIntegral.  __ 35% Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas       \n    336 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Presidenci\na Avance en el \ncumplimiento del \nPlan Marco de \nImplementaci\u00f3n.  71,77%  80% Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Personas que \nfinalizan su proceso \npor las \nmodalidades de \nculminaci\u00f3n.  27.262  \n(2022)  28.947  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Proyectos de los \nPATR con enfoque \nde g\u00e9nero o \u00e9tnico \nimplementados  336 \n(2022)  464 Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Proyectos \nimplementados en \nel marco de los \ndi\u00e1logos o acciones \nde la paz total  1 15 Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Proyectos \nintegradores para \nla transformaci\u00f3n \nregional en las \nsubregiones PDET, \nen ejecuci\u00f3n  0 (2022)  24 Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na Zonas Libres de \nSospecha de \nContaminaci\u00f3n por \nMinas Antipersonal  903 1.030  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Relaciones \nExteriores  Consulados \nm\u00f3viles, s\u00e1bados \nconsulares, y \njornadas continuas \no extendidas \nrealizados   1.958  \n(2022)  2.000  \n(no incluye LB)  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos       \n    337 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Relaciones \nExteriores  Misiones \ndiplom\u00e1ticas y \nconsulares en \nfuncionamiento  127 \n(2022)  142 \nincluye LB  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  Relaciones \nExteriores  Pasos de frontera \nterrestre, fluvial o \nmar\u00edtimo, \nhabilitados, \nconstruidos o \nmejorados.  8 \n(2022)  16 \nincluye LB  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  Relaciones \nExteriores  Proyectos en zonas \nde frontera \nimplementados  40 \n(2022)  100 Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  Relaciones \nExteriores  Puntos de Atenci\u00f3n \nde Servicios \nMigratorios en \nfuncionamiento en \nel territorio \nnacional.  75 \n(2022)  78 \nincluye LB  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  Relaciones \nExteriores  Redes \ncolaborativas de \ncolombianos en el \nexterior y \npoblaci\u00f3n \nretornada \nfortalecidas  __ 8 Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  TIC \u00cdndice de gobierno \ndigital en entidades \ndel orden nacional  __ 8 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na      \n    338 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS TIC \u00cdndice de gobierno \ndigital en entidades \ndel orden territorial  __ 6 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Transporte  Canales de acceso a \nlos puertos \nmar\u00edtimos \nmantenidos, \nmejorados y/o \nprofundizados  10 \n(2022)  14 Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Transporte  V\u00edas f\u00e9rreas \nestructuradas y/o \nadjudicadas  0 km  1.817 km  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Transporte  V\u00edas primarias no \nconcesionadas \nmejoradas  1.276 km  \n(2022)  1.678 km  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Transporte  V\u00edas primarias no \nconcesionadas \nrehabilitadas y \nmantenidas  5.058 km  \n(2022)  6.054 km  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Vivienda  Hogares \nbeneficiados con \nmejoramiento de \nvivienda urbanos y \nrurales   34.230  \n(2022)                       400.000  Objetivo 11.  \nCiudades y \nComunidades \nsostenibles  Vivienda  Hogares \nbeneficiados con el  55.810  \n(2022)                       139.800  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e      \n    339 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS programa Barrios \nde paz  Infraestructur\na Vivienda  Hogares \nbeneficiados con \nSubsidio Familiar \nde Vivienda de \nadquisici\u00f3n \nurbanos y rurales   200.468  \n(2022)                       222.121  Objetivo 9.  \nIndustria, \nInnovaci\u00f3n e \nInfraestructur\na Vivienda  Organizaciones \ncomunitarias \nfortalecidas para la \ngesti\u00f3n del \nabastecimiento de \nagua y el \nsaneamiento \nb\u00e1sico   __                            \n1.491  Objetivo 6. \nAgua y \nsaneamiento  \nAgricultura  Hect\u00e1reas \nentregadas a \nmujeres rurales \ntrav\u00e9s del Fondo de \nTierras (t\u00edtulo \nindividual)  Por definir  Por definir (*)  Objetivo 1.  \nFin de la \nPobreza  \n \nObjetivo 5.  \nIgualdad de \nG\u00e9nero  \n \nObjetivo 16. \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas       \n    340 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Agricultura  Porcentaje de \nparticipaci\u00f3n de \nmujeres rurales \ndentro de las \noperaciones de \ncr\u00e9dito \nagropecuario y \nrural 37% \n(2022)  50% Objetivo 5.  \nIgualdad de \nG\u00e9nero  \n \nObjetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Interior  Porcentaje de \nmujeres afiliadas a \nlos organismos de \nacci\u00f3n comunal en \ntodos sus grados  48% 52% Objetivo 5.  \nIgualdad de \nG\u00e9nero  Agricultura  Predios entregados \ny compensados en \ncumplimiento de \n\u00f3rdenes judiciales \nde restituci\u00f3n de \ntierras.  8.534  2.726  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Agricultura  Proyectos \nproductivos \nimplementados en \ncumplimiento de \n\u00f3rdenes judiciales \nde restituci\u00f3n de \ntierras.  6.215  3.674  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Relaciones \nExteriores  Medidas de \nsatisfacci\u00f3n para \nv\u00edctimas en el \nexterior \nimplementadas  63 \n(2022)  164 Objetivo 16. \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  \nObjetivo 17.  \nAlianzas para      \n    341 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS lograr los \nobjetivos  Trabajo  Colocaciones de \npersonas v\u00edctimas a \ntrav\u00e9s del Servicio \nP\u00fablico de Empleo  388.686  \n(2022)  510.890  Objetivo 8.  \nTrabajo \ndecente y \ncrecimiento \necon\u00f3mico  Inclusi\u00f3n  Municipios \npriorizados con \natenci\u00f3n integral a \ntodos los ni\u00f1os, \nni\u00f1as y \nadolescentes  0 400 Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  \nInclusi\u00f3n  Porcentaje de \nadolescentes y \nj\u00f3venes \nsancionados en el \nsistema de \nresponsabilidad \npenal adolescente \nque son atendidos \nen modalidades no \nprivativas de la \nlibertad, se \nexcluyen las que no \nrequieren atenci\u00f3n \ndel ICBF  59,7%  64% Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas       \n    342 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Salud  Tasa espec\u00edfica de \nfecundidad de \nni\u00f1as de 10 a 14 \na\u00f1os (nacimientos \npor cada \n1.000  ni\u00f1as de  10-\n14 a\u00f1os)  2,53 \n(2021)  1 Objetivo 3. \nSalud y \nbienestar  \n \nObjetivo 5.  \nIgualdad de \nG\u00e9nero  \nCultura  J\u00f3venes \nbeneficiados a \ntrav\u00e9s de proyectos \nde formaci\u00f3n, \ncreaci\u00f3n, \ncirculaci\u00f3n e \ninvestigaci\u00f3n \nart\u00edstica y cultural \nen contextos \nurbanos o rurales, \nen toda la \ndiversidad de \nmanifestaciones \nculturales, art\u00edsticas \ny de saberes  4.584  \n(2022)  20.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad  \nInclusi\u00f3n  J\u00f3venes \nbeneficiarios de la \nEstrategia de \nfortalecimiento de \nproyectos de vida \nlibres de violencia y \ncon enfoque \nterritorial para la \npaz total  0 556.240  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Inclusi\u00f3n  J\u00f3venes \nbeneficiarios de la \nEstrategia para la 0 20.000  Objetivo 5.  \nIgualdad de \nG\u00e9nero       \n    343 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS prevenci\u00f3n de las \nviolencias basadas \nen g\u00e9nero  Inclusi\u00f3n  J\u00f3venes \nbeneficiarios de la \nEstrategia para la \nprevenci\u00f3n del \nreclutamiento, uso \ny utilizaci\u00f3n de \nj\u00f3venes y \nconstrucci\u00f3n de \npaz total \"No M\u00e1s \nJ\u00f3venes para \nGuerra\"  0 20.000  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  \nInclusi\u00f3n  J\u00f3venes \nbeneficiarios de la \nestrategia para la \npromoci\u00f3n de \nh\u00e1bitos de cuidado \npara la salud \nmental, la \nreducci\u00f3n del \nriesgo y mitigaci\u00f3n \ndel da\u00f1o por \nconsumo de \nsustancias  \npsicoactivas y el \nbuen vivir de la \njuventud  0 42.000  Objetivo 3.  \nSalud y \nBienestar  \nPresidenci\na J\u00f3venes \nbeneficiarios de las \ncasas de juventud  0 50.000  Objetivo 4.  \nEducaci\u00f3n de \ncalidad       \n    344 \nSector  Indicador  L\u00ednea \nbase  Meta cuatrienio  Asociaci\u00f3n \ncon \nObjetivos de \nDesarrollo \nSostenible . \nODS Presidenci\na J\u00f3venes \nbeneficiarios del \nPrograma J\u00f3venes \nen Paz  0 100.000  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Presidenci\na J\u00f3venes \nparticipantes en los \nprocesos de \nformaci\u00f3n en \nliderazgo juvenil y \nPoder Popular  10.000  \n(2022)  20.000  Objetivo 16.  \nPaz, justicia e \ninstituciones \ns\u00f3lidas  Interior  Eventos de \nformaci\u00f3n y \ncapacitaci\u00f3n a las \npersonas con \ndiscapacidad en \naspectos de \nparticipaci\u00f3n \nciudadana, \nelectoral y pol\u00edtica  0 100 Objetivo 10.  \nReducci\u00f3n de \nlas \ndesigualdade\ns Hacienda  Balance primario \ndel Sector P\u00fablico \nNo Financiero \n(SPNF) (% del PIB)   -5,3%  \n(2021)  1,70%  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  Hacienda  Recaudo de \ningresos tributarios \ny no tributarios \nterritoriales como \nporcentaje del PIB  3,25%  \n(2022)  3,63%  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos  Hacienda  Recaudo neto \ncomo porcentaje \ndel PIB  13,5%  \n(2021)  17,3%  Objetivo 17.  \nAlianzas para \nlograr los \nobjetivos        \n    345 \n\u2022 Las fichas t\u00e9cnicas de los indicadores precisar\u00e1n los aspectos t\u00e9cnicos de los mismos, de acuerdo con los est\u00e1ndares establecidos por Sinergia, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 2.2.7.2.2.7. del Decreto 1082 de 2015. Uno de ellos, ser\u00e1 la actualizaci\u00f3n de la l\u00ednea base de los indicadores a la vigencia 2022 y su respectiva correcci\u00f3n en la meta cuatrienio cuando aplique.  \u2022 El Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n establecer\u00e1 los lineamientos para el seguimiento a los indicadores del Plan Nacional de Desarrollo 2022-2026, de acuerdo con el Decreto 1082 de 2015.  \u2022 De acuerdo con los compromisos establecidos en el marco de la consulta previa del Plan Nacional de Desarrollo con los grupos \u00e9tnicos, se adelanta el proceso de concertaci\u00f3n de metas e indicadores para el seguimiento entre el Gobierno Nacional y los grupos \u00e9tnicos. Una vez la concertaci\u00f3n de estos temas finalice en su totalidad, el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n proceder\u00e1 con la construcci\u00f3n de la ficha t\u00e9cnica y la definici\u00f3n de los lineamientos de seguimiento a los indicadores concertados.  "}